Monsieur	B-PER
JUPITER	I-PER
JEAN	I-PER
-	I-PER
MARIE	I-PER
IOUCHKOFF	I-PER
,	O
ré	O
-	O
pétititeur	O
de	O
huitième	O
au	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
,	O
referma	O
soigneusement	O
derrière	O
lui	O
la	O
porte	O
de	O
son	O
étude	O
,	O
mit	O
la	O
clef	O
dans	O
sa	O
poche	O
et	O
descendit	O
l'escalier	O
de	O
fer	O
qui	O
aboutissait	O
à	O
la	O
loge	O
du	O
concierge	O
.	O

Au	O
milieu	O
de	O
la	O
cour	O
«	O
petite	O
»	O
,	O
à	O
sa	O
droite	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
pouvait	O
voir	O
ses	O
élèves	O
courir	O
en	O
criant	O
,	O
dans	O
la	O
poursuite	O
épique	O
provoquée	O
par	O
une	O
partie	O
de	O
«	O
balle	O
au	O
chasseur	O
»	O
.	O

Plus	O
loin	O
les	O
élèves	O
de	O
neuvième	O
s'absorbaient	O
dans	O
une	O
question	O
litigieuse	O
où	O
les	O
billes	O
et	O
les	O
calots	O
d'agate	O
occupaient	O
une	O
place	O
prépondérante	O
.	O

Enfin	O
,	O
serrés	O
autour	O
de	O
Mademoiselle	O
,	O
une	O
grande	O
haquenée	O
pitliieuse	O
et	O
aca	O
-	O
rimonière	O
,	O
les	O
«	O
dixième	O
»	O
chantaient	O
une	O
ronde	O
,	O
en	O
battant	O
le	O
pavé	O
de	O
leurs	O
galoches	O
noires	O
.	O

De	O
la	O
main	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
fit	O
un	O
petit	O
signe	O
amical	O
vers	O
ceux	O
de	O
ses	O
gamins	O
qui	O
le	O
regardaient	O
s'en	O
aller	O
,	O
puis	O
il	O
murmura	O
:	O
«	O
Mes	O
enfants	O
!	O
»	O

Depuis	O
dix	O
ans	O
qu'il	O
morigenait	O
,	O
grondait	O
ou	O
félicitait	O
ses	O
écoliers	O
en	O
leur	O
apprenant	O
les	O
rudiments	O
de	O
l'histoire	O
,	O
les	O
élémens	O
de	O
la	O
géographie	O

,	O
le	O
répétiteur	O
de	O
huitième	O
s'était	O
,	O
chaque	O
année	O
,	O
plus	O
étroitement	O
attaché	O
à	O
son	O
travail	O
.	O

Pendant	O
les	O
dix	O
mois	O
que	O
dure	O
l'année	O
scolaire	O
il	O
conduisait	O
son	O
troupeau	O
turbulent	O
à	O
travers	O
le	O
labyrinthe	O
des	O
exemples	O
de	O
grammaire	O
et	O
les	O
membres	O
de	O
la	O
règle	O
de	O
trois	O
.	O

Mais	O
il	O
avait	O
ajouté	O
à	O
ses	O
devoirs	O
de	O
professeur	O
des	O
«	O
petits	O
»	O
qui	O
le	O
préoccupaient	O
encore	O
.	O

Ainsi	O
,	O
dans	O
son	O
gousset	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
toujours	O
une	O
boîte	O
de	O
pastilles	O
destinées	O
au	O
jeune	O
Olivier	B-PER
Matrat	I-PER
qui	O
toussait	O
côte	O
,	O
et	O
,	O
dans	O
son	O
veston	O
,	O
il	O
gariait	O
un	O
mot	O
-	O
choir	O
propre	O
pour	O
l'usage	O
du	O
jeune	O
Oscar	B-PER
Humbert	I-PER
,	O
dont	O
le	O
nez	O
avait	O
une	O
fâcheuse	O
propension	O
à	O
couler	O
.	O

Il	O
lui	O
fallait	O
encore	O
du	O
fil	O
pour	O
recoudre	O
les	O
boutons	O
de	O
Vincent	B-PER
Victor	I-PER
qui	O
les	O
perdait	O
toujours	O
aux	O
endroits	O
où	O
il	O
eût	O
été	O
préférable	O
de	O
tenir	O
fermés	O
.	O

Ou	O
bien	O
c'était	O
un	O
peigne	O
pour	O
les	O
cheveux	O
rebelles	O
de	O
Guy	B-PER
Fauques	I-PER
,	O
ou	O
un	O
bout	O
de	O
lacet	O
qui	O
manquait	O
aux	O
souliers	O
d'Henri	B-PER
Samuel	I-PER
.	O

Ainsi	O
le	O
pupitre	O
de	O
l'étude	O
était	O
devenu	O
une	O
mercerie	O
en	O
miniature	O
,	O
où	O
les	O
cartes	O
de	O
coton	O
perlé	O
voisinaient	O
avec	O
les	O
boutons	O
-	O
pression	O
,	O
comme	O
le	O
dictionnaire	O
«	O
Tout	O
en	O
Morale	O
civique	O
.	O

.	O

Un	O
»	O
faisait	O
bon	O
ménage	O
avec	O
le	O
cours	O
de	O

C'est	O
pour	O
cette	O
raison	O
que	O
,	O
de	O
l'avenue	B-LOC
Gustave	I-LOC
-	I-LOC
Charpentier	I-LOC
au	O
square	B-LOC
de	I-LOC
Lamar	I-LOC
-	I-LOC
zelle	I-LOC
,	O
en	O
passant	O
par	O
le	B-LOC
boulevard	I-LOC
Cambacérès	I-LOC
où	O
se	O
dressait	O
le	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
,	O
toutes	O
les	O
mères	O
de	O
famille	O
dont	O
la	O
progéniture	O
s	O
'	O
«	O
éduquait	O
»	O
sous	O
la	O
férule	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
encensaient	O
ce	O
bon	O
maître	O
et	O
conseillaient	O
aux	O
autres	O
:	O

«	O
Ah	O
!	O
votre	O
petit	O
Michel	B-PER
va	O
entrer	O
en	O
huitième	O
?	O

Mettez	O
-	O
le	O
donc	O
au	B-LOC
lycée	I-LOC
Petra	I-LOC
.	O

Le	O
professeur	O
est	O
un	O
saint	O
!	O
»	O

Un	O
saint	O
!	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
Iouchkoff	I-PER
portait	O
le	O
poids	O
de	O
cette	O
sainteté	O
.	O

A	O
la	O
porte	O
du	O
lycée	O
il	O
y	O
avait	O
presque	O
toujours	O
un	O
cercle	O
féminin	O
qui	O
attendait	O
sa	O
sortie	O
.	O

Au	O
hasard	O
il	O
pro	O
-	O
digait	O
les	O
conseils	O
sur	O
l'art	O
d'anéantir	O
les	O
pellicules	O
,	O
ou	O
de	O
soigner	O
les	O
plaies	O
des	O
genoux	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
il	O
promettait	O
de	O
ne	O
pas	O
surprendre	O
ou	O
de	O
laisser	O
partir	O
l'autre	O
«	O
avant	O
quatre	O
heures	O
»	O
parce	O
qu'il	O
avait	O
un	O
rendez	O
-	O
vous	O
chez	O
le	O
dentiste	O
»	O
.	O

Puis	O
,	O
sans	O
se	O
hâter	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
Iouchkoff	I-PER
rentrait	O
chez	O
lui	O
.	O

C'était	O
un	O
garçon	O
de	O
taille	O
moyenne	O
,	O
vigoureuse	O
,	O
assez	O
nerveux	O
qui	O
moignait	O
le	O
mouvement	O
machinal	O
,	O
à	O
chaque	O
instant	O
,	O
frotter	O
l'autre	O
ses	O
mains	O
fines	O
et	O
longues	O
,	O
ave	O
,	O
mais	O
surtout	O
atteint	O
d'une	O
pérante	O
,	O
qui	O
le	O
faisait	O
tàtonner	O
.	O

En	O
aveugle	O
dès	O
qu'il	O
égarnit	O
son	O
lorgnon	O
.	O

Le	O
lorgnon	O
de	O
M.	B-PER
Iouchkoff	I-PER
était	O
bien	O
connu	O
au	O
lycée	O
.	O

Aussitôt	O
que	O
le	O
répétiteur	O
retirait	O
ses	O
binocles	O
pour	O
se	O
pencher	O
sur	O
un	O
gribouillage	O
qu'il	O
essayait	O
de	O
déchiffrer	O
,	O
un	O
gamin	O
les	O
subtilisait	O
et	O
toute	O
la	O
classe	O
pouvait	O
alors	O
se	O
livrer	O
à	O
la	O
bacchanale	O
la	O
plus	O
folle	O
,	O
sûre	O
de	O
l'impunité	O
,	O
tant	O
que	O
le	O
propriétaire	O
n'avait	O
pas	O
remis	O
la	O
main	O
sur	O
son	O
bien	O
.	O

Cette	O
myopie	O
,	O
acquise	O
depuis	O
son	O
enfance	O
,	O
donna	O
à	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
Iouchkoff	I-PER
un	O
regard	O
clignotant	O
et	O
une	O
attitude	O
timide	O
que	O
sa	O
sauvagerie	O
naturelle	O
accroissait	O
encore	O
.	O

Il	O
aimait	O
,	O
sans	O
ambiltieux	O
,	O
aimait	O
la	O
paix	O
,	O
le	O
calme	O
et	O
ses	O
livres	O
.	O

Le	O
voir	O
buttonner	O
et	O
déboutonner	O
son	O
veston	O
de	O
cheviotte	O
noire	O
qui	O
cambrait	O
une	O
taille	O
bien	O
prise	O
,	O
les	O
inconnus	O
ou	O
les	O
indifférents	O
n'imaginaient	O
pas	O
que	O
le	O
répétiteur	O
de	O
huitième	O
pût	O
avoir	O
d'autres	O
préoccupations	O
que	O
d'initier	O
des	O
bambins	O
,	O
en	O
plein	O
âge	O
ingrat	O
,	O
à	O
l'étude	O
des	O
affluents	O
de	O
la	B-LOC
Garonne	I-LOC
ou	O
au	O
résultat	O
disciplinaire	O
de	O
la	O
destruction	O
du	B-LOC
Val	I-LOC
de	I-LOC
Soissons	I-LOC
.	O

Pourtant	O
,	O
tout	O
comme	O
un	O
autre	O
,	O
il	O
avait	O
caressé	O
un	O
rêve	O
:	O
celui	O
d'enseigner	O
la	O
philosophie	O
positive	O
aux	O
générations	O
dont	O
le	O
menton	O
et	O
la	O
lèvre	O
supérieure	O
s'adornent	O
d'une	O
végétation	O
duvetéuse	O
que	O
des	O
coiffeurs	O
habiles	O
et	O
diplomates	O
appellent	O
improprement	O
barbe	O
ou	O
moustache	O
.	O

Même	O
il	O
avait	O
commencé	O
une	O
thèse	O
sur	O
la	O
théorie	O
et	O
l'expérience	O
chez	O
Auguste	B-PER
Comte	I-PER
.	O

Mais	O
il	O
en	O
était	O
resté	O
à	O
la	O
première	O
page	O
.	O

Sans	O
fortune	O
,	O
unique	O
soutien	O
d'une	O
vieille	O
maman	O
infirme	O
qu'il	O
adorait	O
et	O
plaignait	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
avait	O
dû	O
,	O
dès	O
sa	O
première	O
licence	O
de	O
lettres	O
passée	O
avec	O
succès	O
,	O
chercher	O
un	O
emploi	O
lucratif	O
.	O

Le	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
lui	O
avait	O
offert	O
spontanément	O
la	O
classe	O
de	O
huitième	O
.	O

Docilement	O
,	O
maudissant	O
tout	O
bas	O
sa	O
myopie	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
avait	O
accepté	O
de	O
fermer	O
définitivement	O
le	O
livre	O
de	O
Janus	B-PER
,	O
dans	O
lequel	O
il	O
étudiait	O
le	O
relativisme	O
du	O
Bonheur	O
,	O
et	O
d'ouvrir	O
,	O
au	O
contraire	O
,	O
les	O
grammaires	O
des	O
grammaires	O
au	O
titre	O
premier	O
.	O

De	O
l'article	O
.	O

Depuis	O
dix	O
ans	O
,	O
donc	O
,	O
il	O
ne	O
faisait	O
pas	O
autre	O
chose	O
que	O
d'expliquer	O
les	O
arcanes	O
du	O
participe	O
passé	O
et	O
les	O
principes	O
des	O
calculs	O
d'intérêt	O
.	O

Il	O
avait	O
de	O
cette	O
façon	O
atteint	O
ses	O
trente	O
-	O
trois	O
ans	O
qui	O
lui	O
donnaient	O
l'air	O
d'en	O
avoir	O
quarante	O
,	O
tant	O
il	O
s'effaçait	O
,	O
se	O
courbait	O
,	O
se	O
dissimulait	O
,	O
toujours	O
à	O
cause	O
de	O
cette	O
maudite	O
myopie	O
.	O

Une	O
grande	O
douleur	O
avait	O
traversé	O
sa	O
vie	O
quand	O
la	O
vieille	O
maman	O
,	O
un	O
beau	O
soir	O
,	O
s'était	O
endormie	O
pour	O
toujours	O
près	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
désespéré	O
.	O

Pieusement	O
,	O
le	O
répétiteur	O
avait	O
transformé	O
la	O
chambre	O
de	O
cabinet	O
de	O
travail	O
où	O
,	O
chaque	O
photographie	O
jaunie	O
,	O
placée	O
dans	O
un	O
cadre	O
de	O
famille	O
affreux	O
et	O
barbare	O
,	O
ses	O
leçons	O
du	O
lendemain	O
.	O
Lorsque	O
,	O
à	O
la	O
fin	O
de	O
sa	O
tâche	O
,	O
il	O
avait	O
corrigé	O
la	O
vingt	O
-	O
troisième	O
copie	O
de	O
composition	O
française	O
,	O
émaillée	O
de	O
fautes	O
d'orthographe	O
,	O
il	O
regardait	O
l'immense	O
sourire	O
de	O
la	O
vieille	O
image	O
,	O
puis	O
,	O
tous	O
deux	O
,	O
le	O
vivant	O
et	O
l'absente	O
,	O
classaient	O
les	O
devoirs	O
,	O
mettaient	O
les	O
notes	O
et	O
se	O
souhaitaient	O
bonne	O
nuit	O
jusqu'au	O
lendemain	O
.	O

Alors	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
Iouchkoff	I-PER
passait	O
dans	O
sa	O
chambre	O
,	O
faisait	O
chauffer	O
sur	O
la	O
lampe	O
à	O
alcool	O
son	O
infusion	O
du	O
soir	O
,	O
allumait	O
sa	O
veilleuse	O
et	O
se	O
couchait	O
sagement	O
dans	O
le	O
petit	O
lit	O
étroit	O
et	O
dur	O
où	O
,	O
depuis	O
sa	O
première	O
communion	O
,	O
il	O
s'endormait	O
.	O

Dans	O
ses	O
rêves	O
il	O
mélangeait	O
le	O
mouchir	O
d'Auguste	B-PER
Comte	I-PER
au	O
système	O
expérimental	O
d'Oscar	B-PER
Humbert	I-PER
.	O

Toutefois	O
,	O
avant	O
de	O
s'endormir	O
,	O
il	O
jetait	O
un	O
regard	O
affectueux	O
à	O
une	O
médiocre	O
miniature	O
,	O
placée	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
son	O
lit	O
,	O
et	O
où	O
se	O
lisait	O
,	O
écrit	O
dans	O
un	O
coin	O
:	O
«	O
A	O
J	O
.	O
-	O

M	B-PER
.	I-PER

Iouchkoff	B-PER

,	O
son	O
amie	O
Natacha	B-PER
»	O

.	O

C'était	O
le	O
seul	O
souvenir	O
qu'il	O
gardait	O
d'une	O
passion	O
de	O
jeunesse	O
,	O
et	O
pourtant	O
,	O
tain	O
où	O
,	O
l'un	O
près	O
de	O
l'autre	O
,	O
cette	O
petite	O
Russe	B-MISC
et	O
ce	O
solide	O
garçon	O
,	O
alors	O
assis	O
sur	O
l'un	O
des	O
bancs	O
de	O
l'amphithéâtre	B-LOC
Descartes	I-LOC
,	O
expliquaient	O
mot	O
à	O
mot	O
les	O
oeuvres	O
de	O
William	B-PER
James	I-PER
sous	O
l'égide	O
du	O
maigre	O
,	O
sévère	O
et	O
glacial	O
M.	B-PER
Gestre	I-PER
,	O
maître	O
de	O
conférences	O
à	O
la	B-LOC
Sorbonne	I-LOC
.	O

Mais	O
la	O
jeune	O
Slave	B-MISC
avait	O
disparu	O
,	O
à	O
la	O
fin	O
d'une	O
année	O
scolaire	O
,	O
emportant	O
on	O
ne	O
sait	O
où	O
son	O
regard	O
troublé	O
,	O
ses	O
gestes	O
maniérés	O
et	O
son	O
accent	O
guttural	O
aux	O
inflexions	O
étrangement	O
caressantes	O
.	O

A	O
l'amertume	O
douloureuse	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
en	O
avait	O
d'abord	O
conçue	O
,	O
se	O
mêlait	O
maintenant	O
une	O
grande	O
douceur	O
,	O
quand	O
le	O
répétiteur	O
s'imaginait	O
chi	O
-	O
quement	O
qu'il	O
eût	O
été	O
son	O
foyer	O
,	O
avec	O
cette	O
compagne	O
-	O
là	O
.	O

Tant	O
bien	O
que	O
mal	O
,	O
il	O
avait	O
fait	O
un	O
sage	O
.	O

Alors	O
,	O
le	O
lendemain	O
,	O
il	O
reprenait	O
son	O
collier	O
de	O
médiocres	O
vicissitudes	O
et	O
de	O
menues	O
joies	O
,	O
sans	O
se	O
plaindre	O
,	O
attendant	O
le	O
soir	O
pour	O
mesurer	O
la	O
détresse	O
de	O
sa	O
solitude	O
avant	O
de	O
s'endormir	O
,	O
comme	O
un	O
enfant	O
,	O
écrasé	O
de	O
fatigue	O
,	O
en	O
ronflant	O
un	O
peu	O
.	O

QUAND	O
il	O
apparut	O
,	O
cet	O
après	O
-	O
midi	O
-	O
là	O
,	O
dans	O
le	O
hall	O
d'entrée	O
,	O
le	O
concierge	O
du	O
lycée	O
,	O
qui	O
béait	O
à	O
la	O
porte	O
,	O
souleva	O
sa	O
casquette	O
:	O
«	O
Vous	O
vous	O
en	O
allez	O
,	O
monsieur	B-PER
Iouchkoff	I-PER
?	O

—	O
Oui	O
,	O
Hector	B-PER
!	O

A	O
demain	O
!	O

»	O

Avec	O
compassion	O
,	O
le	O
cerbère	O
tendit	O
trois	O
doigts	O
au	O
répétiteur	O
et	O
les	O
deux	O
hommes	O
se	O
serrèrent	O
la	O
main	O
.	O

«	O
Bonne	O
soirée	O
,	O
monsieur	B-PER
Iouchkoff	I-PER
!	O

—	O
Merci	O
,	O
Hector	B-PER
!	O
»	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER
passa	O
le	O
porche	O
et	O
s'en	O
fut	O
.	O

Sous	O
le	O
crépuscule	O
bleu	O
,	O
noué	O
de	O
nuages	O
blancs	O
,	O
il	O
avançait	O
sans	O
hâte	O
,	O
les	O
yeux	O
à	O
terre	O
,	O
essuyant	O
avec	O
son	O
mouchoir	O
son	O
lorgnon	O
embué	O
,	O
absorbé	O
dans	O
une	O
contemplation	O
intérieure	O
,	O
indéfrissable	O
.	O

Autour	O
de	O
lui	O
,	O
des	O
passants	O
se	O
promenaient	O
.	O

Une	O
femme	O
qui	O
tricotait	O
,	O
assise	O
sur	O
un	O
banc	O
,	O
le	O
salua	O
d'un	O
sourire	O
.	O

Il	O
remit	O
précipitamment	O
ses	O
«	O
yeux	O
»	O
pour	O
reconnaître	O
la	O
mère	O
d'Henri	B-PER
Sand	I-PER
et	O
souleva	O
son	O
feutre	O
.	O

«	O
Bonjour	O
,	O
madame	O
!	O

—	O
Bonsoir	O
,	O
monsieur	O
!	O
»	O

Le	O
répétiteur	O
traversa	O
le	O
boulevard	O
,	O
enfila	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
du	I-LOC
Professeur	I-LOC
-	I-LOC
Sicard	I-LOC
,	O
puis	O
il	O
tourna	O
dans	O
le	B-LOC
passage	I-LOC
André	I-LOC
-	I-LOC
Gide	I-LOC
et	O
arriva	O
devant	O
un	O
immeuble	O
placide	O
,	O
aux	O
fenêtres	O
grises	O
.	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER
releva	O
la	O
tête	O
,	O
considéra	O
une	O
dernière	O
fois	O
,	O
en	O
clignant	O
des	O
yeux	O
,	O
un	O
rayon	O
de	O
soleil	O
qui	O
illuminait	O
l'arête	O
d'un	O
toit	O
et	O
entra	O
dans	O
la	O
maison	O
.	O

Il	O
frappa	O
contre	O
un	O
carreau	O
,	O
à	O
sa	O
gauche	O
.	O

Le	O
judas	O
s'ouvrit	O
:	O

«	O
C'est	O
moi	O
,	O
madame	B-PER
Pachat	I-PER
!	O

Pas	O
de	O
courrier	O
?	O

—	O
Non	O
,	O
monsieur	O
le	O
professeur	O
.	O

—	O
C'est	O
bien	O
!	O

Merci	O
!	O

»	O

Quelquefois	O
il	O
y	O
avait	O
un	O
prospectus	O
,	O
une	O
carte	O
postale	O
d'un	O
élève	O
en	O
vacances	O
,	O
une	O
revue	O
pédagogique	O
qu'il	O
ne	O
lisait	O
jamais	O
.	O

Peu	O
ou	O
pas	O
de	O
lettres	O
.	O

De	O
qui	O
en	O
eût	O
-	O
il	O
reçu	O
?	O

Du	O
ministère	B-ORG
de	I-ORG
l'Instruction	I-ORG
publique	I-ORG
tout	O
au	O
plus	O
.	O

Il	O
ne	O
le	O
souhaitait	O
pas	O
.	O

Tranquillement	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
se	O
mit	O
à	O
gravir	O
son	O
escalier	O
et	O
arriva	O
au	O
troisième	O
étage	O
.	O

Quand	O
il	O
eut	O
ouvert	O
la	O
porte	O
située	O
en	O
face	O
du	O
palier	O
,	O
il	O
poussa	O
un	O
soupir	O
.	O

Enfin	O
,	O
il	O
était	O
chez	O
lui	O
.	O

Dès	O
le	O
corridor	O
sombre	O
,	O
il	O
respira	O
avec	O
plaisir	O
l'odeur	O
surie	O
du	O
renfermé	O
et	O
entra	O
dans	O
la	O
petite	O
cuisine	O
vitrée	O
qui	O
éclaira	O
vaguement	O
la	O
patère	O
de	O
pitch	O
,	O
le	O
seau	O
à	O
para	O
-	O
juliques	O
et	O
une	O
banquette	O
couverte	O
en	O
reps	O
jaune	O
-	O
serin	O
.	O

Posément	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
accrocha	O
son	O
chapeau	O
,	O
remua	O
deux	O
ou	O
trois	O
casseroles	O
et	O
revint	O
sur	O
ses	O
pas	O
.	O

Quand	O
il	O
pénétra	O
dans	O
son	O
cabinet	O
de	O
travail	O
,	O
le	O
parfum	O
des	O
vieux	O
livres	O
et	O
des	O
meubles	O
solennellement	O
cirés	O
l'enveloppa	O
.	O

Il	O
parcourut	O
d'une	O
enjambée	O
l'espace	O
qui	O
le	O
séparait	O
de	O
la	O
fenêtre	O
où	O
,	O
dans	O
deux	O
caisses	O
à	O
pain	O
d'épice	O
,	O
une	O
pot	O
-	O
gnée	O
de	O
volubilis	O
,	O
d'ceil	O
de	O
poète	O
,	O
et	O
de	O
pois	O
de	O
senteur	O
se	O
dressaient	O
,	O
mêlés	O
comme	O
la	O
chevelure	O
fleurie	O
d'une	O
Gorgone	B-PER
champêtre	O
.	O

Il	O
se	O
pencha	O
sur	O
le	O
petit	O
balcon	O
,	O
considéra	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
lui	O
les	O
cordes	O
à	O
linge	O
tendues	O
entre	O
deux	O
fenêtres	O
et	O
l'asphalté	O
du	O
passage	O
sur	O
lequel	O
deux	O
marmots	O
,	O
gourmés	O
et	O
crasseux	O
,	O
jouaient	O
d'une	O
manière	O
incompréhensible	O
.	O

A	O

ce	O

moment	O
,	O
il	O
vit	O
une	O
femme	O
appraître	O
se	O
pencher	O
vers	O
l'un	O
des	O
coins	O
de	O
la	O
pièce	O
,	O
une	O
question	O
à	O
laquelle	O
il	O
ne	O
pouvait	O
pas	O
en	O
pointant	O
son	O
doigt	O
vers	O
elle	O
,	O
comme	O
il	O
se	O
où	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
confus	O
et	O
surpris	O
,	O
se	O
penchait	O
.	O

L'inconnue	O
leva	O
la	O
tête	O
à	O
son	O
tour	O
et	O
regarda	O
en	O
riant	O
le	O
répétiteur	O
qui	O
s'était	O
précipitemment	O
,	O
comme	O
s'il	O
avait	O
fait	O
une	O
indiscrétion	O
.	O

C'était	O
le	O
premier	O
contact	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
avec	O
le	O
Mystère	O
et	O
bien	O
que	O
celui	O
-	O
ci	O
apparu	O
sous	O
les	O
traits	O
d'une	O
jeune	O
femme	O
aux	O
lignes	O
énergiques	O
et	O
aux	O
lignes	O
harmonieuses	O

,	O
le	O
jeune	O
homme	O
fut	O
quelqu'un	O
d'un	O
peu	O
embarrassé	O
de	O
reprendre	O

son	O
équilibre	O

d'épaules	O

et	O
se	O
mit	O
à	O
bougonner	O

à	O
moitié	O

:	O

«	O

Ce	O
n	O
'	O

est	O

pas	O
pour	O

moi	O

!	O

Ça	O
doit	O

être	O

pour	O

le	O
tailleur	O

qui	O
habite	O
au	O

-	O

dessus	O

!	O

»	O

Rasséréné	O
,	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER

effleura	O

d'un	O
coup	O
d	O
'	O

oeil	O

Louis	B-PER
XVI	I-PER

qui	O
allait	O

son	O
petit	O
nez	O

dans	O

sa	O
chambre	O

,	O
effleura	O

d'un	O
coup	O

d'oeil	O

la	O
pendule	O
soir	O

,	O

puis	O
,	O

d'un	O
doigt	O
indifférent	O

,	O
il	O
indiqua	O
la	O
plaque	O
le	O
faux	O
Tanagra	B-PER
qui	O
était	O
posé	O
sur	O
le	O
faisant	O
le	O
ménage	O

,	O
déplaça	O
une	O
petite	O
sur	O
la	O
sellette	O
placée	O
devant	O
la	O
fenêtre	O
,	O

et	O
il	O
s'assit	O
sur	O
son	O
lit	O
avec	O
plaisir	O
.	O

Dans	O
la	O
table	O
de	O
nuit	O
il	O
pritses	O
pantoufles	O
écossaises	O
,	O
fourrées	O
en	O
lapin	O
,	O
retira	O
ses	O
chau	O
-	O
sures	O
,	O
fit	O
sauter	O
sa	O
cravate	O
hors	O
du	O
bouton	O
de	O
col	O
,	O
aéra	O
son	O
cou	O
et	O
sourit	O
d'aise	O

.	O

«	O
Qu'on	O
est	O
bien	O
chez	O
soi	O
!	O

»	O

Au	O
même	O
instant	O
un	O
coup	O
de	O
sonnette	O
le	O
fit	O
bondir	O
.	O

«	O
Par	O
saint	B-PER
Zozyme	I-PER
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
que	O
ça	O
?	O
»	O

Il	O
s'élança	O
,	O
désorienté	O
,	O
inquiet	O

et	O
arriva	O
devant	O
la	O
porte	O
close	O
.	O

Une	O
seconde	O
il	O
hésita	O
,	O
écoutant	O
le	O
piétinement	O
impatient	O
qui	O
martelait	O
le	O
palier	O
et	O
,	O
à	O
regret	O
,	O
il	O
tourna	O
la	O
clef	O
pour	O
ouvrir	O
.	O

Au	O
seuil	O
,	O
la	O
même	O
jeune	O
femme	O
brune	O
le	O
regardait	O
sans	O
étonnement	O
et	O
lui	O
tendit	O
la	O
main	O
,	O
en	O
ajoutant	O
avec	O
une	O
nuance	O
de	O
tendresse	O
:	O
«	O
Bonsoir	O
,	O
mon	O
ami	O
!	O
»	O

Machinalement	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
recula	O
son	O
buste	O
et	O
murmura	O
avec	O
quelque	O
étonnement	O
:	O

«	O
C'est	O
...	O
au	O
-	O
dessus	O
,	O
madame	O
.	O

Ici	O
vous	O
êtes	O
chez	O
M.	B-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
professeur	O
de	O
hui	O
-	O
tume	O
,	O
et	O
Aloysius	B-PER
Petra	I-PER
.	O

»	O

Ceci	O
dit	O
,	O
il	O
regarda	O
son	O
interlocutrice	O
,	O
espérant	O
qu'elle	O
allait	O
s'excuser	O
,	O
rougir	O
et	O
disparaître	O
.	O

Il	O
n'en	O
fut	O
rien	O
,	O
car	O
elle	O
avança	O
au	O
milieu	O
de	O
l'entrée	O
,	O
en	O
souriant	O
.	O

«	O
Je	O
le	O
sais	O
bien	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
sans	O
se	O
départir	O
de	O
son	O
calme	O
enjoué	O
.	O

Je	O
le	O
sais	O
bien	O
,	O
puisque	O
je	O
suis	O
votre	O
femme	O
.	O
»	O

Le	O
répétiteur	O
poussa	O
un	O
léger	O
cri	O
d'inquiétude	O
et	O
secoua	O
la	O
tête	O
.	O

«	O
Je	O
...	O
je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
.	O

»	O

La	O
jeune	O
inconnue	O
se	O
mit	O
à	O
rire	O
gentiment	O
et	O
repoussa	O
le	O
battant	O
de	O
la	O
porte	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
maintenait	O
ouverte	O
.	O

La	O
serrure	O
claqua	O
dans	O
sa	O
gauche	O
et	O
les	O
deux	O
personnages	O
se	O
trouvèrent	O
côte	O
à	O
côte	O
,	O
dans	O
la	O
demi	O
-	O
ombre	O
du	O
vestibule	O
.	O

«	O
Vous	O
n'êtes	O
pas	O
aimable	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
de	O
me	O
laisser	O
ainsi	O
debout	O
,	O
sans	O
rien	O
dire	O
.	O

»	O

Subjugué	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
fit	O
le	O
geste	O
qu'il	O
fallait	O
et	O
ouvrit	O
la	O
porte	O
de	O
son	O
bureau	O
.	O

Un	O
soleil	O
,	O
égaré	O
chez	O
lui	O
,	O
se	O
faucha	O
,	O
entraînant	O
dans	O
sa	O
fuite	O
d'impalpables	O
poussières	O
.	O

La	O
jeune	O
femme	O
,	O
sans	O
hésiter	O
,	O
se	O
glissa	O
dans	O
la	O
pièce	O
,	O
saisissant	O
au	O
passage	O
la	O
main	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
qu'elle	O
attira	O
près	O
d'elle	O
.	O

Lentement	O
elle	O
fit	O
le	O
tour	O
du	O
bureau	O
de	O
bois	O
blanc	O
,	O
considéra	O
les	O
livres	O
,	O
jeta	O
les	O
yeux	O
sur	O
les	O
gravures	O
sous	O
verre	O
et	O
s'arrêta	O
près	O
du	O
cadre	O
de	O
tapisserie	O
qui	O
contenait	O
l'unique	O
photo	O
dont	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
faisait	O
sa	O
compagnie	O
.	O

«	O
Votre	O
maman	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O

Il	O
y	O
a	O
longtemps	O
qu'elle	O
est	O
morte	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
?	O
»	O

Il	O
sursauta	O
et	O
souffla	O
:	O
«	O
Vous	O
savez	O
mon	O
nom	O
aussi	O
?	O
»	O

Elle	O
inclina	O
la	O
tête	O
en	O
signe	O
d'assentiment	O
.	O

Il	O
la	O
regarda	O
interloqué	O
et	O
répondit	O
:	O
«	O
Ah	O
!	O
oui	O
,	O
maman	O
est	O
morte	O
,	O
voici	O
deux	O
ans	O
.	O

—	O
Quel	O
malheur	O
!	O

j'aurais	O
aimé	O
la	O
connaître	O
!	O

—	O
Oh	O
!	O
elle	O
n'aimait	O
pas	O
les	O
étrangères	O
,	O
»	O
lança	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
en	O
baissant	O
la	O
tête	O
,	O
confus	O
de	O
son	O
audace	O
.	O

Son	O
interlocutrice	O
cilia	O
légèrement	O
,	O
puis	O
ouvrit	O
son	O
sac	O
à	O
main	O
,	O
en	O
tira	O
un	O
paquet	O
de	O
cigarettes	O
et	O
alluma	O
l'une	O
d'elles	O
avec	O
un	O
briquet	O
d'or	O
.	O

La	O
première	O
bouffée	O
de	O
tabac	O
frappa	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
en	O
pleine	O
figure	O
.	O

Il	O
éternua	O
,	O
toussa	O
et	O
releva	O
les	O
yeux	O
en	O
murmurant	O
avec	O
agacement	O
:	O

«	O
Mais	O
,	O
madame	O
!	O

—	O
Cela	O
vous	O
dérange	O
beaucoup	O
?	O

interrogea	O
-	O
t	O
-	O
elle	O

avec	O

tant	O

de	O

bonne	O

grâce	O

qu'il	O
resta	O
décontenancé	O
.	O

—	O
Non	O
!	O

Heu	O
!	O
seulement	O
,	O
je	O
n'ai	O
pas	O
l'habitude	O
!	O

Voilà	O
!	O

»	O

Ils	O
restèrent	O
ainsi	O
,	O
une	O
bonne	O
minute	O
,	O
à	O
se	O
regarder	O
en	O
face	O
,	O
hésitant	O
à	O
s'attaquer	O
de	O
front	O
.	O

Enfin	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
osa	O
demander	O
:	O
«	O
Alors	O
?	O
»	O

La	O
jeune	O
femme	O
se	O
souleva	O
légèrement	O
du	O
fauteuil	O
où	O
elle	O
était	O
assise	O
et	O
regarda	O
son	O
compagnon	O
.	O

Elle	O
rouvrit	O
la	O
bouche	O
,	O
se	O
tut	O
et	O
se	O
leva	O
derechef	O
.	O

«	O
Mettez	O
-	O
vous	O
là	O
,	O
mon	O
ami	O
!	O

J'ai	O
à	O
vous	O
parler	O
!	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
éclata	O
,	O
brusquement	O
:	O

«	O
Mais	O
enfin	O
,	O
en	O
voilà	O
des	O
façons	O
.	O

Je	O
ne	O
vous	O
connais	O
pas	O
,	O
moi	O
!	O

Vous	O
sonnez	O
,	O
vous	O
m'appelez	O
«	O
mon	O
ami	O
»	O
!	O

Vous	O
savez	O
mon	O
nom	O
et	O
vous	O
fumez	O
dans	O
mes	O
meubles	O
!	O

Je	O
n'ai	O
jamais	O
vu	O
ça	O
,	O
d'abord	O
!	O

Je	O
suis	O
célibataire	O
,	O
moi	O
,	O
madame	O
!	O

Qui	O
êtes	O
-	O
vous	O
?	O
»	O

Elle	O
secoua	O
la	O
cendre	O
de	O
sa	O
cigarette	O
qui	O
s'écroula	O
sur	O
le	O
tapis	O
et	O
,	O
de	O
sa	O
main	O
libre	O
,	O
elle	O
flatta	O
l'épaule	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
pour	O
calmer	O
ce	O
grand	O
enfant	O
qui	O
se	O
fâchait	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
s'ébroua	O
et	O
leva	O
ses	O
yeux	O
clignotants	O
vers	O
le	O
visage	O
déçu	O
de	O
son	O
interlocutrice	O
.	O

«	O
Vous	O
êtes	O
là	O
pour	O
longtemps	O
,	O
madame	O
?	O
»	O

Elle	O
rit	O
encore	O
d'un	O
joli	O
rire	O
cristallin	O
et	O
secoua	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
Non	O
,	O
je	O
vais	O
m'en	O
aller	O
,	O
puisque	O
je	O
vous	O
importune	O
.	O

Mais	O
,	O
auparavant	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
je	O
vous	O
parle	O
!	O

»	O

Elle	O
se	O
pencha	O
vers	O
lui	O
,	O
déclarant	O
avec	O
autorité	O
:	O
«	O
Vous	O
devriez	O
faire	O
un	O
petit	O
voyage	O
,	O
cela	O
vous	O
changerait	O
les	O
idées	O
!	O

Que	O
pensezvous	O
d'un	O
tour	O
à	O
Nice	B-LOC
,	O
puis	O
en	O
Italie	B-LOC

.	O

Deux	O
,	O
trois	O
mois	O
environ	O
?	O

Tous	O
frais	O
payés	O
!	O
»	O

—	O
Je	O
m'étonne	O
:	O
«	O
Vous	O
n	O
'	O
y	O
pensez	O
pas	O
?	O

Et	O
mes	O
enfants	O
?	O

—	O
Vos	O
enfants	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
mes	O
enfants	O
,	O
insista	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
force	O
.	O

J'ai	O
une	O
composition	O
de	O
récitation	O
la	O
semaine	O
prochaine	O
.	O

Qui	O
la	O
fera	O
,	O
si	O
ce	O
n'est	O
moi	O
?	O

—	O
N'importe	O
qui	O
!	O
»	O

Il	O
frappa	O
de	O
la	O
main	O
sur	O
la	O
table	O
.	O

«	O
Cela	O
vous	O
plaît	O
à	O
dire	O
.	O

Cet	O
entretien	O
ridicule	O
a	O
assez	O
duré	O
.	O

D'abord	O
,	O
qui	O
êtesvous	O
?	O

Elle	O
se	O
rapprocha	O
de	O
lui	O
et	O
tenta	O
de	O
reprendre	O
ses	O
mains	O
.	O

«	O
Écoutez	O
-	O
moi	O
!	O

Je	O
suis	O
votre	O
femme	O
,	O
Irène	B-PER
Iouchkoff	I-PER
!	O

Je	O
....	O
»	O

Il	O
lui	O
coupa	O
la	O
parole	O
:	O
«	O
Ma	O
femme	O
?	O
Depuis	O
quand	O
?	O

—	O
Depuis	O
le	O
7	O
janvier	O
1919	O
,	O
où	O
nous	O
avons	O
été	O
unis	O
à	O
l'église	B-LOC
des	I-LOC
Etrangers	I-LOC
,	O
rue	B-LOC
de	I-LOC
Sèvres	I-LOC
,	O
par	O
Mgr	B-PER
Evraïnoff	I-PER
,	O
prélat	O
de	O
l'Église	B-ORG
Russe	I-ORG
Romaine	I-ORG
.	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
trouva	O
tant	O
de	O
précision	O
ferme	O
dans	O
cette	O
réponse	O
qu'il	O
fut	O
ébranlé	O
et	O
balbutia	O
:	O

«	O
Mais	O
,	O
enfin	O
,	O
madame	O
,	O
vous	O
savez	O
bien	O
que	O
je	O
ne	O
vous	O
connais	O
pas	O
!	O

Elle	O
sourit	O
avec	O
indulgence	O
!	O

«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
peut	O
faire	O
,	O
puisque	O
je	O
vous	O
connais	O
?	O

Écoutez	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
:	O
Vous	O
êtes	O
né	O
en	O
1898	O
à	O
Stettin	B-LOC
,	O
dans	O
la	O
Regierungskirchestrasse	O
....	O

—	O
Oui	O
,	O
papa	O
était	O
consul	O
là	O
-	O
bas	O
.	O

—	O
C'est	O
exact	O
.	O

Mon	O
beau	O
-	O
père	O
....	O

—	O
Vous	O
dites	O
?	O

—	O
Je	O
dis	O
:	O
Mon	O
beau	O
-	O
père	O
....	O

Puisque	O
je	O
suis	O
votre	O
femme	O
,	O
logiquement	O
,	O
votre	O
père	O
vieux	O
,	O
d'origine	O
slave	O
,	O
avait	O
émigré	O
en	O
France	B-LOC
très	O
jeune	O
,	O
s'était	O
fait	O
naturaliser	O
,	O
puis	O
était	O
entré	O
dans	O
les	B-ORG
Chancelleries	I-ORG
en	O
1894	O
.	O

—	O
En	O
effet	O
!	O

—	O
Dès	O
1894	O
,	O
il	O
épousa	O
Maria	B-PER
Rosse	I-PER
,	O
fille	O
majeure	O
—	O
pour	O
ce	O
qui	O
regarde	O
le	O
droit	O
,	O
de	O
Joseph	B-PER
Rosse	I-PER
,	O
citoyen	O
suisse	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
mon	O
grand	O
-	O
père	O
était	O
....	O

—	O
C'est	O
sans	O
importance	O
.	O

Votre	O
père	O
eut	O
de	O
Maria	B-PER
Rosse	I-PER
un	O
fils	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
qui	O
a	O
épousé	O
en	O
1919	O
Irène	B-PER
,	O
fille	O
naturelle	O
,	O
et	O
votre	O
femme	O
par	O
conséquent	O
.	O

—	O
Mais	O
....	O

—	O
Écoutez	O
-	O
moi	O
donc	O
.	O

Ceci	O
est	O
absolu	O
.	O

Libre	O
à	O
vous	O
de	O
ne	O
pas	O
me	O
prouver	O
.	O

La	O
loi	O
et	O
les	O
textes	O
sont	O
là	O
pour	O
le	O
prouver	O
.	O

Mais	O
à	O
cela	O
il	O
faut	O
que	O
j'ajoute	O
rapidement	O
quel	O
-	O
que	O
chose	O
,	O
car	O
il	O
se	O
fait	O
tard	O
.	O

Avez	O
-	O
vous	O
réellement	O
une	O
raison	O
de	O
ne	O
pas	O
vous	O
absenter	O
en	O
ce	O
moment	O
?	O

Je	O
crois	O
que	O
vous	O
êtes	O
profondément	O
fatigué	O
,	O
puisque	O
les	O
faits	O
les	O
plus	O
simples	O
vous	O
étonnent	O
,	O
et	O
je	O
suis	O
convaincue	O
qu'un	O
peu	O
de	O
repos	O
vous	O
est	O
nécessaire	O
,	O
ne	O
serait	O
-	O
ce	O
que	O
pour	O
soigner	O
cette	O
amnésie	O
passagère	O
dont	O
vous	O
souffrez	O
.	O

Mais	O
encore	O
....	O

—	O
Un	O
instant	O
!	O

Voici	O
votre	O
billet	O
en	O
première	O
classe	O
pour	O
Nice	B-LOC
,	O
via	O
Marseille	B-LOC
.	O

Votre	O
place	O
est	O
retenue	O
pour	O
ce	O
soir	O
....	O

Sa	B-PER
Sévista	I-PER
,	O
insista	O
le	O
jeune	O
répétiteur	O
de	O
huitième	O
au	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
,	O
écoutez	O
-	O
moi	O
,	O
vous	O
aussi	O
,	O
une	O
seconde	O
.	O

Pourquoi	O
vous	O
-	O
lèz	O
-	O
vous	O
que	O
je	O
m'en	O
aille	O
?	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
fait	O
?	O

L	O
parut	O
à	O
son	O
interlocutrice	O
si	O
malheureux	O
et	O
si	O
déconcerté	O
que	O
celle	O
-	O
ci	O
ne	O
put	O
repri	O
-	O
mer	O
un	O
geste	O
de	O
sympathie	O
.	O

Elle	O
retint	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Mas	I-PER
par	O
le	O
bras	O
et	O
l'obligea	O
à	O
se	O
tourner	O
vers	O
elle	O
.	O

«	O
Pardonnez	O
-	O
moi	O
.	O

Evidemment	O
,	O
ni	O
moi	O
,	O
ni	O
personne	O
ne	O
peut	O
vous	O
obliger	O
à	O
partir	O
.	O

Vous	O
êtes	O
libre	O
.	O

Seulement	O
je	O
vous	O
donne	O
le	O
conseil	O
de	O
vous	O
en	O
aller	O
.	O

Croyez	O
-	O
moi	O
,	O
allez	O
-	O
vous	O
-	O
en	O
.	O

Je	O
ne	O
peux	O
pas	O
vous	O
dire	O
pourquoi	O
,	O
ce	O
n'est	O
pas	O
mon	O
secret	O
.	O

Mais	O
après	O
«	O
la	O
Menace	O
»	O
que	O
vous	O
avez	O
faite	O
à	O
qui	O
vous	O
savez	O
,	O
notre	O
vie	O
est	O
en	O
danger	O
.	O

Quelle	O
menace	O
?	O

Je	O
n'en	O
veux	O
à	O
personne	O
,	O
moi	O
!	O

Qui	O
sait	O
?	O
»	O

L'inconnue	O
se	O
leva	O
,	O
écrasant	O
le	O
bout	O
de	O
sa	O
cigarette	O
sur	O
le	O
marbre	O
de	O
la	O
cheminée	O
.	O

Une	O
deuxième	O
fois	O
,	O
d'une	O
voix	O
lente	O
,	O
elle	O
déclara	O
:	O
«	O
Partez	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
partez	O
.	O

Quand	O
vous	O
serez	O
à	O
Nice	B-LOC
je	O
vous	O
retrouverai	O
,	O
je	O
l'espère	O
,	O
et	O
je	O
vous	O
donnerai	O
les	O
moyens	O
de	O
reprendre	O
votre	O
voyage	O
.	O

»	O

Elle	O
se	O
dirigea	O
vers	O
la	O
porte	O
et	O
l'ouvrit	O
rapidement	O
sans	O
que	O
son	O
interlocuteur	O
eut	O
un	O
geste	O
pour	O
la	O
retenir	O
.	O

«	O
Il	O
faut	O
partir	O
!	O
»	O

«	O
Le	O
jeune	O
homme	O
fit	O
un	O
pas	O
en	O
avant	O
:	O

«	O
Expliquez	O
-	O
moi	O
,	O
au	O
moins	O
....	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
j'ai	O
fait	O
?	O

»	O

Il	O
dut	O
s'efforcer	O
pour	O
ne	O
pas	O
avoir	O
les	O
doigts	O
pincés	O
dans	O
le	O
chambranle	O
.	O

Quand	O
à	O
son	O
tour	O
il	O
arriva	O
sur	O
le	O
palier	O
et	O
se	O
pencha	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
rampe	O
,	O
l'inconnue	O
avait	O
disparu	O
.	O

En	O
vain	O
il	O
appela	O
:	O
«	O
Madame	O
?	O
»	O

Dans	O
la	O
cage	O
de	O
l'escalier	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
personne	O
.	O

Ahuri	B-PER
,	O
étonné	O
,	O
il	O
rentra	O
dans	O
son	O
appartement	O
.	O

Comme	O
il	O
s'asseyait	O
à	O
son	O
bureau	O
en	O
considérant	O
avec	O
inquiétude	O
le	O
ticket	O
jaune	O
de	O
première	O
classe	O
,	O
en	O
travers	O
du	O
buvard	O
rose	O
,	O
ainsi	O
que	O
le	O
joint	O
au	O
billet	O
,	O
il	O
aperçut	O
,	O
sur	O
le	O
hasard	O
,	O
une	O
enveloppe	O
bleue	O
et	O
,	O
Quand	O
il	O
eut	O
déchiffré	O
la	O
suscription	O
,	O
échapper	O
son	O
juron	O
favori	O
.	O

«	O
Par	O
saint	B-PER
Zozyme	I-PER
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
encore	O
que	O
ça	O
?	O
»	O

L'enveloppe	O
portait	O
le	O
cachet	O
de	O
la	O
poste	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
de	I-LOC
Grenelle	I-LOC
et	O
l'adresse	O
dactylographiée	O
était	O
la	O
sienne	O
.	O

Il	O
lut	O
et	O
relut	O
sans	O
comprendre	O
:	O

«	O
À	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
professeur	I-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
3	O
,	O
passage	B-LOC
André	I-LOC
-	I-LOC
Gide	I-LOC
,	O
Paris	B-LOC
.	O

»	O

Au	O
bout	O
d'un	O
instant	O
,	O
d'un	O
doigt	O
mal	O
assuré	O
,	O
il	O
fit	O
sauter	O
le	O
cachet	O
et	O
porta	O
un	O
«	O
D	O
»	O
mystérieux	O
,	O
et	O
tira	O
une	O
feuille	O
de	O
dite	O
«	O
papier	O
pelure	O
»	O
,	O
dactylographiée	O
,	O
sans	O
en	O
-	O
tête	O
,	O
sans	O
date	O
et	O
sans	O
signature	O
,	O
contenant	O
simplement	O
quelques	O
lignes	O

:	O

«	O
Cher	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
«	O
la	O
Menace	O
»	O
est	O
près	O
de	O
se	O
réaliser	O
.	O

Nous	O
mettons	O
au	O
point	O
la	O
question	O
.	O

Sous	O
quarante	O
-	O
huit	O
heures	O
,	O
dernier	O
voyage	O
,	O
«	O
elle	O
»	O
sera	O
définitivement	O
résolue	O
.	O

Mais	O
nous	O
avons	O
chacun	O
,	O
selon	O
votre	O
conseil	O
,	O
depuis	O
votre	O
dernier	O
voyage	O
,	O
vous	O
trouverez	O
tous	O
,	O
réunis	O
en	O
face	O
recevoir	O
,	O
à	O
...	O
»	O

Ici	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
se	O
trouva	O
,	O
lui	O
,	O
en	O
face	O
d'un	O
problème	O
qu'il	O
jugea	O
immédiatement	O
insoluble	O
.	O

Sur	O
trois	O
lignes	O
il	O
y	O
avait	O
une	O
succession	O
de	O
lettres	O
et	O
de	O
chiffres	O
qu'il	O
épela	O
sans	O
comprendre	O
:	O

P	O
310	O

—	O
F	O
57	O

—	O
P	O
2	O

—	O
IV	O
6	O
(	O
8	O
)	O
M	O
471	O
N	O
52	O
b	O
D	O
5	O
3	O

C'était	O
tout	O
.	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
resta	O
penché	O
sur	O
l'équation	O
,	O
lisant	O
et	O
relisant	O
l'énigme	O
.	O

«	O
N	O
52	O
b.	O
sur	O
D	O
5	O
plus	O
grande	O
que	O
3	O
.	O

N	O
52	O
b.	O
sur	O
D	O
5	O
divisé	O
par	O
3	O
égale	O
...	O
égale	O
...	O
»	O

Il	O
jeta	O
le	O
crayon	O
avec	O
colère	O
et	O
grommela	O
,	O
piteux	O
:	O
«	O
Je	O
n	O
'	O
y	O
arriverai	O
jamais	O
....	O
»	O

A	O
ce	O
moment	O
il	O
entendit	O
une	O
clef	O
tourner	O
dans	O
la	O
serrure	O
de	O
sa	O
porte	O
et	O
fit	O
disparaître	O
l'incompréhensible	O
missive	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
,	O
d'une	O
voix	O
anxieuse	O
,	O
il	O
bredouilla	O
:	O

«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
?	O
»	O

La	O
réponse	O
le	O
calma	O
.	O

Mais	O
Mme	B-PER
Pachat	I-PER
,	O
la	O
concierge	O
,	O
entrait	O
dans	O
le	O
vestibule	O
,	O
en	O
demandant	O
de	O
sa	O
voix	O
pointue	O
:	O

«	O
Je	O
voulais	O
savoir	O
si	O
vous	O
aviez	O
besoin	O
de	O
quelque	O
chose	O
,	O
monsieur	B-PER
Iouchkoff	I-PER
.	O
»	O

Le	O
répétiteur	O
se	O
leva	O
,	O
fébrile	O
:	O
L'ÉTRANGE	O
MENACE	O
DU	O
PROFESSEUR	B-PER
IOUCHKOFE	I-PER

«	O
De	O
rien	O
!	O
De	O
rien	O
!	O

Je	O
n'ai	O
pas	O
besoin	O
de	O
vous	O
!	O
»	O

La	O
maigre	O
cerbère	O
ne	O
parut	O
pas	O
entendre	O
et	O
pénétra	O
dans	O
le	O
bureau	O
.	O

D'un	O
coup	O
d'oeil	O
,	O
elle	O
vit	O
l'affolement	O
de	O
son	O
locataire	O
.	O

«	O
Vous	O
ne	O
voulez	O
pas	O
que	O
je	O
vous	O
aide	O
?	O

»	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
sursauta	O
et	O
questionna	O
,	O
âprement	O
:	O

«	O
A	O
quoi	O
?	O
»	O

La	O
concierge	O
fit	O
un	O
geste	O
évasif	O
.	O

Du	O
doigt	O
elle	O
désigna	O
vaguement	O
le	O
ticket	O
de	O
première	O
classe	O
,	O
posé	O
sur	O
le	O
buvard	O
.	O

«	O
On	O
m'avait	O
dit	O
...	O
euh	O
...	O
»	O

Son	O
interlocuteur	O
crut	O
comprendre	O
,	O
soudain	O
,	O
le	O
sens	O
de	O
cet	O
imbroglio	O
et	O
gronda	O
:	O

«	O
Vous	O
m'ennuyez	O
!	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
cette	O
histoire	O
?	O

C'est	O
vous	O
qui	O
avez	O
laissé	O
monter	O
cette	O
folle	O
,	O
hein	O
?	O
»	O

Mme	B-PER
Pachat	I-PER
eut	O
un	O
air	O
sincère	O
pour	O
répondre	O
:	O

«	O
Folle	O
?	O

Quelle	O
folle	O
?	O

Une	O
dame	O
est	O
venue	O
vous	O
demander	O
...	O
»	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER
donna	O
libre	O
cours	O
à	O
sa	O
colère	O
et	O
se	O
croisa	O
les	O
bras	O
et	O
secouant	O
la	O
tête	O
:	O

«	O
Oui	O
,	O
folle	O
!	O

Une	O
écervelée	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
dit	O
des	O
choses	O
idiotes	O
.	O

Je	O
vous	O
vois	O
venir	O
avec	O
vos	O
malices	O
consues	O
de	O
fil	O
blanc	O
.	O

—	O
Moi	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
vous	O
.	O

Vous	O
voulez	O
me	O
faire	O
donner	O
congé	O
pour	O
céder	O
mon	O
appartement	O
à	O
cette	O
dame	O
.	O

Je	O
vous	O
vois	O
venir	O
,	O
encore	O
une	O
fois	O
!	O

Vous	O
me	O
dites	O
que	O
le	O
professeur	O
du	O
cinquième	O
ne	O
me	O
payait	O
un	O
loyer	O
très	O
élevé	O
et	O
que	O
d'autres	O
seraient	O
bien	O
heureux	O
,	O
ou	O
heureuses	O
,	O
d'en	O
profiter	O
.	O

Alors	O
on	O
invente	O
.	O

On	O
invente	O
un	O
voyage	O
,	O
par	O
ce	O
que	O
des	O
menaces	O
...	O

Je	O
vous	O
demande	O
un	O
peu	O
,	O
des	O
menaces	O
?	O

Des	O
menaces	O
,	O
moi	O
?	O

A	O
qui	O
?	O

Quand	O
elle	O
a	O
vu	O
que	O
ça	O
ne	O
tenait	O
pas	O
debout	O
,	O
votre	O
folle	O
a	O
préféré	O
s'en	O
aller	O
,	O
parbleu	O
!	O

Malheureusement	O
elle	O
a	O
déjà	O
versé	O
à	O
la	O
concierge	O
,	O
vénale	O
....	O

—	O
Vénale	O
?	O

s'indigna	O
Mme	B-PER
Pachat	I-PER
.	O

Vénale	O
?	O

...	O
Je	O
vous	O
défends	O
de	O
m'insulter	O
en	O
grec	O
,	O
d'abord	O
....	O

—	O
Je	O
maintiens	O
,	O
vénale	O
.	O

Osez	O
dire	O
que	O
vous	O
n'avez	O
pas	O
touché	O
la	O
forte	O
somme	O
.	O

Mais	O
ça	O
m'est	O
égal	O
,	O
je	O
ne	O
m'en	O
irai	O
pas	O
.	O

Vous	O
m'ennuyez	O
!	O

Et	O
votre	O
billet	O
,	O
votre	O
billet	O
,	O
voilà	O
le	O
cas	O
que	O
j'en	O
fais	O
,	O
comme	O
de	O
votre	O
menace	O
....	O

Tenez	O
.	O

»	O

Entre	O
ses	O
doigts	O
nerveux	O
il	O
tordit	O
le	O
petit	O
carton	O
jaune	O
,	O
le	O
déchira	O
,	O
le	O
mordit	O
et	O
le	O
jeta	O
sur	O
le	O
tapis	O
en	O
quatre	O
morceaux	O
.	O

«	O
Voilà	O
!	O

Et	O
maintenant	O
,	O
sortez	O
!	O

Je	O
changerai	O
de	O
femme	O
de	O
ménage	O
,	O
moi	O
,	O
vous	O
savez	O
.	O

Et	O
ça	O
ne	O
fera	O
pas	O
un	O
pli	O
.	O
»	O

Il	O
lui	O
tourna	O
le	O
dos	O
,	O
attendant	O
la	O
sortie	O
de	O
la	O
concierge	O
pantoise	O
qui	O
disparut	O
en	O
soli	O
-	O
tair	O
.	O

«	O
Vous	O
avez	O
tort	O
,	O
monsieur	B-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
tout	O
à	O
fait	O
tort	O
!	O

Mais	O
ça	O
ne	O
fait	O
rien	O
!	O

Vous	O
êtes	O
libre	O
!	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
fulmina	O
:	O

«	O
Oui	O
,	O
je	O
suis	O
libre	O
!	O

Nous	O
sommes	O
en	O
République	B-LOC
et	O
vous	O
verrez	O
ce	O
que	O
ça	O
vous	O
coûtera	O
!	O

Ah	O
!	O

mais	O
...	O
»	O

En	O
descendant	O
l'escalier	O
,	O
Mme	B-PER
Pachat	I-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O

«	O
On	O
dit	O
ça	O
...	O
heureusement	O
....	O
»	O

Son	O
locataire	O
claqua	O
la	O
porte	O
,	O
aussi	O
violemment	O
qu'il	O
put	O
.	O

Puis	O
il	O
rentra	O
dans	O
sa	O
cuisine	O
et	O
poussa	O
un	O
cri	O
:	O
«	O
Huit	O
heures	O
?	O

Mais	O
,	O
par	O
saint	B-PER
Zozyme	I-PER
,	O
je	O
crève	O
de	O
faim	O
,	O
moi	O
,	O
alors	O
?	O

»	O

Et	O
,	O
amoureusement	O
,	O
il	O
mit	O
de	O
l'eau	O
à	O
chauffer	O
sur	O
le	O
gaz	O
pour	O
se	O
faire	O
des	O
oeufs	O
à	O
la	O
coque	O
et	O
commença	O
d'éplucher	O
des	O
pommes	O
de	O
terre	O
,	O
afin	O
de	O
se	O
saucer	O
au	O
beurre	O
,	O
ce	O
qui	O
,	O
outre	O
du	O
fromage	O
et	O
des	O
confitures	O
,	O
lui	O
composerait	O
un	O
frugal	O
,	O
mais	O
suffisant	O
dîner	O
.	O

De	O
temps	O
en	O
temps	O
il	O
tirait	O
de	O
sa	O
poche	O
la	O
lettre	O
dactylographiée	O
et	O
la	O
parcourait	O
.	O

«	O
M.	B-PER
Jupiter	I-PER
?	O

M.	B-PER
Jupiter	I-PER
?	O

Pourquoi	O
?	O

Est	O
-	O
ce	O
qu'elle	O
se	O
prend	O
pour	O
Junon	B-PER
,	O
cette	O
dame	O
?	O
»	O

Avec	O
la	O
nuit	O
tombante	O
,	O
une	O
sorte	O
de	O
crainte	O
irraisonnée	O
le	O
saisit	O
.	O

Toute	O
la	O
soirée	O
il	O
se	O
calfeutra	O
chez	O
lui	O
,	O
moins	O
par	O
peur	O
que	O
par	O
souci	O
de	O
sauvegarder	O
sa	O
tranquillité	O
à	O
laquelle	O
il	O
lui	O
parut	O
qu'on	O
voulait	O
attenter	O
.	O

Soigneusement	O
il	O
ferma	O
la	O
porte	O
à	O
clef	O
,	O
poussa	O
le	O
verrou	O
,	O
assujettit	O
les	O
volets	O
,	O
ferma	O
hermétiquement	O
les	O
fenêtres	O
.	O

Puis	O
il	O
se	O
coucha	O
et	O
relut	O
une	O
dernière	O
fois	O
la	O
lettre	O
énigmatique	O
,	O
quand	O
il	O
lui	O
vint	O
à	O
l'esprit	O
de	O
la	O
dissimuler	O
jusqu'au	O
moment	O
de	O
la	O
remettre	O
au	O
commissaire	O
de	O
police	O
quand	O
il	O
fait	O
faire	O
sa	O
déposition	O
.	O

Longtemps	O
il	O
chercha	O
une	O
cachette	O
et	O
,	O
dans	O
ce	O
but	O
,	O
il	O
inspecta	O
le	O
faitte	O
de	O
l'armoire	O
,	O
le	O
tiroir	O
de	O
la	O
commode	O
,	O
le	O
sommier	O
du	O
lit	O
,	O
pour	O
tomber	O
en	O
arrêt	O
devant	O
la	O
table	O
de	O
nuit	O
qu'il	O
ouvrit	O
et	O
d'où	O
il	O
tira	O
le	O
pot	O
à	O
tisane	O
qu'il	O
remplissait	O
chaque	O
soir	O
,	O
et	O
ce	O
qu'il	O
avait	O
tiré	O
d'un	O
tiroir	O
de	O
la	O
commode	O
,	O
et	O
d'où	O
il	O
tira	O
le	O
remplissait	O
chaque	O
soir	O
,	O
à	O
quelque	O
moment	O
qu'il	O
ouvrit	O
et	O
d'où	O
il	O
tira	O
le	O
pot	O
à	O
tisane	O
qu'il	O
remplissait	O
chaque	O
soir	O
,	O
à	O
quelque	O
moment	O
de	O
la	O
nuit	O
,	O
ce	O
qui	O
d'ailleurs	O
ne	O
lui	O
avait	O
jamais	O
fait	O
.	O

Il	O
poussa	O
un	O
cri	O
de	O
joie	O
,	O
comme	O
s'il	O
venait	O
de	O
trouver	O
une	O
idée	O
lumineuse	O
,	O
et	O
s'absorba	O
quelques	O
minutes	O
,	O
à	O
grand	O
renfort	O
de	O
ficelles	O
et	O
de	O
noeuds	O
,	O
dans	O
un	O
travail	O
mystérieux	O
.	O

Puis	O
il	O
se	O
releva	O
rayonnant	O
,	O
éteignit	O
la	O
lumière	O
,	O
s'allongea	O
entre	O
les	O
draps	O
sans	O
faire	O
le	O
moindre	O
bruit	O
,	O
dont	O
les	O
moindres	O
bruits	O
dont	O
-	O
venir	O
d'un	O
ennemi	O
caché	O
.	O

Il	O
y	O
avait	O
là	O
des	O

il	O
s'endormit	O
d'un	O
sommeil	O
profond	O
,	O
sans	O
venir	O
d'un	O
ennemi	O
caché	O
.	O

Il	O
y	O
avait	O
là	O
des	O
penser	O
,	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
à	O
regarder	O
la	O
chère	O
miniature	O
de	O
Natacha	B-PER
.	O

Un	O
enlèvement	O
sans	O
violence	O

L	O
E	O
lendemain	O
matin	O
il	O
s'éveilla	O
reposé	O
.	O

D'un	O
bond	O
il	O
jaillit	O
du	O
lit	O
,	O
en	O
pyjama	O
,	O
et	O
s'écria	O
:	O
«	O
Je	O
fais	O
d'être	O
en	O
retard	O
!	O
»	O

D'un	O
bond	O
il	O
jaillit	O
du	O
lit	O
,	O
en	O
pyjama	O
,	O
et	O
s'écria	O
:	O
«	O
Je	O
fais	O
d'être	O
en	O
retard	O
!	O
»	O

Grommelant	O
,	O
il	O
saisit	O
son	O
pantalon	O
posé	O
sur	O
une	O
chaise	O
,	O
inséra	O
ses	O
jambes	O
dans	O
le	O
caleçon	O
qui	O
craqua	O
sous	O
l'effort	O
.	O

Préoccupé	O
par	O
l'ascension	O
continue	O
de	O
la	O
grande	O
aiguille	O
vers	O
huit	O
heures	O
,	O
il	O
chercha	O
éperdument	O
ses	O
chaussettes	O
,	O
et	O
tâtonna	O
en	O
aveugle	O
pour	O
retrouver	O
son	O
lorgnon	O
qu'il	O
avait	O
posé	O
avant	O
de	O
se	O
laver	O
la	O
figure	O
.	O

Le	O
carillon	O
qui	O
sonna	O
allégrement	O
auprès	O
de	O
son	O
oreille	O
le	O
fit	O
bondir	O
.	O

Vivement	O
,	O
il	O
s'élança	O
de	O
la	O
cuisine	O
,	O
bouscula	O
la	O
cafetière	O
,	O
s'aperçut	O
qu'elle	O
était	O
vide	O
et	O
saisit	O
un	O
morceau	O
de	O
pain	O
rassis	O
qu'il	O
fourra	O
dans	O
sa	O
poche	O
.	O

«	O
Je	O
me	O
rattraperai	O
à	O
midi	O
!	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
vont	O
encore	O
faire	O
mes	O
«	O
enfants	O
»	O
,	O
si	O
j'arrive	O
en	O
retard	O
?	O

»	O

Son	O
esprit	O
averti	O
imaginait	O
les	O
pires	O
catastrophes	O
.	O

Papier	O
mâché	O
collé	O
au	O
plafond	O
,	O
calligraphies	O
et	O
allusions	O
transparentes	O
inscrites	O
à	O
la	O
craie	O
sur	O
le	O
tableau	O
noir	O
,	O
batailles	O
d'encriers	O
et	O
de	O
gommes	O
à	O
crayon	O
au	O
plus	O
grand	O
dommage	O
du	O
parquet	O
ciré	O
et	O
des	O
murs	O
blanchis	O
.	O

CesImages	O
accélérèrent	O
sa	O
course	O
.	O

En	O
remontant	O
la	O
rue	O
,	O
il	O
traversa	O
le	O
couloir	O
du	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
châus	O
-	O
sée	O
,	O
passa	O
devant	O
la	O
loge	O
et	O
cria	O
à	O
la	O
cantonade	O
,	O
oubliant	O
déjà	O
sa	O
fureur	O
de	O
la	O
veille	O
:	O
«	O
Madame	B-PER
Pachat	I-PER
,	O
vous	O
rangerez	O
là	O
-	O
haut	O
....	O
»	O

Il	O
sortit	O
,	O
n'en	O
parlant	O
sans	O
buter	O
dans	O
la	O
boîte	O
à	O
ordures	O
qui	O
résonna	O
effroyablement	O
,	O
et	O
partout	O
sur	O
le	O
trottoir	O
en	O
abandonnant	O
l'espoir	O
de	O
boutonner	O
son	O
gilet	O
qui	O
s'avérait	O
pourvu	O
d'un	O
bouton	O
de	O
trop	O
en	O
bas	O
et	O
d'une	O
boutonnière	O
supplémentaire	O
en	O
haut	O
.	O

Enfin	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
atteignit	O
le	O
seuil	O
du	O
passage	O
et	O
se	O
précipita	O
dans	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
Sicard	I-LOC
.	O

Au	O
moment	O
où	O
il	O
arrivait	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
rue	O
,	O
il	O
aperçut	O
vaguement	O
,	O
à	O
quelques	O
mètres	O
A	O
IIO	O
5	O

—	O

de	O
lui	O

,	O
un	O
monsieur	O

correct	O

qui	O
fermait	O
la	O
portière	O
d'une	O
automobile	O
et	O
s'avançait	O
à	O
sa	O
rencontre	O
en	O
retirant	O
poliment	O
son	O
chapeau	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
fit	O
un	O
crochet	O
pour	O
éviter	O
l'importun	O
qui	O
l'arrêta	O
au	O
passage	O
.	O

«	O
Monsieur	B-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
dévisagea	O
son	O
interlocuteur	O
et	O
tenta	O
de	O
se	O
dégager	O
.	O

«	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
.	O

Seulement	O
,	O
je	O
...	O
je	O
suis	O
un	O
peu	O
pressé	O
!	O

J'ai	O
ma	O
classe	O
à	O
huit	O
heures	O
un	O
quart	O
et	O
je	O
suis	O
en	O
retard	O
.	O

»	O

L'inconnu	O
hocha	O
la	O
tête	O
et	O
sourit	O
.	O

Brusquement	O
,	O
un	O
autre	O
individu	O
surgit	O
aux	O
côtés	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
et	O
sursauta	O
:	O
«	O
Nous	O
n'en	O
avons	O
que	O
pour	O
quelques	O
minutes	O
.	O
»	O

Le	O
répétiteur	O
de	O
huitième	O
fit	O
un	O
geste	O
évasif	O
:	O
«	O
Mais	O
...	O
euh	O
...	O
après	O
la	O
classe	O
,	O
à	O
dix	O
heures	O
...	O
au	O
parloir	O
.	O
»	O

Le	O
premier	O
inconnu	O
haussa	O
légèrement	O
les	O
épaules	O
et	O
secoua	O
la	O
tête	O
:	O

«	O
Malheureusement	O
,	O
nous	O
sommes	O
,	O
nous	O
aussi	O
,	O
très	O
pressés	O
et	O
,	O
à	O
dix	O
heures	O
,	O
nous	O
serons	O
loin	O
d'ici	O
.	O

—	O
Loin	O
d'ici	O
,	O
répéta	O
le	O
second	O
.	O

—	O
Il	O
s'agit	O
,	O
continua	O
le	O
premier	O
,	O
de	O
donner	O
des	O
répétitions	O
de	O
physique	O
en	O
mon	O
fils	O
qui	O
prépare	O
sa	O
huitième	O
...	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
considéra	O
les	O
deux	O
hommes	O
avec	O
stupéfaction	O
:	O
«	O
Mais	O
...	O
on	O
ne	O
fait	O
pas	O
de	O
physique	O
en	O
huitième	O
.	O

»	O

—	O
Ah	O
?	O
fit	O
le	O
premier	O
inconnu	O
.	O

Eh	O
bien	O
,	O
vous	O
lui	O
apprendrez	O
autre	O
chose	O
,	O
voilà	O
tout	O
.	O
»	O

Doucement	O
,	O
insensiblement	O
,	O
il	O
entraîna	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
vers	O
l'automobile	O
qui	O
ronronnait	O
doucement	O
:	O

«	O
C'est	O
que	O
je	O
suis	O
pressé	O
,	O
»	O
répéta	O
le	O
jeune	O
répétiteur	O
aux	O
cent	O
coups	O
.	O

Le	O
monsieur	O
correct	O
ouvrit	O
la	O
portière	O
de	O
l'auto	O
dont	O
un	O
chauffeur	O
impassible	O
,	O
vêtu	O
d'une	O
blouse	O
blanche	O
,	O
tenait	O
le	O
volant	O
.	O

«	O
Montez	O
donc	O
!	O

En	O
trois	O
tours	O
de	O
roues	O
nous	O
vous	O
déposerons	O
.	O

»	O

—	O
Sans	O
fatigue	O
,	O
»	O
assura	O
l'autre	O
.	O

Fermement	O
,	O
sans	O
le	O
lâcher	O
,	O
il	O
attira	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
dans	O
la	B-LOC
limousinè	I-LOC
,	O
dont	O
il	O
tira	O
les	O
stores	O
,	O
probablement	O
pour	O
éviter	O
les	O
rayons	O
du	O
soleil	O
.	O

Le	O
monsieur	O
correct	O
pencha	O
vers	O
le	O
chauffeur	O
et	O
murmura	O
quelque	O
chose	O
,	O
puis	O
il	O
monta	O
à	O
son	O
tour	O
et	O
s'assit	O
auprès	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
qui	O
se	O
tenait	O
au	O
bord	O
de	O
la	O
banquette	O
entre	O
les	O
deux	O
inconnus	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
demanda	O
,	O
stupéfait	O
:	O
«	O
Monsieur	O
,	O
votre	O
fils	O
a	O
quel	O
âge	O
?	O

—	O
Euh	O
!	O

L'âge	O
qu'il	O
vous	O
plaira	O
,	O
répondit	O
distraitement	O
le	O
monsieur	O
correct	O
,	O
occupé	O
de	O
son	O
côté	O
à	O
tirer	O
les	O
rideaux	O
de	O
la	O
portière	O
.	O

-	O
-	O
-	O
De	O
dix	O
ans	O
à	O
vingt	O
ans	O
,	O
environ	O
!	O
décida	O
l'autre	O
voisin	O
du	O
jeune	O
répétiteur	O
.	O

—	O
Ah	O
?	O
»	O
fit	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
éperdu	O
,	O
en	O
assurant	O
son	O
lorgnon	O
sur	O
son	O
nez	O
.	O

L'auto	O
roulait	O
vite	O
sur	O
le	O
boulevard	O
désert	O
.	O

La	O
haute	O
façade	O
du	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
,	O
vers	O
lequel	O
couraient	O
quelques	O
retardataires	O
,	O
s'élevait	O
à	O
gauche	O
,	O
sévère	O
et	O
triste	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
la	O
visait	O
,	O
tendu	O
,	O
en	O
examinait	O
les	O
détails	O
.	O

Son	O
regard	O
anxieux	O
reconnut	O
la	O
fenêtre	O
de	O
sa	O
classe	O
,	O
ouverte	O
,	O
et	O
vit	O
des	O
ombres	O
s'agiter	O
à	O
l'intérieur	O
.	O

Il	O
se	O
pencha	O
en	O
avant	O
et	O
frappa	O
au	O
carreau	O
de	O
séparation	O
,	O
en	O
criant	O
:	O
«	O
Arrêtez	O
!	O

C'est	O
là	O
.	O

»	O

Mais	O
,	O
au	O
lieu	O
d'obéir	O
,	O
le	O
chauffeur	O
appuya	O
sur	O
l'accélérateur	O
et	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
vit	O
disparaître	O
définitivement	O
l'immeuble	O
rébarbatif	O
où	O
ses	O
petits	O
attendaient	O
.	O

Fébril	O
,	O
il	O
se	O
tourna	O
vers	O
le	O
monsieur	O
correct	O
et	O
supplia	O
:	O
«	O
Dites	O
-	O
lui	O
!	O

Arrêtez	O
!	O

Je	O
vais	O
être	O
en	O
retard	O
.	O

Il	O
ne	O
comprend	O
donc	O
pas	O
?	O

»	O

Son	O
interlocuteur	O
ne	O
fit	O
pas	O
un	O
geste	O
et	O
déclara	O
simplement	O
d'une	O
voix	O
nette	O
:	O
«	O
Absolument	O
inutile	O
!	O

—	O
Inutile	O
!	O

répéta	O
l'autre	O
en	O
écho	O
.	O

La	B-LOC
limousinè	I-LOC
dévorait	O
l'asphalte	O
.	O

Au	B-LOC
boulevard	I-LOC
Cambacérès	I-LOC
avait	O
succédé	O
le	B-LOC
boulevard	I-LOC
Maurice	I-LOC
-	I-LOC
Garçon	I-LOC
,	O
puis	O
d'autres	O
avenues	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
ne	O
connaissait	O
pas	O
.	O

Les	O
pla	O
-	O
canes	O
qui	O
bordaient	O
les	O
trottoirs	O
lui	O
parurent	O
hostiles	O
et	O
les	O
maisons	O
rébarbatives	O
.	O

Désemparé	O
,	O
il	O
insista	O
:	O

«	O
Voyons	O
,	O
monsieur	O
,	O
puisque	O
nous	O
sommes	O
d'accord	O
!	O

Je	O
lui	O
apprendrai	O
ce	O
que	O
III	B-PER
5	I-PER
vous	O
voudrez	O
,	O
à	O
votre	O
fils	O
!	O

Même	O
la	O
philosophie	O
expérimentale	O
.	O

Moi	O
,	O
ça	O
m'est	O
égal	O
.	O

»	O

Il	O
attendit	O
une	O
réponse	O
qui	O
ne	O
vint	O
pas	O
.	O

Malgré	O
la	O
tiédeur	O
du	O
jour	O
,	O
une	O
angoisse	O
étrci	O
-	O
gnit	O
Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
qui	O
frissonna	O
malgré	O
lui	O
.	O

«	O
Votre	O
prix	O
sera	O
le	O
mien	O
.	O

A	O
dix	O
heures	O
je	O
serai	O
à	O
votre	O
disposition	O
,	O
si	O
vous	O
voulez	O
.	O

»	O

Mélancoliquement	O
,	O
il	O
ajouta	O
:	O
«	O
Je	O
ne	O
déjeunerai	O
pas	O
.	O

Voilà	O
tout	O
!	O

»	O

Son	O
offre	O
fut	O
accueillie	O
par	O
le	O
même	O
silence	O
.	O

Interdit	O
,	O
il	O
regarda	O
,	O
puis	O
,	O
puis	O
l'autre	O
de	O
ses	O
compagnons	O
.	O

Les	O
deux	O
visages	O
glabres	O
,	O
aux	O
yeux	O
fixes	O
,	O
ne	O
reflétaient	O
aucun	O
sentiment	O
humain	O
.	O

Soudain	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
pensa	O
,	O
désemparé	O
:	O
«	O
Ce	O
sont	O
des	O
fous	O
,	O
comme	O
la	O
dame	O
d'hier	O
soir	O
.	O

Je	O
suis	O
dans	O
de	O
beaux	O
draps	O
!	O
»	O

Il	O
se	O
précipita	O
vers	O
la	O
portière	O
et	O
tenta	O
de	O
l'ouvrir	O
.	O

Malgré	O
sa	O
timidité	O
,	O
décuplée	O
par	O
l'inquiétude	O
,	O
il	O
ne	O
put	O
parvenir	O
à	O
faire	O
tourner	O
les	O
poignées	O
.	O

Alors	O
il	O
voulut	O
soulever	O
le	O
rideau	O
pour	O
appeler	O
à	O
l'aide	O
.	O

Au	O
même	O
instant	O
il	O
sentit	O
sur	O
sa	O
joue	O
,	O
à	O
droite	O
,	O
et	O
sur	O
sa	O
nuque	O
à	O
gauche	O
,	O
le	O
double	O
contact	O
d'un	O
objet	O
froid	O
.	O

Affolé	O
,	O
il	O
retomba	O
,	O
assis	O
sur	O
son	O
siège	O
.	O

Chaque	O
inconnu	O
braquait	O
sur	O
lui	O
un	O
petit	O
révolver	O
bijou	O
,	O
braqué	O
à	O
dix	O
centimètres	O
de	O
son	O
visage	O
.	O

«	O
Mais	O
...	O
»	O
balbutia	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

Le	O
coude	O
appuyé	O
sur	O
l'appui	O
-	O
main	O
de	O
velours	O
,	O
sans	O
baisser	O
son	O
arme	O
,	O
le	O
monsieur	O
correct	O
demanda	O
ironiquement	O
:	O
«	O
Es	O
-	O
tu	O
si	O
las	O
de	O
vivre	O
?	O
»	O

«	O
D'autre	O
souffle	O
?	O
»	O

«	O
Désires	O
-	O
tu	O
mourir	O
?	O

»	O

Le	O
jeune	O
homme	O
secoua	O
la	O
tête	O
et	O
s'enfonça	O
entre	O
ses	O
deux	O
ra	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
sans	O
oser	O
risquer	O
un	O
geste	O
de	O
défense	O
,	O
ou	O
quelque	O
envie	O
qu'il	O
en	O
eût	O
.	O

Lentement	O
un	O
des	O
inconnus	O
se	O
tourna	O
vers	O
lui	O
:	O

«	O
Êtes	O
-	O
vous	O
convaincu	O
maintenant	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
?	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
regarda	O
l'autre	O
agresseur	O
qui	O
flâta	O
:	O

«	O
Monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
êtes	O
-	O
vous	O
convaincu	O
?	O
»	O

L'auto	O
roulait	O
toujours	O
,	O
dans	O
des	O
faubourgs	O
lointains	O
,	O
hérissés	O
d'usines	O
,	O
plantés	O
de	O
maisons	O
lépreuses	O
,	O
semés	O
de	O
baraques	O
diffiomes	O
,	O
enclos	O
de	O
murs	O
interminables	O
.	O

Soudain	O
,	O
l'un	O
des	O
deux	O
inconnus	O
chuchota	O
:	O
«	O
Allons	O
!	O
»	O

L'autre	O
acquiesça	O
,	O
sortit	O
vivement	O
sa	O
main	O
libre	O
qu'il	O
tenait	O
au	O
fond	O
de	O
sa	O
poche	O
et	O
,	O
avant	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
eût	O
le	O
temps	O
de	O
faire	O
un	O
geste	O
,	O
il	O
reçut	O
en	O
pleine	O
figure	O
un	O
linge	O
mouillé	O
dont	O
l'odeur	O
glacée	O
l'écoeura	O
.	O

Il	O
voulut	O
porter	O
ses	O
mains	O
à	O
son	O
visage	O
et	O
s'aperçut	O
que	O
l'autre	O
adversaire	O
les	O
lui	O
maintenait	O
contre	O
les	O
cuisses	O
.	O

Affolé	O
,	O
il	O
implora	O
des	O
yeux	O
le	O
monsieur	O
correct	O
qui	O
ne	O
sourcilla	O
pas	O
et	O
continua	O
de	O
sourire	O
énigmatiquement	O
tandis	O
qu'il	O
accomplissait	O
son	O
étrange	O
besogne	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
,	O
vaincu	O
,	O
s'écroula	O
sur	O
le	O
drap	O
et	O
s'évanouit	O
,	O
moitiè	O
de	O
crainte	O
,	O
moitiè	O
sous	O
l'influence	O
de	O
l'anesthésique	O
.	O

L'auto	O
roulait	O
toujours	O
à	O
pleins	O
gaz	O
.	O

Il	O
s'éveilla	O
très	O
tard	O
,	O
à	O
ce	O
qu'il	O
lui	O
sembla	O
.	O

Il	O
n'aurait	O
pu	O
dire	O
au	O
juste	O
à	O
quelle	O
heure	O
.	O

Toutefois	O
,	O
quand	O
il	O
tourna	O
la	O
tête	O
sur	O
l'oreiller	O
où	O
il	O
reposait	O
et	O
qu'il	O
ouvrit	O
les	O
yeux	O
,	O
il	O
s'aperçut	O
qu'il	O
était	O
seul	O
.	O

Sous	O
sa	O
main	O
,	O
il	O
trouva	O
sur	O
son	O
longnon	O
placé	O
sur	O
le	O
drap	O
de	O
lit	O
,	O
il	O
le	O
mit	O
sur	O
son	O
nez	O
,	O
dressa	O
le	O
cou	O
et	O
regarda	O
attentivement	O
autour	O
de	O
lui	O
,	O
examinant	O
la	O
pièce	O
où	O
il	O
était	O
installé	O
.	O

C'était	O
une	O
chambre	O
ordinaire	O
,	O
pourvue	O
de	O
cet	O
ameublement	O
médiocre	O
que	O
l'on	O
trouve	O
dans	O
les	O
hôtels	O
de	O
second	O
ordre	O
.	O

Un	O
lit	O
de	O
pitchpin	O
,	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
de	O
bois	O
blanc	O
,	O
une	O
table	O
couverte	O
d'un	O
tapis	O
fané	O
et	O
maculé	O
de	O
taches	O
d'encre	O
,	O
une	O
chaise	O
cannèe	O
et	O
un	O
fauteuil	O
recouvert	O
de	O
vieux	O
satin	O
.	O

C'était	O
tout	O
.	O

Pas	O
mal	O
,	O
mais	O
un	O
appareil	O
de	O
chauffage	O
rideaux	O
de	O
velours	O
,	O
croisés	O
et	O
hermétiquement	O
clos	O
,	O
devaient	O
dissimuler	O
la	O
fenêtre	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
,	O
pour	O
s'en	O
assurer	O
,	O
se	O
leva	O
et	O
se	O
dirigea	O
vers	O
eux	O
.	O

Il	O
s'aperçut	O
alors	O
qu'ils	O
n'ont	O
l'espèce	O
de	O
nausée	O
qu'elle	O
faisait	O
frissonner	O
,	O
il	O
bredouilla	O
:	O

«	O
Est	O

-	O
ce	O
qu'ils	O
comptent	O
me	O
garder	O
longtemps	O
?	O

»	O

Il	O
écarquilla	O
ses	O
pieds	O
sur	O
le	O
parquet	O
et	O
s'avança	O
d'une	O
démarche	O
hésitante	O
.	O

En	O
passant	O
près	O
de	O
la	O
table	O
,	O
il	O
aperçut	O
sur	O
celle	O
-	O
ci	O
une	O
bouteille	O
d'encre	O
ordinaire	O
,	O
une	O
plume	O
de	O
cinq	O
sous	O
et	O
des	O
feuilles	O
de	O
papier	O
blanc	O
.	O

Il	O
haussa	O
les	O
épaules	O
et	O
tira	O
les	O
rideaux	O
.	O

Au	O
dehors	O
,	O
le	O
gel	O
brillait	O
dans	O
tout	O
l'éclat	O
de	O
cette	O
journée	O
de	O
printemps	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
essaya	O
de	O
calculer	O
l'heure	O
,	O
d'après	O
la	O
hauteur	O
du	O
soleil	O
.	O

Mais	O
il	O
ne	O
se	O
rappelait	O
plus	O
quel	O
était	O
ce	O
moyen	O
qu'il	O
enseignait	O
pourtant	O
chaque	O
année	O
à	O
ses	O
élèves	O
.	O

D'ailleurs	O
,	O
il	O
n'eut	O
pas	O
le	O
temps	O
d'approfondir	O
la	O
question	O
.	O

Ses	O
raviseurs	O
devaient	O
épier	O
derrière	O
la	O
porte	O
l'oeil	O
et	O
le	O
bruit	O
des	O
anneaux	O
sur	O
les	O
tringles	O
prévenir	O
.	O

Au	O
moment	O
où	O
leur	O
considèrait	O
avec	O
une	O
stupeur	O
oreille	O
dage	O
d'acier	O
qui	O
défendait	O
fenêtre	O
et	O
empêchait	O
toute	O
communication	O
avec	O
l'extérieur	O
,	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
chambre	O
s'ouvrit	O
derrière	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
et	O
l'inconnu	O
entra	O
.	O

Posément	O
,	O
sans	O
hâte	O
,	O
il	O
tourna	O
le	O
commutateur	O
électrique	O
qui	O
com	O
-	O
monnier	O
et	O
éteignit	O
la	O
lumière	O
réforma	O
la	O
porte	O
,	O
fit	O
trois	O
pas	O
et	O
II2	O
5	O
e	O
s'arrêta	O
devant	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
qui	O
tourné	O
,	O
médusé	O
.	O

Un	O
instant	O
les	O
se	O
regardèrent	O
.	O

Enfin	O
,	O
le	O
jeune	O
un	O
geste	O
violent	O
et	O
cria	O
:	O
«	O
Je	O
veux	O
m'en	O
aller	O
!	O
»	O

Son	O
interlocuteur	O
ne	O
sourd	O
cette	O
explosion	O
et	O
répondit	O
net	O
«	O
Impossible	O
!	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
bondit	O
:	O

«	O
Impossible	O
?	O

Comment	O
,	O
impossible	O
?	O

Mais	O
j'ai	O
ma	O
classe	O
,	O
moi	O
,	O
monsieur	O
!	O

Vous	O
n'avez	O
pas	O
la	O
prétention	O
de	O
me	O
garder	O
toute	O
ma	O
vie	O
?	O

D'abord	O
,	O
rendez	O
-	O
moi	O
mes	O
chaussures	O
.	O

Je	O
suis	O
ridicule	O
dans	O
cette	O
tenue	O
!	O
»	O

Il	O
se	O
mit	O
à	O
marcher	O
de	O
long	O
en	O
large	O
,	O
agitant	O
ses	O
mains	O
devant	O
lui	O
,	O
secouant	O
la	O
tête	O
,	O
au	O
comble	O
de	O
l'exaspération	O
.	O

Quand	O
il	O
eut	O
piétiné	O
pendant	O
quelques	O
instants	O
,	O
exhalant	O
sa	O
fureur	O
,	O
ses	O
récriminations	O
et	O
ses	O
plaintes	O
,	O
il	O
revint	O
vers	O
l'inconnu	O
,	O
immobile	O
et	O
muet	O
:	O

«	O
Vous	O
avez	O
compris	O
?	O
»	O

L'homme	O
inclina	O
narquoisement	O
le	O
front	O
en	O
signe	O
d'assentiment	O
.	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER
insista	O
:	O

«	O
Eh	O
bien	O
,	O
alors	O
,	O
que	O
signifie	O
cette	O
plaisanterie	O
?	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
avez	O
à	O
répondre	O
?	O

—	O
Rien	O
!	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
chancela	O
,	O
puis	O
il	O
agrippa	O
l'inconnu	O
au	O
collet	O
en	O
hurlant	O
:	O

«	O
Mais	O
je	O
n'ai	O
rien	O
fait	O
,	O
moi	O
!	O

Je	O
n'ai	O
rien	O
dit	O
!	O

Je	O
suis	O
un	O
brave	O
garçon	O
!	O

Si	O
je	O
vous	O
avais	O
désobligé	O
sans	O
le	O
savoir	O
,	O
je	O
m'en	O
excuse	O
.	O

C'est	O
invraisemblable	O
!	O

»	O

D'un	O
geste	O
sec	O
,	O
mais	O
sans	O
l'inconnu	O
se	O
dégagea	O
.	O

Les	O
poignets	O
froissés	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
dut	O
reculer	O
et	O
demanda	O
,	O
dans	O
un	O
halètement	O
:	O

«	O
Pourquoi	O
m'en	O
voulez	O
-	O
vous	O
?	O

Vous	O
ne	O
pensez	O
tout	O
de	O
même	O
pas	O
me	O
tuer	O
,	O
parce	O
que	O
votre	O
fils	O
veut	O
prendre	O
des	O
leçons	O
de	O
physique	O

?	O

»	O

Son	O
interlocuteur	O
fit	O
un	O
geste	O
évasif	O
et	O
rapprocha	O
le	O
fauteuil	O
de	O
Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
aba	O
-	O
sordi	O
.	O

«	O
Asseyez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
!	O
»	O

Lui	O
-	O
même	O
prit	O
une	O
chaise	O
,	O
s'installa	O
à	O
califourchon	O
et	O
croisa	O
ses	O
bras	O
sur	O
le	O
dossier	O
.	O

En	O
hésitant	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
se	O
laissa	O
tomber	O
dans	O
le	O
fauteuil	O
.	O

«	O
Je	O
n'ai	O
jamais	O
vu	O
ça	O
!	O

Jamais	O
vu	O
ça	O
!	O

C'est	O
inimaginable	O
!	O

En	O
plein	O
xxe	O
siècle	O
!	O

Sous	O
l'empire	O
de	O
la	O
fatigue	O
et	O
de	O
l'énervement	O
,	O
il	O
ne	O
put	O
retenir	O
des	O
larmes	O
qui	O
coulèrent	O
sur	O
ses	O
joues	O
sans	O
qu'il	O
songeât	O
à	O
les	O
essuyer	O
.	O

L'inconnu	O
souriait	O
d'une	O
exaspérante	O
façon	O
.	O

Puis	O
il	O
tendit	O
la	O
main	O
vers	O
son	O
prisonnier	O
et	O
murmura	O
d'une	O
voix	O
doucement	O
:	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
le	O
regarda	O
sans	O
comprendre	O
et	O
demanda	O
avec	O
étonnement	O
:	O
«	O
De	O
quoi	O
?	O
»	O

—	O
De	O
vous	O
!	O

»	O

L'inconnu	O
montra	O
la	O
chambre	O
du	O
geste	O
et	O
demanda	O
:	O
«	O
Vous	O
reconnaîtrez	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
que	O
nous	O
avons	O
mis	O
des	O
formes	O
dans	O
notre	O
petit	O
attentat	O
.	O

Vous	O
n'avez	O
pas	O
souffert	O
.	O

Et	O
si	O
vous	O
ne	O
vous	O
étiez	O
pas	O
livré	O
à	O
des	O
manifestations	O
intempestives	O
,	O
nous	O
vous	O
aurions	O
même	O
évité	O
ce	O
sommeil	O
factice	O
que	O
vous	O
avez	O
subi	O
.	O

Cette	O
chambre	O
est	O
confortable	O
.	O

Le	O
lit	O
est	O
bon	O
.	O

Désirez	O
-	O
vous	O
quelque	O
chose	O
?	O
»	O

—	O
Je	O
veux	O
m'en	O
aller	O
,	O
je	O
vous	O
l'ai	O
dit	O
.	O
»	O

L'inconnu	O
secoua	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
Vous	O
êtes	O
un	O
étonnant	O
comédien	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
!	O

Si	O
vous	O
n'étions	O
pas	O
sûrs	O
de	O
notre	O
fait	O
,	O
nous	O
vous	O
ferions	O
des	O
excuses	O
,	O
vous	O
êtes	O
certainement	O
un	O
acteur	O
de	O
tout	O
premier	O
ordre	O
.	O

Mais	O
.....	O
»	O

A	O
ce	O
moment	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
parler	O
rapidement	O
dans	O
une	O
langue	O
étrangère	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
ne	O
comprit	O
pas	O
.	O

Quand	O
l'homme	O
eut	O
terminé	O
sa	O
phrase	O
,	O
il	O
attendit	O
une	O
réponse	O
.	O

Jean	B-PER

-	O
Marie	B-PER
ouvrit	O
de	O
grands	O
yeux	O
:	O

«	O
Eh	O
bien	O
?	O
»	O

L'inconnu	O
cligna	O
des	O
doigts	O
.	O

«	O
La	O
comédie	O
continue	O
?	O

Soit	O
!	O

Je	O
crois	O
que	O
vous	O
faites	O
fausse	O
route	O
.	O

Avec	O
nous	O
ce	O
n'est	O
pas	O
le	O
bon	O
moyen	O
.	O

Mais	O
c'est	O
votre	O
droit	O
.	O

Cela	O
fait	O
probablement	O
partie	O
du	O
plan	O
que	O
vous	O
avez	O
adopté	O
.	O

A	O
vrai	O
dire	O
,	O
j'aurais	O
cru	O
votre	O
enlèvement	O
plus	O
difficile	O
.	O

Volontairement	O
ou	O
non	O
vous	O
avez	O
donné	O
dans	O
le	O
panneau	O
et	O
vous	O
êtes	O
à	O
l'heure	O
actuelle	O
votre	O
prisonnier	O
.	O

Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
qualifié	O
pour	O
vous	O
dire	O
quand	O
vous	O
-	O
retrouverez	O
vos	O
chères	O
études	O
.	O

Même	O
s'ils	O
vous	O
le	O
diront	O
plus	O
tard	O
,	O
ainsi	O
que	O
le	O
prix	O
qu'ils	O
mettent	O
à	O
votre	O
liberté	O

.	O

—	O
Quel	O
prix	O
?	O

—	O
N'insistez	O
pas	O
,	O
vous	O
devez	O
vous	O
en	O
douter	O
.	O

La	O
question	O
n'est	O
pas	O
là	O
.	O

Nous	O
avons	O
reçu	O
là	O
-	O
bas	O
votre	O
«	O
menace	O
»	O
....	O
»	O

L'inconnu	O
l'inconnu	O
attendit	O
que	O
ce	O
mot	O
pouvait	O
faire	O
sur	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
ne	O
sourcilla	O
pas	O
,	O
continuant	O
de	O
regarder	O
son	O
interlocuteur	O
en	O
face	O
,	O
en	O
clignant	O
des	O
paupières	O
.	O

L'homme	O
fit	O
une	O
moue	O
et	O
reprit	O
:	O
«	O
Je	O
dois	O
vous	O
dire	O
que	O
cette	O
«	O
menace	O
»	O
nous	O
inquiète	O
.	O

Vous	O
pouvez	O
en	O
être	O
fier	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
!	O

Nous	O
savons	O
de	O
quoi	O
vous	O
êtes	O
capable	O
.	O

C'est	O
pourquoi	O
votre	O
enlèvement	O
a	O
été	O
décidé	O
.	O

Cette	O
«	O
menace	O
»	O
,	O
sur	O
la	O
nature	O
de	O
laquelle	O
vous	O
ne	O
vous	O
étendez	O
pas	O
,	O
concerne	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
un	O
individu	O
ou	O
un	O
peuple	O
?	O

Met	O
-	O
elle	O
en	O
danger	O
seulement	O
tel	O
ou	O
tel	O
de	O
vos	O
ennemis	O
ou	O
la	O
nation	O
tout	O
entière	O
?	O

Voilà	O
ce	O
que	O
nous	O
voulons	O
savoir	O
.	O

Et	O
voilà	O
ce	O
que	O
vous	O
allez	O
me	O
dire	O
.	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
leva	O
les	O
yeux	O
vers	O
le	O
plafond	O
et	O
suivit	O
attentivement	O
le	O
vol	O
d'une	O
mouche	O
qui	O
bourdonnait	O
autour	O
du	O
lustre	O
.	O

L'inconnu	O
attendit	O
un	O
instant	O
encore	O
,	O
se	O
mordit	O
les	O
lèvres	O
et	O
grogna	O
avec	O
une	O
fureur	O
contenue	O
:	O

«	O
Prenez	O
garde	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
puisque	O
c'est	O
de	O
ce	O
nom	O
que	O
vous	O
avez	O
signé	O
votre	O
déclaration	O
de	O
guerre	O
!	O

Prenez	O
garde	O
,	O
car	O
des	O
hommes	O
,	O
comme	O
ceux	O
dont	O
je	O
suis	O
le	O
mandataire	O
,	O
ne	O
reculent	O
devant	O
rien	O
pour	O
assurer	O
au	O
régime	O
qu'ils	O
ont	O
instauré	O
la	O
paix	O
qu'ils	O
jugent	O
nécessaire	O
.	O

Vous	O
avez	O
bien	O
pensé	O
que	O
nous	O
n'obéirions	O
pas	O
à	O
vos	O
ordres	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O

»	O

Il	O
fit	O
encore	O
une	O
pause	O
.	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
les	O
yeux	O
mi	O
-	O
clos	O
,	O
semblait	O
dormir	O
.	O

L'inconnu	O
frappa	O
du	O
pied	O
avec	O
impatience	O
.	O

«	O
Répondez	O
-	O
moi	O
!	O
»	O

Son	O
prisonnier	O
soupira	O
:	O

«	O
Je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
un	O
mot	O
de	O
ce	O
que	O
vous	O
dites	O
!	O

Pas	O
un	O
mot	O
!	O

Alors	O
je	O
vous	O
laisse	O
aller	O
!	O

Quand	O
vous	O
aurez	O
fini	O
,	O
vous	O
me	O
le	O
direz	O
.	O

»	O

L'inconnu	O
serra	O
les	O
poings	O
et	O
son	O
visage	O
se	O
crispa	O
.	O

Violemment	O
il	O
tira	O
de	O
sa	O
poche	O
une	O
lettre	O
et	O
la	O
tendit	O
à	O
son	O
interlocuteur	O
:	O

«	O
Veuillez	O
,	O
au	O
moins	O
,	O
lire	O
ceci	O
!	O

»	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
prit	O
l'enveloppe	O
,	O
en	O
sortit	O
une	O
feuille	O
de	O
papier	O
et	O
considéra	O
,	O
sans	O
les	O
comprendre	O
,	O
des	O
caractères	O
qu'il	O
n'avait	O
jamais	O
vus	O
.	O

De	O
guerre	O
lasse	O
,	O
il	O
rendit	O
le	O
papier	O
à	O
son	O
propriétaire	O
.	O

«	O
Je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
toujours	O
pas	O
!	O

»	O

L'inconnu	O
pâlit	O
légèrement	O
et	O
lui	O
arracha	O
la	O
lettre	O
qu'il	O
lui	O
froissa	O
fébrilement	O
avant	O
de	O
la	O
remettre	O
dans	O
sa	O
poche	O
.	O

«	O
Soit	O
!	O

Je	O
vais	O
vous	O
dire	O
ce	O
que	O
cette	O
lettre	O
contient	O
.	O
»	O

Le	O
menton	O
levé	O
,	O
les	O
yeux	O
fixes	O
,	O
l'inconnu	O
récita	O
comme	O
une	O
leçon	O
apprise	O
:	O

«	O
Au	B-PER
professeur	I-PER
Iouann	I-PER
-	I-PER
Maria	I-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
dit	O
M.	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
le	O
conseil	O
Suprême	O
,	O
réuni	O
le	O
19	O
juin	O
,	O
à	O
....	O
»	O

L'évasion	O

Au	O
même	O
moment	O
se	O
produisit	O
à	O
l'extérieur	O
un	O
tumulte	O
de	O
lutte	O
et	O
la	O
porte	O
s'ouvrit	O
brusquement	O
.	O

Tout	O
d'abord	O
l'autre	O
inconnu	O
,	O
qui	O
avait	O
aidé	O
à	O
l'enlèvement	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
apparut	O
et	O
murmura	O
quelque	O
chose	O
,	O
mais	O
il	O
fut	O
violemment	O
bousculé	O
par	O
une	O
femme	O
qui	O
se	O
précipita	O
dans	O
la	O
pièce	O
et	O
se	O
dirigea	O
vers	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
qui	O
se	O
levait	O
,	O
stupéfait	O
de	O
reconnaître	O
sa	O
visiteuse	O
de	O
la	O
veille	O
.	O

D'une	O
voix	O
anxieuse	O
,	O
elle	O
l'accabla	O
de	O
questions	O
incompréhensibles	O
tout	O
en	O
l'embrassant	O
tendrement	O
.	O

L'inconnu	O
s'était	O
levé	O
à	O
son	O
tour	O
et	O
regardait	O
le	O
couple	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
,	O
à	O
son	O
premier	O
étonnement	O
passé	O
,	O
s'accrochait	O
à	O
lui	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
elle	O
murmurait	O
très	O
vite	O
une	O
phrase	O
qui	O
ressemblait	O
à	O
une	O
prière	O
.	O

L'inconnue	O
éleva	O
brusquement	O
la	O
voix	O
pour	O
poser	O
une	O
question	O
à	O
laquelle	O
la	O
jeune	O
femme	O
répondit	O
en	O
se	O
tournant	O
à	O
demi	O
.	O

L'homme	O
s'inclina	O
et	O
s'adressa	O
froidement	O
à	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
:	O
«	O
Soyez	O
donc	O
heureux	O
d'avoir	O
retrouvé	O
Jupiter	B-PER
.	O
Je	O
souhaite	O
,	O
en	O
outre	O
,	O
qu'elle	O
vous	O
fasse	O
comprendre	O
à	O
quel	O
point	O
votre	O
attitude	O
est	O
ridicule	O
et	O
qu'elle	O
vous	O
ramène	O
à	O
une	O
plus	O
juste	O
conception	O
de	O
votre	O
situation	O
actuelle	O
.	O

»	O

Il	O
questionna	O
ensuite	O
la	O
jeune	O
femme	O
qui	O
répondit	O
à	O
nouveau	O
d'une	O
façon	O
affirmative	O
,	O
sembla	O
-	O
t	O
-	O

il	O
,	O

à	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
toujours	O
muet	O
de	O
stupeur	O
.	O

L'inconnu	O
fit	O
un	O
bref	O
salut	O
et	O
sortit	O
en	O
entraînant	O
son	O
compagnon	O
.	O

Dès	O
que	O
la	O
serrure	O
se	O
fut	O
refermée	O
,	O
la	O
scène	O
changea	O
.	O

Rapidement	O
l'inconnue	O
saisit	O
la	O
table	O
et	O
la	O
posa	O
sans	O
bruit	O
devant	O
la	O
porte	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
la	O
regardait	O
,	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
inquiet	O
.	O

Très	O
haut	O
elle	O
interrogea	O
:	O

«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
faites	O
?	O
»	O

La	O
jeune	O
femme	O
se	O
retourna	O
promptement	O
,	O
mit	O
un	O
doigt	O
sur	O
ses	O
lèvres	O
et	O
son	O
visage	O
prit	O
une	O
telle	O
expression	O
impérative	O
que	O
le	O
prisonnier	O
désemparé	O
se	O
tut	O
.	O

Immobile	O
,	O
il	O
regardait	O
sa	O
compagne	O
tenter	O
de	O
soulever	O
l'armoire	O
.	O

Machinalement	O
,	O
il	O
se	O
dirigea	O
vers	O
elle	O
pour	O
l'aider	O
.	O

D'un	O
sourire	O
silencieux	O
elle	O
le	O
renvincia	O
,	O
puis	O
elle	O
souffla	O
:	O
«	O
Pas	O
de	O
bruit	O
,	O
surtout	O
!	O
»	O

Péniblement	O
,	O
ils	O
amenèrent	O
le	O
meuble	O
devant	O
la	O
table	O
et	O
calèrent	O
le	O
tout	O
avec	O
le	O
fauteuil	O
et	O
la	O
chaise	O
.	O

La	O
chambre	O
prenait	O
l'aspect	O
d'un	O
fort	O
Chabrol	B-LOC
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER

conclut	O
,	O
pitoyablement	O
:	O
«	O
Vous	O
êtes	O
bien	O
avancée	O
,	O
maintenant	O
!	O
»	O

Elle	O
fronça	O
les	O
sourcils	O
:	O

«	O
–	O
Chut	O
,	O
donc	O
.	O

Passez	O
-	O
moi	O
votre	O
cravate	O
!	O
»	O

—	O
Ma	O
cravate	O
?	O

—	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
à	O
la	O
main	O
à	O
sa	O
gorge	O
pour	O
défendre	O
ce	O
lambeau	O
de	O
son	O
costume	O
que	O
la	O
jeune	O
femme	O
dénoua	O
rapidement	O
et	O
roula	O
en	O
un	O
petit	O
tampon	O
serré	O
avant	O
que	O
le	O
propriétaire	O
de	O
cette	O
lingerie	O
fût	O
revenu	O
de	O
sa	O
surprise	O
.	O

Puis	O
l'inconnue	O
se	O
pencha	O
vers	O
l'un	O
des	O
tuyaux	O
du	O
radiateur	O
et	O
montra	O
rapidement	O
à	O
son	O
compagnon	O
que	O
l'extrémité	O
du	O
dit	O
tuyau	O
était	O
détaché	O
du	O
corps	O
de	O
l'appareil	O
.	O

Du	O
doigt	O
la	O
jeune	O
femme	O
suivit	O
la	O
canalisation	O
sur	O
le	O
mur	O
et	O
fit	O
voir	O
à	O
son	O
compagnon	O
que	O
le	O
conduit	O
de	O
plomb	O
se	O
perdait	O
dans	O
la	O
maçonnerie	O
vers	O
une	O
chambre	O
voisine	O
.	O

«	O
Microphone	O
!	O

—	O
Ah	O
oui	O
,	O
fit	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
je	O
comprends	O
!	O

»	O

La	O
jeune	O
femme	O
enfonça	O
la	O
cravate	O
dans	O
l'orifice	O
et	O
se	O
releva	O
:	O
«	O
Maintenant	O
nous	O
pouvons	O
parler	O
à	O
peu	O
près	O
tranquilles	O
.	O

»	O

Elle	O
regarda	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
immobile	O
et	O
demanda	O
,	O
âprement	O
:	O
«	O
Où	O
est	O
la	O
lettre	O
?	O
»	O

—	O
Quelle	O
lettre	O
?	O
»	O

L'inconnue	O
pinça	O
le	O
bras	O
de	O
son	O
interlocuteur	O
jusqu'au	O
sang	O
:	O

«	O
La	O
lettre	O
!	O

J'ai	O
perdu	O
une	O
lettre	O
hier	O
au	O
soir	O
,	O
chez	O
vous	O
!	O

Il	O
me	O
la	O
faut	O
!	O

Cette	O
lettre	O
est	O
de	O
la	O
première	O
importance	O
.	O

»	O

Tout	O
en	O
parlant	O
,	O
elle	O
tendait	O
la	O
main	O
:	O

«	O
Allons	O
,	O
donnez	O
-	O
la	O
-	O
moi	O
.	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
se	O
frotta	O
le	O
bras	O
et	O
maugréa	O
:	O

«	O
Mais	O
je	O
ne	O
l'ai	O
pas	O
!	O

Et	O
puis	O
elle	O
m'appartenait	O
,	O
cette	O
lettre	O
.	O

Elle	O
m'était	O
adressée	O
,	O
que	O
je	O
sache	O
?	O

—	O
Allons	O
,	O
ne	O
faites	O
pas	O
l'imbécile	O
,	O
vous	O
ne	O
l'êtes	O
pas	O
!	O
Vous	O
savez	O
bien	O
que	O
cette	O
lettre	O
n'était	O
pas	O
pour	O
vous	O
.	O

—	O
Mais	O
...	O
pourtant	O
...	O

—	O
Allons	O
vite	O
.	O

J'ai	O
fouillé	O
votre	O
appartement	O
toute	O
la	O
matinée	O
sans	O
la	O
trouver	O
.	O

Où	O
est	O
-	O
elle	O
?	O

—	O
Vous	O
êtes	O
entré	O
chez	O
moi	O
?	O

—	O
Et	O
après	O
?	O

Je	O
suis	O
bien	O
ici	O
!	O

Ne	O
discutons	O
pas	O
.	O

Cette	O
lettre	O
!	O
»	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
,	O
circonspect	O
,	O
secoua	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
Rien	O
du	O
tout	O
!	O

Donnant	O
,	O
donnant	O
:	O
Ma	O
-	O
liberté	O
contre	O
ce	O
bout	O
de	O
papier	O
!	O

J'en	O
ai	O
assez	O
d'être	O
le	O
jouet	O
de	O
vos	O
complices	O
,	O
pour	O
une	O
«	O
menace	O
»	O
fantaisiste	O
...	O

—	O
Je	O
vous	O
en	O
supplie	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
cette	O
lettre	O
!	O
»	O

—	O
Je	O
veux	O
m'en	O
aller	O
.	O
»	O

La	O
femme	O
hésita	O
et	O
regarda	O
son	O
interlocuteur	O
longuement	O
,	O
avant	O
d'expliquer	O
d'une	O
voix	O
brève	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
jure	O
de	O
vous	O
faire	O
rendre	O
votre	O
liberté	O
au	O
plus	O
tôt	O
.	O

C'est	O
une	O
question	O
d'une	O
semaine	O
,	O
tout	O
au	O
plus	O
.	O

—	O
Une	O
semaine	O
,	O
tonitrua	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

Uniquement	O
!	O

Pourquoi	O
pas	O
un	O
an	O
,	O
pendant	O
que	O
vous	O
y	O
êtes	O
!	O

J'ai	O
mes	O
enfants	O
,	O
moi	O
!	O

Ils	O
m'attendent	O
!	O

—	O
Ne	O
criez	O
pas	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
conjure	O
.	O

»	O

La	O
jeune	O
femme	O
joignit	O
les	O
mains	O
et	O
son	O
visage	O
prit	O
une	O
telle	O
expression	O
de	O
crainte	O
et	O
d'angoisse	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
s'adoucit	O
,	O
confus	O
:	O

«	O
C'est	O
vrai	O
!	O

Depuis	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
,	O
je	O
deviens	O
fou	O
.	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
que	O
ce	O
M.	B-PER
Jupiter	I-PER
dont	O
on	O
me	O
parle	O
tout	O
le	O
temps	O
?	O

C'est	O
à	O
vous	O
rendre	O
malade	O
!	O

115	O

—	O
Ecoutez	O
,	O
je	O
vous	O
expliquerai	O
!	O

Dites	O
-	O
moi	O
où	O
est	O
cette	O
lettre	O
?	O
»	O

Son	O
interlocuteur	O
rougit	O
.	O

«	O
Eh	O
bien	O
,	O
c'est	O
difficile	O
à	O
dire	O
.	O

Elle	O
est	O
dans	O
la	O
table	O
de	O
chevet	O
,	O
à	O
la	O
tête	O
de	O
mon	O
lit	O
.	O

—	O
Non	O
!	O

Je	O
l'ai	O
fouillée	O
!	O

»	O

Il	O
sourit	O
:	O

«	O
Mal	O
,	O
voilà	O
tout	O
ce	O
que	O
cela	O
prouve	O
!	O

Voilà	O
:	O
le	O
pot	O
à	O
tisane	O
avait	O
son	O
anse	O
cassée	O
.	O

Tournent	O
les	O
deux	O
morceaux	O
ensemble	O
,	O
j'avais	O
fait	O
un	O
manchon	O
de	O
papier	O
.	O

Hier	O
,	O
j'ai	O
remplacé	O
celui	O
qui	O
y	O
était	O
par	O
votre	O
lettre	O
.	O

C'est	O
une	O
bonne	O
cachette	O
,	O
hein	O
?	O

»	O

Rageusement	O
,	O
elle	O
souffla	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
crois	O
.	O

Je	O
n'ai	O
pas	O
pensé	O
à	O
cela	O
.	O

Et	O
dire	O
que	O
je	O
l'ai	O
frolée	O
dix	O
fois	O
avec	O
mes	O
mains	O
.	O

Enfin	O
,	O
vous	O
me	O
jurez	O
que	O
c'est	O
là	O
que	O
je	O
trouverai	O
cette	O
lettre	O
?	O

»	O

—	O
Dame	O
!	O

Est	O
-	O
ce	O
que	O
j'ai	O
besoin	O
de	O
mentir	O
,	O
moi	O
?	O

»	O

La	O
jeune	O
femme	O
rougit	O
légèrement	O
et	O
se	O
dirigea	O
vers	O
la	O
fenêtre	O
qu'elle	O
ouvrit	O
.	O

«	O
C'est	O
bien	O
,	O
merci	O
!	O

Adieu	O
!	O

»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
rentra	O
le	O
treillage	O
d'acier	O
qui	O
défendait	O
la	O
fuite	O
.	O

«	O
Eh	O
bien	O
,	O
et	O
ça	O
?	O
»	O

—	O
Oh	O
,	O
ça	O
!	O
»	O

De	O
sa	O
poche	O
l'inconnue	O
sortit	O
une	O
pince	O
coupante	O
.	O

«	O
J'ai	O
ce	O
qu'il	O
faut	O
.	O

Vous	O
pensez	O
bien	O
que	O
j'avais	O
prévu	O
cette	O
difficulté	O
!	O

»	O

Elle	O
s'assit	O
au	O
bord	O
de	O
la	O
croisée	O
et	O
commença	O
d'attaquer	O
une	O
maille	O
.	O

Celle	O
-	O
ci	O
sauta	O
avec	O
un	O
bruit	O
sec	O
.	O

La	O
jeune	O
femme	O
,	O
les	O
dents	O
serrées	O
,	O
s'arc	O
-	O
boutait	O
pour	O
donner	O
plus	O
de	O
prise	O
à	O
son	O
outil	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
la	O
regarda	O
et	O
se	O
mit	O
,	O
inconsciemment	O
,	O
à	O
écarter	O
l'ouverture	O
.	O

«	O
Mais	O
,	O
pour	O
descendre	O
?	O
insista	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Nous	O
sommes	O
au	O
troisième	O
,	O
ici	O
»	O
.	O

Par	O
phrases	O
hachées	O
,	O
elle	O
répondit	O
:	O
«	O
Sous	O
ma	O
blouse	O
,	O
autour	O
de	O
ma	O
poitrine	O
,	O
une	O
corde	O
que	O
j'ai	O
emportée	O
.	O
»	O

Ses	O
doigts	O
saignaient	O
et	O
elle	O
songeât	O
à	O
s'arrêter	O
ni	O
à	O
reprendre	O
haleine	O
.	O

A	O
ce	O
moment	O
quelqu'un	O
frappa	O
à	O
la	O
porte	O
.	O

La	O
jeune	O
femme	O
tressaillit	O
et	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
se	O
sentit	O
blêmir	O
.	O

Malgré	O
lui	O
,	O
confusc	O
-	O
ment	O
,	O
il	O
avait	O
hâte	O
de	O
voir	O
l'inconnue	O
s'échapper	O
.	O

Celle	O
-	O
ci	O
cria	O
trois	O
ou	O
quatre	O
phrases	O
en	O
une	O
langue	O
étrangère	O
.	O

L'importun	O
s'éloigna	O
.	O

lentement	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
,	O
très	O
pâle	O
,	O
demanda	O
:	O

«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
a	O
dit	O
?	O
»	O

—	O
Plus	O
tard	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
dirai	O
!	O
»	O

Enfin	O
,	O
l'orifice	O
fut	O
assez	O
large	O
pour	O
que	O
la	O
jeune	O
femme	O
puisse	O
le	O
franchir	O
.	O

Sans	O
s'inquiéter	O
des	O
écorchures	O
,	O
elle	O
écarta	O
le	O
réseau	O
déchiqueté	O
et	O
se	O
tourna	O
vers	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

«	O
Maintenant	O
,	O
aidez	O
-	O
moi	O
!	O

»	O

Elle	O
se	O
pencha	O
et	O
mesura	O
la	O
distance	O
entre	O
la	O
fenêtre	O
et	O
le	O
sol	O
.	O

«	O
Un	O
peu	O
haut	O
!	O

Bah	O
!	O
je	O
sauterai	O
!	O

»	O

Elle	O
fit	O
pivoter	O
son	O
complice	O
involontaire	O
comme	O
un	O
coton	O
.	O

«	O
Retournez	O
-	O
vous	O
,	O
s'il	O
vous	O
plaît	O
.	O
»	O

Vivement	O
elle	O
retira	O
sa	O
blouse	O
qui	O
tombait	O
sur	O
la	O
jupe	O
de	O
son	O
tailleur	O
et	O
dénoua	O
un	O
mince	O
cordon	O
de	O
soie	O
,	O
enroulé	O
autour	O
de	O
sa	O
taille	O
.	O

Quand	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
se	O
retourna	O
,	O
la	O
jeune	O
femme	O
nouait	O
l'extrémité	O
de	O
son	O
filin	O
à	O
la	O
barre	O
d'appui	O
.	O

Soudain	O
,	O
les	O
geôliers	O
frappèrent	O
à	O
la	O
porte	O
en	O
tournant	O
cette	O
fois	O
le	O
bouton	O
pour	O
entrer	O
dans	O
la	O
chambre	O
.	O

Les	O
meubles	O
oscil	O
-	O
lèrent	O
.	O

Un	O
bruit	O
sourd	O
se	O
fit	O
entendre	O
.	O

«	O
Dépêchez	O
-	O
vous	O
,	O
»	O
souffla	O
fébrilement	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

Il	O
s'arppa	O
à	O
la	O
corde	O
et	O
renforça	O
les	O
noeuds	O
formés	O
par	O
la	O
jeune	O
femme	O
.	O

A	O
l'extérieur	O
,	O
les	O
voix	O
des	O
assaillants	O
hurlèrent	O
des	O
injures	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
ne	O
comprenait	O
pas	O
.	O

L'inconnue	O
,	O
sans	O
paraître	O
entendre	O
les	O
menaces	O
,	O
enjamba	O
l'appui	O
de	O
la	O
fenêtre	O
,	O
éprouva	O
la	O
solidité	O
de	O
la	O
corde	O
et	O
tendit	O
la	O
main	O
à	O
son	O
interlocuteur	O
qui	O
balbutia	O
:	O
«	O
Et	O
moi	O
?	O
»	O

Elle	O
le	O
considéra	O
avec	O
une	O
admiration	O
feinte	O
:	O
«	O
Oh	O
!	O
vous	O
,	O
ils	O
n'oseront	O
pas	O
vous	O
faire	O
de	O
mal	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
!	O

»	O

—	O
Pourquoi	O
?	O

Vous	O
le	O
comprendrez	O
bientôt	O
.	O

D'abord	O
il	O
y	O
a	O
la	O
menace	O
»	O
.	O

Lentement	O
,	O
elle	O
se	O
laissa	O
glisser	O
le	O
long	O
de	O
la	O
corde	O
à	O
la	O
force	O
du	O
poignet	O
.	O

Son	O
visage	O
affleura	O
au	O
cadre	O
de	O
la	O
fenêtre	O
.	O

Dans	O
le	O
couloir	O
les	O
assaillants	O
frappaient	O
des	O
coups	O
sourd	O
.	O

L'armée	O
oscilla	O
et	O
s'écroula	O
dans	O
un	O
trace	O
de	O
coinç	O
brisé	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
se	O
pencha	O
.	O

Involontairement	O
il	O
porta	O
sa	O
main	O
vers	O
ses	O
lèvres	O
et	O
mima	O
une	O
sorte	O
de	O
baiser	O
d'adieu	O
.	O

Soudain	O
,	O
il	O
cria	O
,	O
se	O
souvenant	O
du	O
nom	O
de	O
sa	O
compagne	O
:	O
«	O
Irène	B-PER
...	O
»	O

La	O
jeune	O
femme	O
leva	O
la	O
tête	O
et	O
sourit	O
malgré	O
sa	O
position	O
périlleuse	O
:	O
«	O
Bonne	O
chance	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
.	O
»	O

Puis	O
elle	O
continua	O
de	O
descendre	O
à	O
la	O
force	O
du	O
poignet	O
.	O

La	O
corde	O
oscillait	O
le	O
long	O
de	O
la	O
façade	O
.	O

Sans	O
s'inquiéter	O
du	O
tumulte	O
et	O
des	O
cris	O
poussés	O
derrière	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
chambre	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
,	O
inquiet	O
,	O
suivait	O
la	O
fuite	O
audacieuse	O
de	O
l'inconnue	O
.	O

Il	O
ne	O
pensait	O
plus	O
à	O
son	O
aventure	O
,	O
mais	O
à	O
son	O
angoisse	O
,	O
à	O
sa	O
stupeur	O
,	O
mais	O
à	O
la	O
jeune	O
femme	O
seule	O
.	O

Il	O
la	O
vit	O
attendre	O
l'extrémité	O
de	O
la	O
corde	O
,	O
se	O
balancer	O
un	O
instant	O
,	O
baisser	O
la	O
tête	O
,	O
regar	O
-	O
der	O
au	O
-	O
dessous	O
d'elle	O
et	O
sauter	O
dans	O
le	O
vide	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
poussa	O
un	O
cri	O
d'anxiété	O
auquel	O
un	O
cri	O
de	O
rage	O
répondit	O
.	O

Escaladant	O
la	O
barricade	O
improvisée	O
,	O
l'un	O
des	O
gardiens	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
tirait	O
violemment	O
celui	O
-	O
ci	O
en	O
arrière	O
et	O
se	O
penchait	O
à	O
son	O
tour	O
vers	O
la	O
fugitive	O
.	O

Il	O
hurla	O
quelque	O
chose	O
et	O
sortit	O
précipitamment	O
son	O
revolver	O
de	O
sa	O
poche	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
se	O
rua	O
en	O
avant	O
et	O
gronda	O
:	O
«	O
Arrêtez	O
,	O
assassin	O
!	O
»	O

Un	O
second	O
gardien	O
le	O
retint	O
,	O
malgré	O
ses	O
mouvements	O
de	O
révolte	O
,	O
l'autre	O
homme	O
tendit	O
le	O
bras	O
,	O
visa	O
la	O
jeune	O
femme	O
qui	O
courait	O
en	O
zigzaguant	O
,	O
à	O
travers	O
un	O
terrain	O
vague	O
qui	O
bordait	O
l'immeuble	O
.	O

Du	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
chaussée	O
une	O
nuée	O
d'hommes	O
avait	O
aussi	O
jailli	O
,	O
qui	O
tentaient	O
de	O
rejoindre	O
l'inconnue	O
.	O

A	O
ce	O
moment	O
le	O
corps	O
de	O
la	O
jeune	O
femme	O
buta	O
et	O
s'écroula	O
.	O

Un	O
cri	O
de	O
joie	O
salua	O
sa	O
chute	O
.	O

Mais	O
elle	O
se	O
releva	O
et	O
reprit	O
sa	O
course	O
.	O

Enfin	O
,	O
elle	O
atteignit	O
une	O
palissade	O
,	O
l'escalada	O
,	O
montrant	O
une	O
dernière	O
fois	O
sa	O
blouse	O
rouge	O
de	O
sang	O
.	O

Puis	O
elle	O
disparut	O
de	O
l'autre	O
côté	O
.	O

L'homme	O
jeta	O
avec	O
colère	O
son	O
arme	O
inutile	O
sur	O
le	O
parquet	O
et	O
s'avança	O
vers	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
immobile	O
.	O

Un	O
ordre	O
bref	O
fit	O
s'écarter	O
les	O
nouveaux	O
assaillants	O
qui	O
entraient	O
.	O

L'homme	O
reprit	O
:	O
«	O
Qu'importe	O
la	O
louve	O
,	O
s'il	O
ne	O
faut	O
pas	O
.	O

N'est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
?	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
massa	O
ses	O
bras	O
endoloris	O
.	O

Il	O
secoua	O
la	O
tête	O
et	O
ne	O
répondit	O
pas	O
.	O

«	O
Vous	O
ne	O
voulez	O
pas	O
parler	O
,	O
dit	O
un	O
des	O
gardicns	O
.	O

A	O
votre	O
aise	O
!	O

Aussi	O
bien	O
vous	O
parlez	O
plus	O
tard	O
.	O

»	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
ses	O
acolytes	O
relevaient	O
l'armoire	O
fracassée	O
,	O
replaçaient	O
la	O
table	O
et	O
le	O
fauteuil	O
.	O

L'homme	O
s'assit	O
sur	O
la	O
chaise	O
,	O
posa	O
son	O
revolver	O
sur	O
ses	O
genoux	O
et	O
congédia	O
ses	O
compagnons	O
.	O

Maintenant	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
tournait	O
en	O
rond	O
dans	O
la	O
pièce	O
,	O
tête	O
basse	O
,	O
réfléchissant	O
.	O

Son	O
gardien	O
le	O
regardait	O
,	O
épiernt	O
une	O
faiblesse	O
.	O

Enfin	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
tint	O
plus	O
et	O
demanda	O
:	O
«	O
Pourquoi	O
pas	O
vous	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
?	O

Pourquoi	O
est	O
-	O
ce	O
elle	O
qui	O
est	O
partie	O
?	O

»	O

Aucune	O
réponse	O
ne	O
vint	O
.	O

L'homme	O
railla	O
:	O

«	O
Je	O
comprends	O
.	O

Les	O
hommes	O
ne	O
savent	O
pas	O
descendre	O
le	O
long	O
d'une	O
corde	O
.	O

Alors	O
elle	O
est	O
partie	O
chercher	O
du	O
secours	O
?	O

Dans	O
une	O
heure	O
,	O
seulement	O
,	O
elle	O
ne	O
vous	O
trouvera	O
plus	O
ici	O
.	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
ne	O
sourcilla	O
pas	O
.	O

Que	O
lui	O
importait	O
?	O

Il	O
ne	O
comprenait	O
pas	O
son	O
enlèvement	O
.	O

Il	O
n'attendait	O
plus	O
sa	O
délivrance	O
.	O

Un	O
des	O
geôliers	O
improvisa	O
,	O
tenant	O
un	O
journal	O
à	O
la	O
main	O
.	O

Du	O
doigt	O
il	O
souligna	O
l'éditorial	O
en	O
caractère	O
gras	O
.	O

L'homme	O
s'en	O
saisit	O
rapidement	O
et	O
le	O
plaça	O
sous	O
les	O
yeux	O
de	O
son	O
prisonnier	O
.	O

«	O
Bas	O
le	O
masque	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
.	O

Etes	O
-	O
vous	O
convaincu	O
,	O
maintenant	O
?	O

»	O

C'était	O
l'édition	O
de	O
trois	O
heures	O
de	O
l'Intransigeant	O
.	O

En	O
caractère	O
gras	O
,	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
page	O
,	O
un	O
titre	O
s'étalait	O
:	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
ramassa	O
le	O
journal	O
,	O
tomba	O
à	O
ses	O
pieds	O
et	O
le	O
lut	O
avec	O
une	O
indifférence	O
apparente	O
:	O
«	O
L'enlèvement	O
du	B-PER
professeur	I-PER
Iouchkoff	I-PER
.	O

—	O
Un	O
événement	O
sensationnel	O
et	O
gros	O
de	O
conséquences	O
vient	O
d'avoir	O
lieu	O
.	O

Johann	B-PER
-	I-PER
Maria	I-PER
Iouchkoff	I-PER
,	O
le	O
célèbre	O
professeur	O
de	O
physique	O
,	O
fixé	O
en	O
France	B-LOC
depuis	O
de	O
longues	O
années	O
,	O
a	O
été	O
enlevé	O
ce	O
matin	O
,	O
alors	O
qu'il	O
sortait	O
de	O
son	O
domicile	O
,	O
dans	O
des	O
conditions	O
mystérieuses	O
.	O

La	O
police	O
enquête	O
.	O

»	O

En	O
troisième	O
page	O
des	O
détails	O
suivaient	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
les	O
négligea	O
et	O
relut	O
l'article	O
.	O

Il	O
ne	O
comprenait	O
pas	O
toujours	O
.	O

Il	O
laissa	O
choir	O
le	O
journal	O
et	O
conclut	O
:	O
«	O
C'est	O
bien	O
possible	O
.	O
»	O

Puis	O
il	O
reprit	O
sa	O
promenade	O
silencieuse	O
.	O

Avant	O
l'arrivée	O
d'Irène	B-PER
,	O
il	O
eût	O
crié	O
,	O
injurié	O
,	O
supplié	O
.	O

Maintenant	O
,	O
devant	O
l'évidence	O
absurde	O
,	O
il	O
se	O
taisait	O
.	O

L'incompréhensible	O
mystère	O
que	O
cachait	O
cet	O
événement	O
dont	O
les	O
journaux	O
avaient	O
déjà	O
connaissance	O
,	O
l'étonnait	O
.	O

Quelle	O
erreur	O
provoquait	O
sa	O
situation	O
tragique	O
,	O
il	O
ne	O
le	O
savait	O
pas	O
.	O

Il	O
avait	O
presque	O
peur	O
de	O
le	O
savoir	O
.	O

Quel	O
inconvénient	O
redoutable	O
et	O
dissimulé	O
sous	O
son	O
nom	O
?	O

Pourquoi	O
Irène	B-PER
l'assurait	O
-	O
elle	O
de	O
son	O
immunité	O
?	O

Et	O
comment	O
cette	O
immunité	O
se	O
vérifierait	O
-	O
elle	O
?	O

Pourquoi	O
le	O
traitait	O
-	O
on	O
avec	O
cette	O
déférence	O
à	O
la	O
fois	O
menaçante	O
et	O
respectueuse	O
?	O

Pourquoi	O
ce	O
surnom	O
de	O
M.	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
naroquois	O
quand	O
il	O
était	O
prononcé	O
par	O
Irène	B-PER
,	O
troublait	O
quand	O
son	O
geôlier	O
le	O
répétait	O
?	O

Quelle	O
était	O
enfin	O
cette	O
menace	O
proférée	O
par	O
lui	O
?	O

Quand	O
?	O

Où	O
?	O

Dans	O
quel	O
but	O
?	O

Il	O
se	O
posait	O
ces	O
questions	O
sans	O
leur	O
trouver	O
une	O
seule	O
solution	O
logique	O
.	O

Un	O
violent	O
mal	O
de	O
tête	O
lui	O
martelait	O
les	O
tempes	O
.	O

Une	O
sorte	O
de	O
faiblesse	O
l'envahissait	O
qui	O
le	O
fit	O
trébucher	O
.	O

Son	O
gardien	O
s'élança	O
,	O
inquiet	O
.	O

«	O
Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O

?	O

»	O

—	O
J'ai	O
faim	O
,	O
avoua	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

L'homme	O
commis	O
immédiatement	O
un	O
ordre	O
.	O

Un	O
de	O
ses	O
compagnons	O
rentra	O
,	O
tenant	O
une	O
bouteille	O
de	O
vin	O
,	O
du	O
pain	O
et	O
du	O
saucisson	O
.	O

«	O
Pardonnez	O
-	O
moi	O
ce	O
frugal	O
repas	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
!	O

Demain	O
vous	O
déjeunerez	O
mieux	O
.	O
»	O

Il	O
posa	O
le	O
tout	O
sur	O
la	O
table	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
s'assit	O
et	O
commença	O
de	O
manger	O
,	O
gloutonne	O
-	O
ment	O
,	O
sans	O
penser	O
à	O
rien	O
.	O

Enfin	O
,	O
quand	O
il	O
eut	O
avalé	O
la	O
dernière	O
bouchée	O
,	O
il	O
se	O
sentit	O
mieux	O
,	O
rasserené	O
,	O
dispos	O
,	O
plein	O
de	O
confiance	O
dans	O
l'étrange	O
avenir	O
.	O

Son	O
gardien	O
murmura	O
:	O

«	O
Vous	O
pouvez	O
remarquer	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
combien	O
nous	O
avons	O
soif	O
de	O
vous	O
.	O

»	O

Un	O
sourire	O
l'effleura	O
.	O

Il	O
regardait	O
le	O
prisonnier	O
avec	O
une	O
sorte	O
d'intérêt	O
curieux	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
n'osa	O
pourtant	O
pas	O
lui	O
adresser	O
la	O
parole	O

.	O

Machinalement	O
il	O
saisit	O
une	O
feuille	O
de	O
papier	O
,	O
la	O
plume	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
écrire	O
.	O

L'inconnu	O
fronça	O
les	O
sourcils	O
et	O
l'épia	O
avec	O
attention	O
.	O

UN	O
long	O
temps	O
s'écoula	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
la	O
porte	O
se	O
rouvrit	O
.	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
tourna	O
la	O
tête	O
,	O
essuya	O
son	O
lorgnon	O
et	O
posa	O
sur	O
la	O
son	O
gardien	O
prenait	O
des	O
mains	O
une	O
petite	O
boîte	O
qu'il	O
ouvrit	O
.	O

Il	O
dirigea	O
vers	O
le	O
prisonnier	O
.	O

«	O
Nous	O
allons	O
partir	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
.	O

On	O
nous	O
attend	O
.	O

Ou	O
,	O
plus	O
exactement	O
,	O
«	O
on	O
vous	O
»	O
attend	O
.	O

—	O
Et	O
si	O
je	O
refuse	O
de	O
m'en	O
aller	O
?	O

—	O
Si	O
vous	O
refusez	O
?	O

Souvenez	O
-	O
vous	O
de	O
ce	O
qui	O
s'est	O
passé	O
ce	O
matin	O
.	O

Nous	O
obtiendrons	O
par	O
force	O
ce	O
que	O
vous	O
ne	O
nous	O
accorderez	O
pas	O
de	O
bonne	O
grâce	O
,	O
je	O
vous	O
assure	O
.	O

—	O
C'est	O
bien	O
.	O

Dans	O
ce	O
cas	O
,	O
je	O
suis	O
prêt	O
.	O

»	O

«	O
Il	O
est	O
indispensable	O
que	O
,	O
durant	O
notre	O
randonnée	O
,	O
on	O
ne	O
vous	O
reconnaisse	O
pas	O
.	O

Voulez	O
-	O
vous	O
mettre	O
cette	O
barte	O
postiche	O
,	O
s'il	O
vous	O
plaît	O
?	O

»	O

«	O
Vous	O
craignez	O
donc	O
bien	O
qu'on	O
sache	O
qui	O
je	O
suis	O
?	O

—	O
Hé	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
pourquoi	O
votre	O
femme	O
se	O
serait	O
-	O
elle	O
enfiée	O
,	O
sinon	O
pour	O
tenter	O
de	O
vous	O
délivrer	O
?	O

Allons	O
,	O
nous	O
avons	O
déjà	O
perdu	O
trop	O
de	O
temps	O
.	O

»	O

Rapidement	O
l'inconnu	O
fixa	O
la	O
fausse	O
barbe	O
sur	O
les	O
joues	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
.	O

Puis	O
il	O
lui	O
fit	O
rendre	O
ses	O
chaussures	O
et	O
insista	O
:	O
«	O
Dépêchez	O
-	O
vous	O
!	O

Dépêchez	O
-	O
vous	O
!	O
»	O

Un	O
instant	O
plus	O
tard	O
,	O
quand	O
le	O
prisonnier	O
eut	O
noué	O
le	O
dernier	O
lacet	O
,	O
il	O
lui	O
tendit	O
soudain	O
sa	O
cravate	O
fripée	O
dont	O
il	O
venait	O
de	O
découvrir	O
fortuitement	O
la	O
cachette	O
temporaire	O
.	O

«	O
Voilà	O
votre	O
bien	O
.	O

Disons	O
-	O
le	O
avec	O
moins	O
de	O
soin	O
la	O
prochaine	O
fois	O
.	O
»	O

Jean	B-PER
-	O
Marie	B-PER
regarda	O
encore	O
l'inconnu	O
.	O

L'armoire	O
démantibulée	O
,	O
le	O
grillage	O
arraché	O
,	O
le	O
terrain	O
vague	O
que	O
caressaient	O
les	O
derniers	O
rayons	O
de	O
soleil	O
et	O
la	O
barrière	O
derrière	O
laquelle	O
Irène	B-PER
avait	O
disparu	O
.	O

Puis	O
il	O
marqua	O
en	O
avant	O
:	O
«	O
Allons	O
-	O
y	O
.	O
»	O

Il	O
sortit	O
,	O
étroitement	O
surveillé	O
par	O
ses	O
deux	O
geôliers	O
.	O

Un	O
troisième	O
sortit	O
de	O
l'ombre	O
.	O

Le	O
premier	O
fit	O
un	O
signe	O
,	O
retourna	O
sur	O
ses	O
pas	O
et	O
rafla	O
sur	O
la	O
table	O
les	O
quelques	O
lignes	O
écrites	O
qui	O
y	O
étaient	O
alignées	O
.	O

Il	O
lut	O
,	O
relut	O
et	O
chuchota	O
:	O
«	O
Est	O
-	O
ce	O
là	O
quelque	O
chose	O
qui	O
concerne	O
la	O
menace	O
»	O
?	O

Une	O
dernière	O
fois	O
il	O
épela	O
lentement	O
:	O
«	O
Un	O
cultivateur	O
a	O
récolté	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
trois	O
hectolitres	O
de	O
pommes	O
.	O

Étant	O
donné	O
que	O
trois	O
hectolitres	O
fournissent	O
cent	O
dix	O
litres	O
de	O
cidre	O
,	O
dire	O
que	O
trois	O
hectolitres	O
de	O
cidre	O
fournie	O
par	O
cette	O
récolte	O
,	O
fut	O
la	O
quantité	O
de	O
cidre	O
fournie	O
par	O
cette	O
récolte	O

.	O

»	O

Il	O
inscria	O
le	O
papier	O
dans	O
sa	O
poche	O
et	O
courut	O
en	O
avant	O
.	O

Jean	B-PER
-	O

Marie	B-PER
,	O
quand	O
son	O
gardien	O
eut	O
rejoint	O
ses	O
compagnons	O
,	O
vit	O
ce	O
dernier	O
montrer	O
le	O
problème	O
et	O
sa	O
solution	O
à	O
l'un	O
des	O
inconnus	O
qui	O
l'entouraient	O
.	O

Malgré	O
lui	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
sourit	O
.	O

Certes	O
,	O
cette	O
règle	O
de	O
trois	O
provoqueraient	O
des	O
recherches	O
dont	O
un	O
élève	O
de	O
huitième	O
qui	O
sait	O
un	O
peu	O
d'arithmétique	O
ne	O
soupçonnerait	O
pas	O
la	O
profondeur	O
.	O

«	O
Vie	O
!	O
»	O
murmura	O
l'homme	O
.	O

Ils	O
descendirent	O
un	O
escalier	O
,	O
remontèrent	O
quelques	O
marches	O
et	O
se	O
trouvèrent	O
au	O
seuil	O
d'une	O
petite	O
porte	O
donnant	O
sur	O
une	O
rue	O
étroite	O
et	O
sale	O
.	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	B-PER
reconnut	O
,	O
au	O
bord	O
du	O
trottoir	O
,	O
la	O
limousine	O
dans	O
laquelle	O
il	O
était	O
monté	O
le	O
matin	O
même	O
,	O
à	O
son	O
corps	O
défendant	O
.	O

Du	O
coin	O
de	O
l'oeil	O
,	O
il	O
épia	O
ses	O
gardiens	O
.	O

Ceux	O
-	O
ci	O
,	O
les	O
mains	O
au	O
fond	O
des	O
poches	O
,	O
tituraient	O
leurs	O
revolvers	O
dont	O
il	O
apercevait	O
le	O
canon	O
sous	O
l'étoffe	O
.	O

Il	O
hésita	O
à	O
s'enfuir	O
et	O
n'osa	O
pas	O
.	O

Derrière	O
lui	O
,	O
d'autres	O
individus	O
se	O
trouvaient	O
qui	O
le	O
suivaient	O
.	O

Sur	O
l'autre	O
trottoir	O
encore	O
,	O
des	O
hommes	O
attendaient	O
,	O
impassibles	O
.	O

Deux	O
conduites	O
intérieures	O
ronronnaient	O
devant	O
et	O
derrière	O
la	O
limousine	O
.	O

«	O
Montez	O
,	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
.	O
»	O

Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
posa	O
sa	O
semelle	O
sur	O
le	O
marche	O
-	O
pied	O
,	O
quand	O
une	O
bande	O
d'enfants	O
surgit	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
rue	O
et	O
s'arrêta	O
,	O
étonnée	O
par	O
ce	O
déploiement	O
de	O
forces	O
.	O

Le	O
prisonnier	O
reconnût	O
avec	O
stupeur	O
quelques	O
élèves	O
du	B-LOC
lycée	I-LOC
Aloysius	I-LOC
Petra	I-LOC
.	O

Une	O
sorte	O
de	O
sursaut	O
le	O
jeta	O
en	O
avant	O
,	O
sans	O
que	O
ses	O
gardiens	O
pussent	O
le	O
retenir	O
.	O

«	O
Olivier	B-PER
!	O
Olivier	B-PER
Matrat	I-PER
!	O
»	O

L'interpellé	O
s'avança	O
,	O
hésitant	O
,	O
devant	O
ce	O
monsieur	O
barbu	O
qu'il	O
ne	O
connaissait	O
pas	O
.	O

Précipitamment	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
cria	O
:	O
«	O
C'est	O
moi	O
!	O

M	B-PER
.	I-PER

Iouchkoff	B-PER

!	O

Dis	O
-	O
leur	O
...	O
à	O
la	O
police	O
,	O
qu'on	O
m'emmène	O
...	O
»	O

Déjà	O
les	O
geôliers	O
étaient	O
saisis	O
.	O

Entraîné	O
ils	O
s'accrochèrent	O
à	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
et	O
l'entraînèrent	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
le	O
temps	O
de	O
voir	O
les	O
enfants	O
,	O
terrifiés	O
,	O
s'égailler	O
en	O
hurlant	O
,	O
poursuivis	O
par	O
les	O
inconnus	O
.	O

Olivier	B-PER
Matrat	I-PER
,	O
dans	O
sa	O
fuite	O
,	O
buta	O
contre	O
un	O
trottoir	O
et	O
tomba	O
.	O

Un	O
ordre	O
jaillit	O
,	O
hurlé	O
avec	O
colère	O
:	O
«	O
Saisissez	O
-	O
le	O
!	O

Qu'on	O
l'emmène	O
,	O
il	O
en	O
sait	O
assez	O
.	O

»	O

pour	O
déranger	O
nos	O
plans	O
....	O
»	O

Tandis	O
qu'on	O
asse	O
yait	O
de	O
force	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
dans	O
l'automo	O
bile	O
,	O
il	O
entendit	O
les	O
cris	O
pitoyables	O
de	O
son	O
petit	O
élève	O
qu'on	O
transportait	O
dans	O
une	O
voi	O
ture	O
.	O

Ces	O
clameurs	O
désolées	O
résonnèrent	O
à	O
ses	O
oreilles	O
comme	O
un	O
reproche	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
le	O
gardien	O
cria	O
quelque	O
chose	O
et	O
la	O
lim	O
ousine	O
partit	O
en	O
trombe	O
,	O
tandis	O
que	O
l'homme	O
passait	O
son	O
bras	O
sous	O
celui	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
afin	O
de	O
mieux	O
le	O
maintenir	O
,	O
tout	O
en	O
déclarant	O
:	O

«	O
Ah	O
!	O
monsieur	B-PER
Jupiter	I-PER
,	O
vous	O
nous	O
aviez	O
promis	O
!	O
»	O

Le	O
jeune	O
homme	O
considéra	O
avec	O
é	O
fétou	O
.	O

ment	O
son	O
visage	O
méconnaissable	O
,	O
et	O
la	O
glace	O
biseautée	O
placée	O
en	O
face	O
,	O
au	O
panneau	O
de	O
la	O
voiture	O
.	O

Paisiblement	O
,	O
il	O
qua	O
:	O
«	O
Moi	O
?	O

Mais	O
je	O
n'ai	O
rien	O
promis	O
....	O
»	O

Il	O
se	O
tut	O
,	O
puis	O
se	O
ressaisit	O
et	O
lança	O
,	O
sans	O
mesurer	O
la	O
portée	O
de	O
sa	O
phrase	O
:	O
«	O
Mais	O
la	O
«	O
menace	O
»	O
,	O
la	O
«	O
menace	O
»	O
...	O
je	O
vous	O
la	O
promets	O
toujours	O
.	O

»	O

Il	O
sentit	O
le	O
bras	O
de	O
son	O
gardien	O
frémir	O
légèrement	O
et	O
mesura	O
,	O
à	O
ce	O
frisson	O
,	O
la	O
puissance	O
de	O
ce	O
pouvoir	O
occulte	O
qui	O
émanait	O
de	O
lui	O
et	O
qu'il	O
ne	O
comprenait	O
pas	O
.	O

L'auto	O
roulait	O
dans	O
la	O
banlieue	O
brûlée	O
de	O
soleil	O
.	O

Devant	O
elle	O
la	O
conduite	O
intérieure	O
,	O
bondée	O
de	O
voyageurs	O
,	O
trouait	O
l'air	O
.	O

Il	O
faisait	O
lourd	O
.	O

Peu	O
à	O
peu	O
,	O
au	O
bercement	O
cadencé	O
des	O
amortisseurs	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
s'endormit	O
.	O

La	O
nuit	O
tomba	O
,	O
enfermant	O
les	O
fugitifs	O
dans	O
son	O
étau	O
d'ombre	O
.	O

Les	O
voitures	O
toujours	O
.	O

Et	O
les	O
peupliers	O
des	O
chémins	O
,	O
troublés	O
dans	O
leur	O
nocturne	O
et	O
haute	O
solitude	O
,	O
regardaient	O
,	O
sans	O
comprendre	O
,	O
passer	O
ces	O
bolides	O
qui	O
emportaient	O
dans	O
dans	O
l'homme	O
de	O
la	O
«	O
menace	O
»	O
énigmatique	O
.	O

Le	O
château	O
mystérieux	O

Un	O
taxi	O
s'arrêta	O
devant	O
le	B-LOC
pavillon	I-LOC
André	I-LOC
-	I-LOC
Gide	I-LOC
,	O
dans	O
un	O
brutal	O
grincement	O
de	O
freins	O
.	O

La	B-LOC
rue	I-LOC
Sicard	I-LOC
,	O
déserte	O
,	O
cuisait	O
à	O
l'étouffé	O
,	O
et	O
les	O
maisons	O
rê	O
ver	O
bé	O
raient	O
la	O
lumière	O
presque	O
insoutenable	O
.	O

Seuls	O
,	O
deux	O
ou	O
trois	O
chats	O
et	O
des	O
chiens	O
,	O
allongés	O
sur	O
le	O
trottoir	O
,	O
inertes	O
,	O
somnolaient	O
,	O
grelottant	O
,	O
ha	O
-	O
haletants	O

.	O

Rapidement	O
la	O
portière	O
s'ouvrit	O
et	O
Irène	B-PER
,	O
pâle	O
,	O
serrant	O
les	O
dents	O
,	O
descendit	O
en	O
trébuchant	O
.	O

«	O
Combien	O
vous	O
dois	O
-	O
je	O
?	O

»	O

—	O
Six	O
francs	O
cinquante	O
,	O
madame	O
.	O
»	O

La	O
jeune	O
femme	O
fouilla	O
sa	O
poche	O
et	O
tendit	O
un	O
billet	O
.	O

Au	O
moment	O
où	O
le	O
chauffeur	O
se	O
penchait	O
pour	O
chercher	O
l'appoint	O
dans	O
son	O
portemonnaie	O
,	O
une	O
automobile	O
vira	O
dans	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
Sicard	I-LOC
et	O
passa	O
en	O
trombe	O
devant	O
Irène	B-PER
,	O
à	O
demi	O
cachée	O
par	O
le	O
taxi	O
.	O

La	O
jeune	O
femme	O
eut	O
le	O
temps	O
de	O
voir	O
un	O
homme	O
lever	O
le	O
bras	O
et	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
un	O
coup	O
claqua	O
,	O
sec	O
,	O
tandis	O
que	O
l'automobile	O
,	O
sans	O
ralentir	O
son	O
allure	O
,	O
s'enfuyait	O
.	O

Au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
tête	O
d'Irène	B-PER
,	O
un	O
peu	O
de	O
plâtre	O
s'écor	O
nifia	O
et	O
tomba	O
sur	O
l'asphalte	O
.	O

Instinctivement	O
,	O
la	O
jeune	O
femme	O
se	O
baissa	O
et	O
chevrota	O
:	O

«	O
Ratée	O
....	O
»	O

Le	O
chauffeur	O
,	O
surpris	O
,	O
s'affola	O
:	O
«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
?	O
»	O

—	O
Rien	O
.	O

Un	O
voleur	O
qu'on	O
ferme	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O
j'avais	O
cru	O
entendre	O
un	O
coup	O
....	O
»	O

L'autodon	O
régarda	O
la	O
jeune	O
femme	O
qui	O
soutint	O
son	O
regard	O
interrogateur	O
sans	O
sourciller	O
.	O

Seulement	O
un	O
peu	O
de	O
sueur	O
cou	O
lait	O
sur	O
son	O
front	O
blême	O
.	O

Le	O
chauffeur	O
grommela	O
:	O
«	O
Après	O
tout	O
,	O
c'est	O
possible	O
.	O

»	O

Il	O
rendit	O
la	O
monnaie	O
que	O
son	O
interlocutrice	O
refusa	O
soudain	O
,	O
tout	O
en	O
se	O
dirigeant	O
vers	O
le	O
passage	O
,	O
accotée	O
au	O
mur	O
pour	O
ne	O
pas	O
tomber	O
.	O

Le	O
chauffeur	O
retira	O
l'argent	O
dans	O
sa	O
poche	O
,	O
embraya	O
et	O
regarda	O
sa	O
cliente	O
s'élog	O
-	O
ner	O
.	O

«	O
Drôle	O
d'histoire	O
,	O
tout	O
de	O
même	O
!	O

Elle	O
ne	O
sait	O
pas	O
ce	O
qu'elle	O
veut	O
,	O
cette	O
dame	O
!	O
»	O

Il	O
repartit	O
doucement	O
,	O
non	O
sans	O
considérer	O
une	O
dernière	O
fois	O
la	O
voyageuse	O
qui	O
entrait	O
en	O
chancelant	O
dans	O
une	O
maison	O
située	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
cour	O
ombreuse	O
.	O

«	O
Pas	O
ordinaire	O
!	O

On	O
croirait	O
qu'elle	O
se	O
trouve	O
mal	O
!	O
»	O

Il	O
disparut	O
,	O
cahi	O
n	O
-	O
caha	O
,	O
tandis	O
qu'Irène	B-PER
,	O
dès	O
le	O
couloir	O
de	O
l'immeuble	O
,	O
appelait	O
d'une	O
voix	O
désespérée	O
:	O
«	O
Nadège	B-PER
!	O
»	O

La	O
porte	O
de	O
la	O
loge	O
s'ouvrit	O
précipitamment	O
,	O
et	O
Mme	B-PER
Pachat	I-PER
courut	O
vers	O
l'arrivante	O
pour	O
la	O
soutenir	O
et	O
l'empêcher	O
de	O
s'écrouler	O
sur	O
le	O
dallage	O
.	O

«	O
Irène	B-PER
?	O

Mon	O
petit	O
,	O
c'est	O
toi	O
?	O

»	O

Doucement	O
,	O
elle	O
entraîna	O
la	O
jeune	O
femme	O
vers	O
un	O
fauteuil	O
,	O
ferma	O
les	O
volets	O
de	O
sa	O
fenêtre	O
pour	O
décourager	O
les	O
curieux	O
,	O
alluma	O
l'électricité	O
et	O
revint	O
auprès	O
d'Irène	B-PER
qui	O
respirait	O
avec	O
peine	O
.	O

«	O
Dieu	B-PER
puissant	O
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
y	O
a	O
?	O
»	O

Irène	B-PER
resta	O
un	O
instant	O
sans	O
répondre	O
,	O
ouvrit	O
les	O
yeux	O
,	O
serra	O
les	O
lèvres	O
et	O
balbutia	O
enfin	O
comme	O
un	O
ordre	O
qu'elle	O
se	O
donnait	O
à	O
elle	O
-	O
même	O
.	O

«	O
Allons	O
,	O
allons	O
!	O

Je	O
n'ai	O
pas	O
de	O
temps	O
à	O
perdre	O
!	O
»	O

Elle	O
s'assit	O
d'un	O
coup	O
de	O
reins	O
et	O
dégagea	O
son	O
bras	O
de	O
son	O
tailleur	O
fermé	O
.	O

«	O
Regarde	O
,	O
Nadège	B-PER
!	O

»	O

Sur	O
la	O
pe	O
aux	O
une	O
plaie	O
mauves	O
s'étalait	O
.	O

Un	O
mouchoir	O
,	O
noué	O
au	O
-	O
dessus	O
du	O
biceps	O
,	O
empêchait	O
le	O
sang	O
de	O
couler	O
.	O

Mme	B-PER
Pachat	I-PER
cria	O
:	O
«	O
Blessée	O
?	O
Ma	O
pauvre	O
petite	O
!	O
»	O

Irène	B-PER
secoua	O
la	O
tête	O
.	O

«	O
Dépêche	O
-	O
toi	O
!	O

La	O
balle	O
a	O
passé	O
en	O
-	O
sêton	O
.	O

Cela	O
peut	O
s'arranger	O
.	O

Fais	O
-	O
moi	O
un	O
pansement	O
sommaire	O
et	O
donne	O
-	O
moi	O
un	O
cordial	O
.	O
»	O

Une	O
tête	O
masculine	O
apparut	O
à	O
de	O
la	O
loge	O
.	O

Irène	B-PER
fit	O
un	O
geste	O
.	O

«	O
Entrez	O
!	O
»	O

Un	O
homme	O
tourna	O
le	O
bec	O
-	O
de	O
-	O
cane	O
et	O
s'avança	O
,	O
anxieux	O
.	O

«	O
Eh	O
bien	O
?	O

Vous	O
êtes	O
blessée	O
?	O

«	O
Oui	O
.	O

«	O
Ils	O
»	O
m'ont	O
eue	O
,	O
au	O
moment	O
où	O
m'enfuiais	O
.	O

C'est	O
sans	O
importance	O
puisque	O
j'ai	O
pu	O
revenir	O
jusqu'ici	O
.	O

Tout	O
à	O
l'heure	O
encore	O
,	O
voilà	O
deux	O
minutes	O
,	O
ils	O
m'ont	O
manquée	O
de	O
peu	O
comme	O
je	O
descendais	O
de	O
voiture	O
.	O

J'avais	O
attendu	O
.	O

Je	O
pensais	O
bien	O
que	O
j'étais	O
suivie	O
.	O

Donc	O
,	O
il	O
faut	O
nous	O
hâter	O
maintenant	O
.	O

Ils	O
peuvent	O
revenir	O
en	O
forces	O
d'un	O
instant	O
à	O
l'autre	O
.	O

Pourtant	O
,	O
je	O
crois	O
qu'ils	O
ne	O
savent	O
rien	O
....	O
»	O

Mme	B-PER
Pachat	I-PER
rentrait	O
avec	O
une	O
boîte	O
à	O
pansements	O
et	O
une	O
bouteille	O
de	O
rhum	O
.	O

«	O
Merci	O
,	O
Nadège	B-PER
.	O
»	O

La	O
concierge	O
prit	O
une	O
compresse	O
,	O
l'im	O
-	O
biba	O
d'eau	O
oxygénée	O
et	O
lava	O
la	O
blessure	O
.	O

Irène	B-PER
,	O
but	O
,	O
coupa	O
sur	O
coup	O
,	O
cessa	O
de	O
rêver	O
et	O
essuya	O
ses	O
lèvres	O
de	O
la	O
main	O
solide	O
.	O

Quand	O
elle	O
eut	O
terminé	O
,	O
les	O
pommettes	O
roses	O
sous	O
la	O
chaleur	O
de	O
l'alcool	O
,	O
elle	O
se	O
tourna	O
vers	O
l'homme	O
qui	O
attendait	O
,	O
immobile	O
.	O

«	O
Prépare	O
la	O
seringue	O
.	O

Tu	O
vas	O
me	O
faire	O
une	O
piqûre	O
de	O
caféine	O
.	O

Comme	O
ça	O
nous	O
ne	O
risquons	O
pas	O
de	O
me	O
voir	O
tomber	O
en	O
faiblesse	O
,	O
comme	O
une	O
femme	O
...	O
que	O
je	O
suis	O
après	O
tout	O
...	O
»	O

Elle	O
se	O
mordit	O
les	O
lèvres	O
et	O
caressa	O
son	O
front	O
humide	O
de	O
sueur	O
.	O

Mme	B-PER
Pachat	I-PER
,	O
après	O
avoir	O
préparé	O
un	O
pansement	O
,	O
tamponnait	O
les	O
deux	O
plaies	O
avec	O
de	O
la	O
teinture	O
d'iode	O
.	O

«	O
Ça	O
brûle	O
!	O
