LYCÉE	O
DE	O
FILLES	O
Au	O
fronton	O
d'un	O
gros	O
bâtiment	O
d'une	O
rue	B-LOC
du	B-LOC
vieux	I-LOC
Havre	I-LOC
,	O
sur	O
un	O
rectangle	O
blanchi	O
à	O
la	O
chaux	O
dont	O
la	O
crudité	O
blesse	O
l'oeil	O
,	O
au	O
milieu	O
du	O
mur	O
sali	O
par	O
la	O
pluie	O
et	O
par	O
le	O
temps	O
,	O
on	O
lit	O
ces	O
mots	O
peints	O
en	O
lettres	O
noires	O
:	O
LYCÉE	B-ORG
NATIONAL	I-ORG
DE	I-ORG
FILLES	I-ORG
.	O
C'est	O
un	O
ancien	O
couvent	O
.	O
La	O
porte	O
lourde	O
,	O
blindée	O
de	O
fer	O
et	O
décorée	O
de	O
clous	O
en	O
losange	O
,	O
a	O
des	O
airs	O
de	O
cloître	O
ou	O
de	O
prison	O
.	O
Une	O
chaîne	O
,	O
polie	O
par	O
le	O
frottement	O
de	O
ses	O
anneaux	O
contre	O
le	O
salpêtre	O
,	O
pend	O
luisante	O
le	O
long	O
de	O
la	O
muraille	O
creusée	O
et	O
délabrée	O
.	O
L'aspect	O
est	O
morne	O
.	O
Cependant	O
des	O
pointes	O
de	O
feuillage	O
apparaissent	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
et	O
plaquent	O
des	O
tons	O
printaniers	O
et	O
joyeux	O
sur	O
la	O
tristesse	O
d'une	O
tour	O
grisâtre	O
placée	O
à	O
la	O
gauche	O
de	O
l'édifice	O
.	O
Cette	O
maison	O
avait	O
appartenu	O
à	O
une	O
congrégation	O
hospitalière	O
,	O
dispersée	O
par	O
les	O
décrets	O
de	O
proscription	O
.	O
L'État	O
s'en	O
était	O
rendu	O
acquéreur	O
au	O
moment	O
de	O
la	O
liquidation	O
forcée	O
,	O
et	O
la	B-LOC
ville	I-LOC
du	I-LOC
Havre	I-LOC
avait	O
installé	O
dans	O
les	O
vastes	O
locaux	O
du	O
couvent	O
désert	O
le	B-ORG
Lycée	I-ORG
de	I-ORG
filles	I-ORG
du	I-ORG
département	I-ORG
de	I-ORG
la	I-ORG
Seine	I-ORG
-	I-ORG
Maritime	I-ORG
.	O
La	O
fondation	O
remontait	O
à	O
1883	O
,	O
trois	O
ans	O
à	O
peine	O
avant	O
l'époque	O
où	O
commence	O
notre	O
récit	O
.	O
Le	O
préau	O
du	B-LOC
Lycée	I-LOC
était	O
désert	O
.	O
Des	O
grandes	O
fenêtres	O
entr'ouvertes	O
au	O
soleil	O
d'avril	O
s'échappaient	O
des	O
murmures	O
,	O
des	O
rapsodies	O
monotones	O
,	O
la	O
rumeur	O
des	O
classes	O
où	O
toutes	O
les	O
voix	O
se	O
mêlaient	O
,	O
indistinctes	O
et	O
confuses	O
,	O
dans	O
un	O
long	O
susurrement	O
coupé	O
de	O
quelques	O
éclats	O
plus	O
aigus	O
ou	O
d'un	O
mot	O
jeté	O
par	O
la	O
voix	O
grave	O
et	O
haute	O
d'un	O
professeur	O
.	O
La	O
cloche	O
suspendue	O
sous	O
un	O
vilain	O
arceau	O
de	O
tuiles	O
,	O
au	O
sommet	O
du	O
bâtiment	O
principal	O
,	O
cria	O
soudain	O
sur	O
ses	O
ais	O
mal	O
graissés	O
,	O
puis	O
résonna	O
avec	O
force	O
dans	O
le	O
silence	O
du	O
quartier	O
.	O
On	O
entendit	O
aussitôt	O
un	O
grand	O
battement	O
d'ailes	O
de	O
moineaux	O
pillards	O
et	O
de	O
ramiers	O
vagabonds	O
qui	O
se	O
donnaient	O
rendez	O
-	O
vous	O
au	O
milieu	O
des	O
cours	O
,	O
le	O
long	O
des	O
barrières	O
et	O
près	O
de	O
la	O
fontaine	O
,	O
sur	O
le	O
pavé	O
constellé	O
de	O
miettes	O
de	O
pain	O
.	O
Il	O
y	O
eut	O
un	O
remue	O
-	O
ménage	O
dans	O
toute	O
la	O
maison	O
;	O
des	O
pas	O
traînants	O
et	O
cadencés	O
remplirent	O
les	O
couloirs	O
,	O
puis	O
les	O
élèves	O
apparurent	O
à	O
l'entrée	O
du	O
préau	O
,	O
rangées	O
sur	O
deux	O
files	O
,	O
et	O
silencieuses	O
.	O
Au	O
signal	O
d'une	O
surveillante	O
,	O
ce	O
fut	O
une	O
brusque	O
envolée	O
des	O
pensionnaires	O
dans	O
toutes	O
les	O
directions	O
.	O
Là	O
-	O
bas	O
,	O
dans	O
la	O
cour	O
des	O
petites	O
,	O
sous	O
les	O
vieux	O
ormeaux	O
séculaires	O
,	O
des	O
fillettes	O
de	O
huit	O
à	O
douze	O
ans	O
,	O
blondes	O
,	O
les	O
cheveux	O
dénoués	O
et	O
le	O
tablier	O
flottant	O
,	O
organisaient	O
des	O
rondes	O
enfantines	O
;	O
une	O
gamine	O
,	O
rouge	O
comme	O
une	O
fraise	O
,	O
pleurnichait	O
devant	O
la	O
surveillante	O
,	O
grande	O
fille	O
sèche	O
et	O
noire	O
qu'on	O
appelait	O
Mlle	B-PER
Célestine	I-PER
.	O
Chez	O
les	O
grandes	O
,	O
l'âge	O
des	O
élèves	O
variait	O
de	O
treize	O
à	O
dix	O
-	O
huit	O
ans	O
,	O
et	O
le	O
tableau	O
était	O
tout	O
différent	O
.	O
Très	O
curieuses	O
à	O
observer	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
ces	O
demoiselles	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
sorties	O
de	O
l'enfance	O
pour	O
entrer	O
dans	O
la	O
pleine	O
surprise	O
du	O
développement	O
subit	O
et	O
de	O
cet	O
âge	O
ingrat	O
où	O
les	O
jeunes	O
filles	O
ont	O
la	O
taille	O
trop	O
courte	O
,	O
les	O
épaules	O
trop	O
hautes	O
,	O
les	O
mains	O
rouges	O
et	O
les	O
traits	O
inégalement	O
accentués	O
.	O
Quelques	O
-	O
unes	O
cependant	O
étaient	O
charmantes	O
et	O
rayonnaient	O
dans	O
toute	O
la	O
grâce	O
de	O
leur	O
quinzième	O
printemps	O
.	O
Mais	O
il	O
manquait	O
à	O
ces	O
visages	O
,	O
aux	O
plus	O
doux	O
eux	O
-	O
mêmes	O
,	O
ce	O
je	O
ne	O
sais	O
quoi	O
de	O
délicieux	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
qui	O
s'ignore	O
,	O
de	O
la	O
jeune	O
femme	O
qui	O
s'épanouit	O
,	O
inconsciente	O
de	O
sa	O
fraîcheur	O
et	O
de	O
sa	O
beauté	O
.	O
Les	O
regards	O
étaient	O
hardis	O
,	O
les	O
gestes	O
violents	O
troublaient	O
l'harmonie	O
des	O
corps	O
;	O
la	O
plupart	O
affectaient	O
des	O
tons	O
brusques	O
et	O
des	O
poses	O
abandonnées	O
.	O
Dans	O
leurs	O
longs	O
tabliers	O
d'uniforme	O
serrés	O
à	O
la	O
taille	O
par	O
une	O
ceinture	O
de	O
cuir	O
,	O
le	O
béret	O
d'étudiant	O
crânement	O
posé	O
sur	O
leurs	O
cheveux	O
courts	O
,	O
un	O
lorgnon	O
sur	O
les	O
yeux	O
,	O
quelques	O
-	O
unes	O
faisaient	O
songer	O
aux	O
jeunes	O
pédantes	O
d'outre	B-LOC
-	I-LOC
Rhin	I-LOC
ou	O
aux	O
Skoptzy	B-PER
de	O
la	B-LOC
Russie	I-LOC
révolutionnaire	O
.	O
Chez	O
celles	O
-	O
là	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
disparaissait	O
pour	O
faire	O
place	O
à	O
je	O
ne	O
sais	O
quel	O
éphèbe	O
sans	O
sexe	O
déterminé	O
,	O
dont	O
la	O
vue	O
troublait	O
plutôt	O
qu'elle	O
ne	O
charmait	O
.	O
Les	O
plus	O
grandes	O
,	O
dédaigneuses	O
des	O
jeux	O
de	O
l'enfance	O
,	O
formaient	O
des	O
groupes	O
et	O
causaient	O
gravement	O
en	O
arpentant	O
les	O
cloîtres	O
.	O
Deux	O
amies	O
échangeaient	O
des	O
confidences	O
dans	O
un	O
coin	O
.	O
Un	O
peu	O
plus	O
loin	O
,	O
deux	O
autres	O
essayaient	O
d'allumer	O
une	O
cigarette	O
,	O
à	O
l'abri	O
derrière	O
un	O
pilier	O
.	O
Les	O
propos	O
s'échangeaient	O
lestes	O
et	O
vifs	O
.	O
Les	O
pensionnaires	O
s'interpellaient	O
en	O
se	O
servant	O
de	O
préférence	O
de	O
leurs	O
noms	O
de	O
famille	O
.	O
C'était	O
le	O
genre	O
adopté	O
et	O
le	O
chic	O
suprême	O
.	O
Un	O
ancêtre	O
,	O
soudainement	O
transporté	O
au	O
milieu	O
des	O
groupes	O
,	O
aurait	O
été	O
frappé	O
de	O
l'étrangeté	O
des	O
discours	O
:	O
un	O
mélange	O
de	O
niaiseries	O
sentimentales	O
,	O
d'expressions	O
viriles	O
ou	O
de	O
termes	O
techniques	O
,	O
inattendus	O
sur	O
les	O
lèvres	O
d'une	O
femme	O
et	O
surtout	O
d'un	O
enfant	O
;	O
conversation	O
sans	O
sexe	O
,	O
comme	O
la	O
figure	O
de	O
celles	O
qui	O
la	O
tenaient	O
,	O
où	O
certains	O
mots	O
tombant	O
de	O
certaines	O
bouches	O
produisaient	O
à	O
chaque	O
instant	O
l'odieux	O
effet	O
des	O
crapauds	O
et	O
des	O
couleuvres	O
du	O
conte	O
de	O
Perrault	B-PER
.	O
Les	O
éclats	O
de	O
voix	O
les	O
plus	O
bruyants	O
partaient	O
d'un	O
cercle	O
de	O
huit	O
à	O
dix	O
jeunes	O
filles	O
,	O
qui	O
s'étaient	O
réfugiées	O
sous	O
un	O
tilleul	O
,	O
au	O
coin	O
le	O
plus	O
reculé	O
du	O
préau	O
:	O
—	O
Non	O
,	O
mesdemoiselles	O
,	O
ce	O
n'est	O
point	O
cela	O
...	O
Deux	O
pas	O
glissés	O
...	O
un	O
coup	O
de	O
talon	O
...	O
,	O
comme	O
ceci	O
...	O
,	O
deux	O
pas	O
de	O
polka	O
sautée	O
,	O
et	O
l'on	O
recommence	O
en	O
tournant	O
toujours	O
.	O
—	O
Et	O
les	O
bras	O
étendus	O
,	O
le	O
buste	O
en	O
offrande	O
,	O
la	O
tête	O
légèrement	O
inclinée	O
sur	O
l'épaule	O
d'un	O
danseur	O
imaginaire	O
,	O
Emmeline	B-PER
Bérard	I-PER
tournait	O
au	O
milieu	O
du	O
cercle	O
de	O
ses	O
amies	O
,	O
ajoutant	O
la	O
démonstration	O
par	O
la	O
mimique	O
à	O
la	O
description	O
qu'elle	O
venait	O
de	O
faire	O
de	O
la	O
danse	O
en	O
vogue	O
cette	O
année	O
-	O
là	O
.	O
Cette	O
polka	O
nouvelle	O
s'appelait	O
la	B-PER
Cavalière	I-PER
.	O
Le	O
nom	O
plut	O
beaucoup	O
à	O
ces	O
demoiselles	O
,	O
qui	O
,	O
l'une	O
après	O
l'autre	O
,	O
essayèrent	O
d'imiter	O
Emmeline	B-PER
.	O
Elles	O
s'éparpillaient	O
sous	O
le	O
tilleul	O
en	O
tournant	O
à	O
perdre	O
haleine	O
,	O
parfois	O
s'entre	O
-	O
choquant	O
et	O
riant	O
aux	O
éclats	O
,	O
formant	O
,	O
malgré	O
tout	O
,	O
un	O
tableau	O
où	O
triomphait	O
la	O
grâce	O
de	O
leur	O
jeunesse	O
.	O
Une	O
blonde	O
ardente	O
aux	O
yeux	O
très	O
grands	O
,	O
aux	O
paupières	O
battues	O
,	O
très	O
développée	O
pour	O
ses	O
quinze	O
ans	O
,	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
,	O
s'arrêta	O
la	O
première	O
.	O
—	O
C'est	O
bête	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
d'une	O
voix	O
essoufflée	O
.	O
Toutes	O
ces	O
polkas	O
ne	O
signifient	O
rien	O
.	O
Parlez	O
-	O
moi	O
de	O
la	O
danse	O
des	O
femmes	O
fellahs	O
,	O
dans	O
les	O
Nuits	O
d'Hassan	B-LOC
,	O
au	B-LOC
Châtelet	I-LOC
.	O
Voilà	O
qui	O
n'est	O
pas	O
toc	O
...	O
Et	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
,	O
les	O
mains	O
nouées	O
derrière	O
la	O
nuque	O
,	O
les	O
hanches	O
très	O
en	O
avant	O
,	O
les	O
jambes	O
fléchis	O
-	O
santes	O
,	O
les	O
cils	O
abaissés	O
,	O
les	O
lèvres	O
entr'ouvertes	O
par	O
un	O
sourire	O
d'extase	O
,	O
s'efforçait	O
de	O
reproduire	O
l'attitude	O
de	O
la	B-PER
Fiamminetta	I-PER
,	O
une	O
danseuse	O
italienne	O
qui	O
faisait	O
courir	O
tout	O
Paris	B-LOC
à	O
un	O
ballet	O
féerique	O
,	O
dont	O
la	O
mise	O
en	O
scène	O
indécente	O
dépassait	O
tout	O
ce	O
qu'on	O
avait	O
vu	O
jusqu'alors	O
.	O
On	O
donnait	O
cette	O
«	O
machine	O
-	O
là	O
»	O
,	O
comme	O
disait	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
,	O
le	O
dimanche	O
,	O
dans	O
la	O
journée	O
,	O
pour	O
MM	O
.	O
les	O
collégiens	O
,	O
et	O
son	O
père	O
,	O
riche	O
notaire	O
du	B-LOC
Havre	I-LOC
,	O
l	O
'	O
y	O
avait	O
conduite	O
aux	O
vacances	O
du	O
jour	O
de	O
l'an	O
.	O
Elle	O
avait	O
,	O
depuis	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
,	O
la	O
tête	O
pleine	O
du	O
défilé	O
des	O
femmes	O
mauresques	O
,	O
de	O
la	O
grande	O
fantasia	O
arabe	O
,	O
et	O
surtout	O
des	O
tourbillons	O
de	O
gazes	O
lamées	O
d'or	O
,	O
éclairées	O
par	O
la	O
lumière	O
électrique	O
,	O
au	O
final	O
du	O
second	O
acte	O
.	O
Son	O
cousin	O
Gontran	B-PER
lui	O
avait	O
dit	O
le	O
soir	O
,	O
en	O
l'embrassant	O
,	O
dans	O
un	O
coin	O
,	O
qu'elle	O
ressemblait	O
étonnamment	O
à	O
la	O
Fiamminetta	O
.	O
Sa	O
prétention	O
était	O
de	O
lui	O
ressembler	O
tout	O
à	O
fait	O
.	O
La	O
nuit	O
,	O
dans	O
son	O
lit	O
,	O
elle	O
fermait	O
les	O
yeux	O
pour	O
bien	O
revoir	O
son	O
modèle	O
;	O
elle	O
esquissait	O
dans	O
l'ombre	O
des	O
sourires	O
crispés	O
,	O
des	O
battements	O
éperdus	O
de	O
paupière	O
,	O
de	O
petits	O
frissons	O
convulsifs	O
qu'elle	O
répétait	O
le	O
lendemain	O
au	O
grand	O
jour	O
devant	O
les	O
camarades	O
en	O
disant	O
:	O
«	O
Attention	O
,	O
voici	O
la	B-ORG
Fiamminetta	I-ORG
!	O
»	O
On	O
connaissait	O
la	O
toquade	O
,	O
et	O
les	O
bonnes	O
petites	O
amies	O
s'en	O
faisaient	O
un	O
jeu	O
.	O
Aussi	O
,	O
dès	O
qu'elle	O
eut	O
pris	O
sa	O
pose	O
voluptueuse	O
,	O
les	O
danses	O
cessèrent	O
,	O
et	O
ces	O
demoiselles	O
poussèrent	O
de	O
petits	O
cris	O
d'admiration	O
ironique	O
.	O
—	O
Bravo	O
!	O
Vilbert	B-PER
!	O
bravo	O
!	O
cria	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
,	O
la	O
fille	O
du	O
trésorier	O
-	O
payeur	O
général	O
,	O
lutin	O
aux	O
cheveux	O
ébouriffés	O
,	O
à	O
la	O
figure	O
pétillante	O
d'esprit	O
;	O
tu	O
es	O
superbe	O
,	O
ma	O
fille	O
!	O
cambre	O
tes	O
reins	O
.	O
Et	O
prenant	O
entre	O
ses	O
bras	O
la	O
taille	O
arrondie	O
de	O
Paule	B-PER
,	O
elle	O
s'efforçait	O
de	O
renverser	O
son	O
buste	O
en	O
arrière	O
.	O
Les	O
élèves	O
riaient	O
et	O
criaient	O
:	O
Bravo	O
!	O
en	O
applaudissant	O
.	O
Tout	O
à	O
coup	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
s'exclama	O
:	O
—	O
Tu	O
as	O
de	O
la	O
contrebande	O
!	O
Et	O
comme	O
elle	O
palpait	O
fiévreusement	O
le	O
corsage	O
de	O
son	O
amie	O
,	O
un	O
bruissement	O
de	O
papier	O
froissé	O
se	O
produisit	O
sous	O
cette	O
pression	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
se	O
dégagea	O
.	O
—	O
Chut	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
,	O
pas	O
de	O
bêtise	O
;	O
c'est	O
du	O
nanan	O
!	O
Ces	O
demoiselles	O
se	O
rapprochèrent	O
très	O
graves	O
,	O
avec	O
une	O
flamme	O
de	O
curiosité	O
dans	O
le	O
regard	O
:	O
—	O
Voyons	O
,	O
dit	O
Emmeline	B-PER
,	O
montre	O
-	O
nous	O
ça	O
!	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
examina	O
la	O
cour	O
:	O
les	O
gamines	O
continuaient	O
leur	O
partie	O
de	O
barre	O
sous	O
les	O
marronniers	O
.	O
Le	O
long	O
des	O
barrières	O
,	O
la	B-PER
grande	I-PER
Célestine	I-PER
,	O
la	O
surveillante	O
des	O
petites	O
,	O
causait	O
avec	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
...	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
rien	O
à	O
craindre	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
dégrafa	O
son	O
corsage	O
,	O
et	O
elle	O
en	O
retira	O
un	O
journal	O
dont	O
elle	O
développa	O
le	O
format	O
,	O
non	O
sans	O
précautions	O
,	O
pour	O
montrer	O
un	O
titre	O
à	O
ses	O
amies	O
.	O
En	O
tête	O
de	O
la	O
feuilletton	O
de	O
la	O
deuxième	O
page	O
,	O
on	O
lisait	O
:	O
SATIN	O
.	O
C'était	O
la	O
dernière	O
oeuvre	O
d'un	O
romancier	O
ultra	O
-	O
naturaliste	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
certainement	O
pas	O
écrit	O
pour	O
les	O
pensionnats	O
de	O
jeunes	O
filles	O
,	O
mais	O
dont	O
les	O
lycéennes	O
raffolaient	O
et	O
qu'elles	O
lisaient	O
en	O
cachette	O
quand	O
un	O
numéro	O
leur	O
tombait	O
sous	O
la	O
main	O
.	O
Les	O
jeunes	O
filles	O
étaient	O
devenues	O
très	O
sérieuses	O
,	O
et	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
dit	O
avec	O
un	O
hochement	O
de	O
tête	O
:	O
—	O
Je	O
sais	O
ce	O
que	O
c'est	O
!	O
Emmeline	B-PER
,	O
qui	O
essayait	O
de	O
déchiffrer	O
une	O
phrase	O
par	O
-	O
dessus	O
l'épaule	O
de	O
sa	O
voisine	O
,	O
éclata	O
de	O
rire	O
tout	O
à	O
coup	O
en	O
disant	O
:	O
—	O
Oh	O
!	O
bien	O
alors	O
...	O
––––––––––––––	O
––––	O
–––	O
––	O
–––	O
––––	O
––––	O
––	O
––––––––	O
–	O
Une	O
petite	O
brune	O
,	O
à	O
l'oeil	O
vif	O
,	O
qui	O
avait	O
lu	O
à	O
son	O
tour	O
les	O
premières	O
lignes	O
du	O
feuilleton	O
,	O
Jeanne	B-PER
Ménier	I-PER
,	O
devint	O
très	O
rouge	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
cria	O
:	O
—	O
Viens	O
voir	O
,	O
Marthe	B-PER
!	O
La	O
jeune	O
fille	O
à	O
laquelle	O
s'adressait	O
cette	O
invitation	O
était	O
une	O
adorable	O
enfant	O
de	O
quinze	O
ans	O
;	O
elle	O
joignait	O
à	O
la	O
grâce	O
naïve	O
d'une	O
figure	O
de	O
Greuze	B-PER
le	O
fier	O
et	O
doux	O
regard	O
d'une	O
vierge	O
de	O
l'école	O
italienne	O
.	O
Ses	O
cheveux	O
,	O
très	O
blonds	O
,	O
formaient	O
un	O
large	O
diadème	O
sur	O
son	O
front	O
d'une	O
courbe	O
charmante	O
.	O
Les	O
veines	O
bleues	O
,	O
qui	O
se	O
montraient	O
à	O
ses	O
tempes	O
sous	O
la	O
transparence	O
idéale	O
de	O
son	O
teint	O
,	O
accusaient	O
à	O
la	O
fois	O
une	O
délicatesse	O
extrême	O
et	O
une	O
nervosité	O
extraordinaire	O
.	O
Marthe	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
était	O
restée	O
étrangère	O
à	O
tout	O
le	O
commencement	O
de	O
cette	O
scène	O
.	O
Le	O
front	O
plissé	O
,	O
l'oeil	O
très	O
bleu	O
perdu	O
dans	O
le	O
vide	O
,	O
elle	O
semblait	O
plongée	O
dans	O
une	O
rêverie	O
presque	O
douloureuse	O
.	O
À	O
l'appel	O
de	O
son	O
nom	O
,	O
l'enfant	O
releva	O
brusquement	O
la	O
tête	O
et	O
fit	O
un	O
pas	O
en	O
avant	O
.	O
Mais	O
,	O
au	O
même	O
instant	O
Emmeline	B-PER
Berard	I-PER
,	O
très	O
affairée	O
,	O
pirouetta	O
sur	O
ses	O
talons	O
en	O
disant	O
:	O
—	O
Vous	O
brûlez	O
!	O
C'était	O
le	O
terme	O
convenu	O
entre	O
ces	O
demoiselles	O
pour	O
annoncer	O
l'arrivée	O
de	O
la	O
surveillante	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
ne	O
bougea	O
pas	O
;	O
elle	O
se	O
contenta	O
de	O
replier	O
bien	O
vite	O
le	O
journal	O
et	O
le	O
mit	O
dans	O
sa	O
poche	O
;	O
puis	O
toutes	O
,	O
en	O
silence	O
,	O
attendirent	O
l'événement	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
s'avançait	O
avec	O
gravité	O
,	O
les	O
lèvres	O
pincées	O
,	O
le	O
buste	O
droit	O
;	O
sa	O
robe	O
de	O
soie	O
puce	O
tombait	O
rigide	O
sur	O
son	O
corps	O
amaigri	O
;	O
ses	O
doigts	O
noueux	O
battaient	O
le	O
rappel	O
sur	O
la	O
couverture	O
d'une	O
Histoire	O
des	O
Ptolémées	B-MISC
.	O
Elle	O
s'arrêta	O
devant	O
le	O
groupe	O
interdit	O
.	O
Paule	B-PER
se	O
mit	O
à	O
fredonner	O
un	O
refrain	O
à	O
la	O
mode	O
:	O
le	O
Fiacre	O
électrique	O
.	O
Cela	O
finissait	O
par	O
:	O
S'arrêtera	O
...	O
s'arrêtera	O
pas	O
La	O
voiture	O
à	O
Nicolas	B-PER
!	O
La	O
surveillante	O
se	O
redressa	O
de	O
toute	O
sa	O
hauteur	O
.	O
—	O
Vous	O
lisiez	O
un	O
journal	O
,	O
je	O
crois	O
,	O
Mesdemoiselles	O
?	O
Toutes	O
se	O
taisaient	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
se	O
mordait	O
les	O
lèvres	O
et	O
balançait	O
sa	O
tête	O
blonde	O
avec	O
un	O
petit	O
air	O
nonchalant	O
et	O
dédaigneux	O
qui	O
lui	O
seyait	O
à	O
merveille	O
.	O
—	O
Voudriez	O
-	O
vous	O
avoir	O
la	O
bonté	O
de	O
me	O
remettre	O
ce	O
journal	O
!	O
continua	O
le	O
terrible	O
Argus	B-PER
.	O
La	O
jeune	O
fille	O
sourit	O
malicieusement	O
,	O
et	O
après	O
avoir	O
glissé	O
sa	O
main	O
dans	O
un	O
pli	O
de	O
sa	O
robe	O
,	O
elle	O
tendit	O
à	O
la	O
surveillante	O
une	O
feuille	O
imprimée	O
,	O
avec	O
le	O
joli	O
geste	O
de	O
Rosine	B-PER
livrant	O
sa	O
lettre	O
à	O
Bartholo	B-PER
.	O
La	O
vieille	O
fille	O
déploya	O
le	O
journal	O
.	O
C'était	O
un	O
numéro	O
du	O
Moniteur	O
de	O
l'enseignement	O
laïque	O
.	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
eut	O
un	O
sourire	O
de	O
triomphe	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
reprit	O
après	O
une	O
pause	O
étonnée	O
:	O
—	O
Vous	O
lisiez	O
cela	O
,	O
Mesdemoiselles	O
?	O
Ses	O
yeux	O
étaient	O
tombés	O
sur	O
un	O
long	O
et	O
filandreux	O
article	O
traitant	O
de	O
l'origine	O
des	O
religions	O
dans	O
cette	O
feuille	O
,	O
oubliée	O
huit	O
jours	O
avant	O
par	O
le	O
professeur	O
d'histoire	O
sur	O
sa	O
chaire	O
.	O
Emmeline	B-PER
étouffa	O
un	O
accès	O
de	O
fou	O
rire	O
,	O
tandis	O
que	O
ce	O
gamin	O
de	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
,	O
son	O
béret	O
rejeté	O
en	O
arrière	O
,	O
ajoutait	O
d'un	O
air	O
convaincu	O
:	O
—	O
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
de	O
l'avis	O
de	O
ce	O
monsieur	O
;	O
le	O
bouddhisme	O
n'est	O
pas	O
une	O
religion	O
;	O
c'est	O
une	O
poésie	O
.	O
Elle	O
disait	O
ce	O
mot	O
:	O
poésie	O
,	O
en	O
appuyant	O
prétentieusement	O
sur	O
les	O
syllabes	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
était	O
émerveillée	O
.	O
Elle	O
chercha	O
quelques	O
instants	O
une	O
phrase	O
à	O
effet	O
;	O
puis	O
n'en	O
trouvant	O
pas	O
:	O
—	O
Continuez	O
,	O
Mesdemoiselles	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
après	O
un	O
soupir	O
...	O
C'est	O
par	O
de	O
pareils	O
travaux	O
que	O
notre	O
sexe	O
peut	O
...	O
doit	O
...	O
Elle	O
s'embrouilla	O
dans	O
les	O
mots	O
,	O
raffermit	O
ses	O
lunettes	O
sur	O
son	O
front	O
,	O
eut	O
une	O
petite	O
toux	O
sèche	O
,	O
et	O
pour	O
changer	O
le	O
cours	O
des	O
idées	O
:	O
—	O
Mademoiselle	B-PER
Marthe	I-PER
,	O
M.	O
le	O
préfet	O
,	O
votre	O
père	O
,	O
vous	O
attend	O
au	O
parloir	O
.	O
Un	O
rayon	O
de	O
joie	O
illumina	O
le	O
visage	O
de	O
Marthe	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
,	O
qui	O
s'élança	O
légère	O
vers	O
l'entrée	O
de	O
la	O
cour	O
,	O
pendant	O
que	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
s'éloignait	O
d'un	O
pas	O
majestueux	O
.	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
esquissa	O
un	O
geste	O
de	O
gavroche	O
.	O
Emmeline	B-PER
Bérard	I-PER
,	O
devenue	O
tout	O
à	O
coup	O
très	O
sérieuse	O
,	O
répéta	O
sur	O
un	O
ton	O
comique	O
:	O
—	O
C'est	O
par	O
de	O
pareils	O
travaux	O
que	O
notre	O
sexe	O
peut	O
...	O
doit	O
...	O
Puis	O
elle	O
éclata	O
de	O
rire	O
et	O
ajouta	O
:	O
—	O
Mince	O
de	O
récréation	O
!	O
—	O
Mes	O
enfants	O
,	O
soyons	O
sérieuses	O
,	O
cria	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
.	O
Le	O
premier	O
fonctionnaire	O
du	O
département	O
est	O
au	O
parloir	O
.	O
S'il	O
nous	O
voyait	O
danser	O
des	O
pas	O
aventureux	O
,	O
cela	O
ferait	O
du	O
tort	O
à	O
nos	O
augustes	O
familles	O
.	O
Les	O
pensionnaires	O
,	O
qui	O
recommençaient	O
le	O
pas	O
de	O
la	B-PER
Cavalière	I-PER
,	O
s'arrêtèrent	O
net	O
et	O
se	O
groupèrent	O
autour	O
de	O
Paule	B-PER
.	O
La	O
conversation	O
s'engagea	O
alors	O
sur	O
Marthe	B-PER
.	O
Suzanne	B-PER
Turpenot	I-PER
,	O
la	O
fille	O
du	O
président	O
du	O
tribunal	O
civil	O
,	O
déclara	O
que	O
Lachesnaye	B-PER
avait	O
un	O
gros	O
chagrin	O
sur	O
le	O
coeur	O
.	O
—	O
Chagrin	O
d'amour	O
?	O
dit	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
railleuse	O
.	O
—	O
Je	O
ne	O
crois	O
pas	O
,	O
reprit	O
Suzanne	B-PER
,	O
...	O
chagrin	O
de	O
famille	O
plutôt	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
un	O
scandale	O
sous	O
roche	O
.	O
—	O
Un	O
scandale	O
!	O
c'est	O
mon	O
affaire	O
,	O
dit	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
alléchée	O
.	O
Alors	O
Suzanne	B-PER
raconta	O
avec	O
de	O
longues	O
circonlocutions	O
que	O
le	B-PER
préfet	I-PER
Lachesnaye	I-PER
était	O
sur	O
le	O
point	O
de	O
divorcer	O
avec	O
sa	O
femme	O
.	O
Son	O
père	O
à	O
elle	O
,	O
Suzanne	B-PER
,	O
était	O
chargé	O
de	O
l'affaire	O
.	O
C'était	O
un	O
gros	O
dossier	O
qui	O
le	O
préoccupait	O
beaucoup	O
.	O
Ce	O
divorce	O
,	O
s'il	O
était	O
prononcé	O
,	O
ferait	O
du	O
bruit	O
dans	O
le	B-LOC
Havre	I-LOC
.	O
Tous	O
les	O
torts	O
étaient	O
du	O
côté	O
de	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
d'ailleurs	O
.	O
Et	O
,	O
baissant	O
la	O
voix	O
,	O
Suzanne	B-PER
entra	O
dans	O
les	O
détails	O
.	O
Ces	O
demoiselles	O
s'effarouchaient	O
,	O
prenaient	O
des	O
airs	O
scandalisés	O
,	O
risquaient	O
un	O
commentaire	O
léger	O
qui	O
provoquait	O
des	O
éclats	O
de	O
rire	O
convulsifs	O
.	O
Puis	O
la	O
conversation	O
redevint	O
grave	O
;	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
déclara	O
qu'elle	O
était	O
pour	O
le	O
divorce	O
,	O
et	O
que	O
la	B-ORG
Chambre	I-ORG
avait	O
bien	O
fait	O
de	O
le	O
rétablir	O
,	O
parce	O
qu'elle	O
ne	O
se	O
serait	O
jamais	O
mariée	O
sans	O
cela	O
.	O
Emmeline	B-PER
Bérard	I-PER
disait	O
:	O
—	O
Lorsqu'on	O
se	O
marie	O
,	O
on	O
doit	O
s'aimer	O
,	O
et	O
quand	O
on	O
s'aime	O
,	O
ce	O
doit	O
être	O
pour	O
la	O
vie	O
.	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
l'interrompit	O
:	O
—	O
Des	O
bêtises	O
,	O
ma	O
pauvre	O
Bérard	B-PER
;	O
tu	O
es	O
trop	O
sentimentale	O
;	O
tu	O
finiras	O
mal	O
...	O
D'ailleurs	O
,	O
cela	O
te	O
passera	O
.	O
Suzanne	B-PER
,	O
que	O
les	O
sujets	O
sérieux	O
fatiguaient	O
,	O
s'écria	O
qu'avec	O
le	O
divorce	O
on	O
n'aurait	O
plus	O
de	O
plaisir	O
à	O
tromper	O
son	O
mari	O
.	O
Ses	O
camarades	O
s'exclamèrent	O
.	O
Elles	O
trouvaient	O
l'idée	O
très	O
drôle	O
.	O
Ce	O
furent	O
des	O
:	O
Oh	O
!	O
et	O
des	O
Ah	O
!	O
et	O
une	O
grande	O
fille	O
,	O
laide	O
et	O
bête	O
,	O
Virginie	B-PER
Caron	I-PER
,	O
qui	O
n'avait	O
rien	O
dit	O
jusque	O
-	O
là	O
,	O
conclut	O
d'un	O
ton	O
doctoral	O
:	O
—	O
Le	O
plus	O
simple	O
est	O
de	O
ne	O
pas	O
se	O
marier	O
du	O
tout	O
.	O
Ses	O
amies	O
la	O
félicitèrent	O
sur	O
cette	O
solution	O
ingénieuse	O
.	O
Cependant	O
Emmeline	B-PER
Bérard	I-PER
,	O
l'inséparable	O
de	O
Marthe	B-PER
,	O
rectifiait	O
les	O
détails	O
donnés	O
sur	O
l'affaire	O
de	O
La	B-LOC
-	I-LOC
chesnaye	I-LOC
.	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
rien	O
de	O
ce	O
qu'on	O
croyait	O
dans	O
l'affaire	O
,	O
et	O
les	O
gens	O
friands	O
de	O
scandale	O
ne	O
s'amuseraient	O
guère	O
aux	O
débats	O
.	O
Tout	O
se	O
réduisait	O
à	O
des	O
dissentiments	O
d'opinions	O
religieuses	O
entre	O
le	O
mari	O
et	O
la	O
femme	O
.	O
—	O
Quelques	O
histoires	O
de	O
curé	O
?	O
dit	O
Virginie	B-PER
Caron	I-PER
,	O
qui	O
détestait	O
les	O
prêtres	O
.	O
—	O
Oh	O
!	O
tout	O
un	O
méli	O
-	O
mélo	O
de	O
politique	O
et	O
de	O
religion	O
.	O
—	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
ne	O
me	O
plaît	O
guère	O
,	O
dit	O
alors	O
Paule	B-PER
Vilbert	I-PER
.	O
Sa	O
femme	O
peut	O
avoir	O
des	O
torts	O
,	O
mais	O
lui	O
n'est	O
pas	O
aimable	O
.	O
—	O
Il	O
me	O
donne	O
froid	O
.	O
On	O
dirait	O
un	O
beau	O
conspirateur	O
,	O
dit	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
.	O
—	O
D'où	O
vient	O
-	O
il	O
,	O
enfin	O
?	O
demanda	O
Suzanne	B-PER
.	O
Emmeline	B-PER
raconta	O
ce	O
qu'elle	O
tenait	O
de	O
son	O
amie	O
:	O
Le	O
préfet	O
de	O
la	B-LOC
Seine	I-LOC
-	I-LOC
Maritime	I-LOC
était	O
un	O
ancien	O
avocat	O
d'une	O
petite	O
ville	O
du	O
centre	O
de	O
la	B-LOC
France	I-LOC
,	O
Brugnancourt	B-LOC
.	O
Son	O
père	O
avait	O
été	O
déporté	O
au	O
coup	O
d'État	O
,	O
en	O
1852	O
.	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
s'était	O
montré	O
fervent	O
révolutionnaire	O
dès	O
sa	O
jeunesse	O
.	O
Comment	O
était	O
-	O
il	O
devenu	O
préfet	O
du	B-LOC
Havre	I-LOC
?	O
On	O
ne	O
savait	O
pas	O
bien	O
au	O
juste	O
.	O
Influences	O
locales	O
;	O
quelques	O
plaidoiries	O
politiques	O
retentissantes	O
,	O
long	O
attachement	O
à	O
la	O
cause	O
républicaine	O
,	O
le	O
bagage	O
habituel	O
,	O
enfin	O
.	O
—	O
Et	O
sa	O
femme	O
?	O
—	O
Une	O
sainte	O
,	O
dit	O
gravement	O
Emmeline	B-PER
.	O
—	O
Une	O
niaise	O
,	O
alors	O
?	O
répliqua	O
Suzanne	B-PER
Turpenot	I-PER
.	O
—	O
Non	O
,	O
ma	O
fille	O
,	O
une	O
sainte	O
!	O
Quelque	O
chose	O
dont	O
il	O
ne	O
faut	O
par	O
rire	O
,	O
vois	O
-	O
tu	O
,	O
car	O
l'espèce	O
sera	O
bientôt	O
perdue	O
.	O
—	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
moi	O
qui	O
la	O
perpétuerai	O
,	O
je	O
t'en	O
réponds	O
.	O
—	O
Je	O
te	O
crois	O
,	O
dit	O
vivement	O
Lucie	B-PER
Desmarets	I-PER
avec	O
un	O
accent	O
blagueur	O
.	O
—	O
Est	O
-	O
elle	O
jolie	O
?	O
demanda	O
encore	O
Virginie	B-PER
Caron	I-PER
.	O
—	O
Elle	O
a	O
dû	O
l'être	O
,	O
mais	O
sa	O
fille	O
dit	O
qu'elle	O
a	O
beaucoup	O
pleuré	O
;	O
les	O
larmes	O
vieillissent	O
.	O
—	O
Et	O
enlaidissent	O
!	O
ajouta	O
Virginie	B-PER
.	O
—	O
Bah	O
!	O
cria	O
Lucie	B-PER
,	O
tu	O
ris	O
toujours	O
cependant	O
!	O
La	O
cloche	O
retentit	O
annonçant	O
la	O
fin	O
de	O
la	O
récréation	O
.	O
Les	O
jeux	O
cessèrent	O
dans	O
la	O
cour	O
des	O
petites	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
se	O
dirigea	O
vers	O
les	O
groupes	O
,	O
qui	O
se	O
dissipèrent	O
lentement	O
,	O
et	O
les	O
jeunes	O
filles	O
vinrent	O
se	O
mettre	O
en	O
rang	O
le	O
long	O
des	O
barrières	O
.	O
Marthe	B-PER
apparut	O
alors	O
à	O
l'entrée	O
de	O
la	O
cour	O
.	O
Une	O
morne	O
tristesse	O
se	O
peignait	O
sur	O
ses	O
traits	O
délicats	O
.	O
Les	O
bras	O
ballants	O
,	O
la	O
tête	O
baissée	O
,	O
elle	O
rejoignit	O
les	O
pensionnaires	O
.	O
Elle	O
chancelait	O
presque	O
lorsqu'elle	O
vint	O
se	O
placer	O
à	O
côté	O
d'Emmeline	B-PER
.	O
Celle	O
-	O
ci	O
,	O
frappée	O
par	O
le	O
visage	O
bouleversé	O
de	O
son	O
amie	O
,	O
lui	O
dit	O
à	O
demi	O
-	O
voix	O
dans	O
le	O
silence	O
qui	O
s'était	O
fait	O
au	O
dernier	O
coup	O
de	O
sonnette	O
:	O
—	O
Qu'as	O
-	O
tu	O
,	O
chérie	O
?	O
Et	O
Marthe	B-PER
répondit	O
,	O
en	O
étouffant	O
un	O
sanglot	O
douloureux	O
,	O
pendant	O
que	O
deux	O
larmes	O
brûlantes	O
jaillissaient	O
de	O
ses	O
paupières	O
.	O
—	O
J'ai	O
....	O
j'ai	O
...	O
Je	O
n'ai	O
plus	O
de	O
mère	O
!	O
Les	O
élèves	O
se	O
mirent	O
en	O
marche	O
.	O
Emmeline	B-PER
entraîna	O
la	O
pauvre	O
enfant	O
aveuglée	O
par	O
ses	O
larmes	O
et	O
chancelante	O
.	O
Les	O
corridors	O
s'emplirent	O
du	O
bruit	O
des	O
pas	O
traînants	O
.	O
La	O
cour	O
redevint	O
silencieuse	O
,	O
et	O
les	O
moineaux	O
effrontés	O
reprirent	O
possession	O
de	O
leur	O
domaine	O
en	O
jetant	O
la	O
note	O
gaie	O
de	O
leurs	O
cris	O
de	O
révolte	O
dans	O
la	O
tristesse	O
subite	O
du	O
grand	O
préau	O
.	O
Au	O
même	O
instant	O
,	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
le	O
père	O
de	O
Marthe	B-PER
,	O
entrait	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
proviseur	O
:	O
—	O
Monsieur	O
le	O
préfet	O
!	O
murmurait	O
le	O
fonctionnaire	O
en	O
se	O
courbant	O
devant	O
ce	O
visiteur	O
inattendu	O
.	O
Et	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
se	O
laissant	O
tomber	O
d'un	O
geste	O
las	O
dans	O
le	O
fauteuil	O
que	O
lui	O
désignait	O
la	O
main	O
du	O
proviseur	O
,	O
commençait	O
sur	O
un	O
ton	O
très	O
raide	O
et	O
très	O
contraint	O
:	O
—	O
Je	O
viens	O
vous	O
parler	O
de	O
Marthe	B-PER
et	O
de	O
sa	O
mère	O
.	O
Elles	O
ne	O
doivent	O
plus	O
se	O
voir	O
...	O
Et	O
sans	O
s'arrêter	O
au	O
cri	O
de	O
surprise	O
qui	O
venait	O
mourir	O
sur	O
les	O
lèvres	O
du	O
proviseur	O
:	O
—	O
Oui	O
,	O
continuait	O
-	O
il	O
en	O
faisant	O
un	O
effort	O
sur	O
luimême	O
,	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
et	O
moi	O
.....	O
nous	O
divorçons	O
!	O
.........	O
LE	O
PRÉFET	B-PER
DU	I-PER
HAVRE	I-PER
Emmeline	B-PER
Bérard	I-PER
disait	O
vrai	O
:	O
c'était	O
la	O
question	O
religieuse	O
,	O
cette	O
question	O
vitale	O
portée	O
à	O
son	O
degré	O
aigu	O
par	O
l'acharnement	O
de	O
l'impiété	O
sociale	O
,	O
qui	O
divisait	O
le	O
ménage	O
des	B-PER
Lachesnaye	I-PER
.	O
Une	O
crise	O
lente	O
,	O
une	O
crise	O
de	O
quinze	O
années	O
,	O
allait	O
se	O
dénouer	O
au	O
grand	O
jour	O
,	O
par	O
une	O
solution	O
scandaleuse	O
,	O
par	O
le	O
divorce	O
.	O
Quelques	O
détails	O
sont	O
ici	O
nécessaires	O
pour	O
expliquer	O
la	O
sourde	O
éclosion	O
de	O
ce	O
désastre	O
dans	O
l'intérieur	O
du	O
préfet	O
du	B-PER
Havre	I-PER
.	O
Caractère	O
étroit	O
et	O
violent	O
,	O
tempérament	O
bilieux	O
,	O
nature	O
envieuse	O
et	O
jalouse	O
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
avait	O
manifesté	O
dès	O
sa	O
jeunesse	O
toutes	O
les	O
tendances	O
du	O
sectaire	O
;	O
il	O
s'était	O
jeté	O
,	O
à	O
la	O
sortie	O
de	O
l'École	B-ORG
de	I-ORG
Droit	I-ORG
,	O
dans	O
le	O
parti	O
radical	O
et	O
antireligieux	O
qui	O
commençait	O
à	O
dominer	O
.	O
Il	O
plaida	O
,	O
pour	O
ses	O
débuts	O
,	O
avec	O
une	O
certaine	O
force	O
de	O
raisonnement	O
et	O
avec	O
une	O
éloquence	O
envenimée	O
,	O
un	O
procès	O
contre	O
le	O
régime	O
impérial	O
,	O
et	O
sa	O
plaidoirie	O
lui	O
créa	O
tout	O
de	O
suite	O
une	O
renommée	O
bruyante	O
et	O
une	O
réputation	O
redoutée	O
.	O
Supérieur	O
à	O
la	O
majorité	O
des	O
républicains	O
de	O
Brugnancourt	B-LOC
par	O
l'intelligence	O
,	O
il	O
devait	O
prendre	O
rapidement	O
sur	O
eux	O
l'influence	O
que	O
convoitait	O
son	O
âpre	O
ambition	O
.	O
Il	O
eut	O
l'incontestable	O
habileté	O
de	O
ne	O
point	O
s'user	O
dans	O
les	O
luttes	O
stériles	O
de	O
la	O
politique	O
locale	O
,	O
resta	O
systématiquement	O
à	O
l'écart	O
,	O
refusant	O
l'un	O
après	O
l'autre	O
tous	O
les	O
mandats	O
qu'on	O
lui	O
offrait	O
.	O
Dans	O
ce	O
temps	O
où	O
un	O
sot	O
remuant	O
n	O
'	O
a	O
point	O
de	O
peine	O
à	O
se	O
faire	O
élire	O
député	O
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
n'était	O
pas	O
même	O
conseiller	O
municipal	O
.	O
Aucune	O
élection	O
ne	O
se	O
faisait	O
cependant	O
sans	O
qu'il	O
fût	O
consulté	O
.	O
Il	O
semblait	O
prendre	O
un	O
malin	O
plaisir	O
à	O
pousser	O
ses	O
amis	O
en	O
avant	O
et	O
à	O
les	O
compromettre	O
dans	O
les	O
coteries	O
et	O
les	O
rivalités	O
mesquines	O
de	O
la	O
province	O
.	O
Il	O
préférait	O
cette	O
sorte	O
de	O
dictature	O
anonyme	O
et	O
l'exerçait	O
avec	O
une	O
pleine	O
souveraineté	O
.	O
Son	O
attitude	O
lui	O
avait	O
créé	O
un	O
renom	O
d'austérité	O
parmi	O
ses	O
coreligionnaires	O
surpris	O
que	O
,	O
seul	O
de	O
son	O
parti	O
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
ne	O
voulût	O
rien	O
être	O
.	O
Il	O
se	O
réservait	O
.	O
Sa	O
puissance	O
s'affirmait	O
tous	O
les	O
jours	O
.	O
Les	O
préfets	O
qui	O
s'étaient	O
succédé	O
à	O
la	O
tête	O
du	O
département	O
s'étaient	O
vus	O
forcés	O
de	O
mentionner	O
son	O
nom	O
dans	O
tous	O
les	O
rapports	O
qu'ils	O
adressaient	O
au	O
ministère	O
au	O
sujet	O
de	O
l'arrondissement	B-LOC
de	I-LOC
Brugnancourt	I-LOC
.	O
S'agissait	O
-	O
il	O
de	O
l'élection	O
d'un	O
député	O
?	O
—	O
Il	O
fallait	O
s'assurer	O
l'appui	O
de	O
Lachesnaye	B-PER
.	O
De	O
la	O
nomination	O
d'un	O
maire	O
?	O
—	O
La	O
-	O
chesnaye	O
penchait	O
pour	O
celui	O
-	O
ci	O
:	O
celui	O
-	O
là	O
était	O
impossible	O
,	O
à	O
cause	O
de	O
la	O
sourde	O
opposition	O
que	O
Lachesnaye	B-PER
devait	O
lui	O
susciter	O
.	O
Et	O
si	O
le	O
ministre	O
,	O
croyant	O
faire	O
un	O
coup	O
de	O
maître	O
,	O
écrivait	O
au	O
préfet	O
:	O
«	O
Que	O
veut	O
donc	O
ce	O
Lachesnaye	B-PER
?	O
»	O
le	O
préfet	O
répondait	O
:	O
«	O
Rien	O
!	O
il	O
a	O
tout	O
refusé	O
!	O
»	O
Et	O
le	O
ministre	O
de	O
s'écrier	O
(	O
quand	O
il	O
avait	O
de	O
l'esprit	O
)	O
:	O
—	O
Quel	O
ambitieux	O
!	O
Lachesnaye	B-PER
sentait	O
pourtant	O
que	O
le	O
jour	O
approchait	O
où	O
ses	O
longs	O
refus	O
devaient	O
porter	O
leurs	O
fruits	O
.	O
Le	O
ministre	O
lui	O
avait	O
fait	O
promettre	O
par	O
un	O
ami	O
discret	O
la	O
première	O
préfecture	O
vacante	O
.	O
Dans	O
la	O
joie	O
que	O
lui	O
causait	O
le	O
succès	O
prochain	O
,	O
une	O
note	O
aiguë	O
et	O
douloureuse	O
se	O
mêlait	O
cependant	O
aux	O
ivresses	O
de	O
l'ambition	O
satisfaite	O
:	O
sa	O
femme	O
.	O
Le	O
mariage	O
de	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
et	O
de	O
Thérèse	B-PER
Davrilly	I-PER
était	O
une	O
de	O
ces	O
erreurs	O
inexplicables	O
dont	O
notre	O
société	O
moderne	O
offre	O
tant	O
de	O
douloureux	O
exemples	O
.	O
Thérèse	B-PER
,	O
fille	O
unique	O
d'un	O
riche	O
propriétaire	O
de	O
Brugnancourt	B-LOC
,	O
était	O
sortie	O
du	O
couvent	O
à	O
l'âge	O
de	O
seize	O
ans	O
,	O
sans	O
rien	O
connaître	O
de	O
la	O
vie	O
que	O
la	O
douleur	O
d'avoir	O
perdu	O
sa	O
mère	O
à	O
l'âge	O
où	O
elle	O
pouvait	O
comprendre	O
et	O
goûter	O
toutes	O
les	O
douceurs	O
de	O
la	O
protection	O
maternelle	O
.	O
Cette	O
âme	O
exquise	O
,	O
qui	O
contenait	O
des	O
trésors	O
inexplorés	O
de	O
délicatesse	O
et	O
de	O
passion	O
,	O
n'avait	O
eu	O
qu'une	O
pensée	O
depuis	O
qu'elle	O
avait	O
été	O
jetée	O
du	O
tiède	O
demi	O
-	O
jour	O
du	O
couvent	O
dans	O
la	O
lumière	O
crue	O
et	O
blessante	O
du	O
monde	O
:	O
donner	O
à	O
son	O
père	O
,	O
vieillard	O
mélancolique	O
et	O
brisé	O
par	O
la	O
vie	O
,	O
toutes	O
les	O
consolations	O
qui	O
pouvaient	O
dorer	O
d'un	O
doux	O
reflet	O
les	O
dernières	O
heures	O
de	O
son	O
existence	O
.	O
Elle	O
vit	O
s'éveiller	O
autour	O
d'elle	O
les	O
convoitises	O
à	O
peine	O
déguisées	O
qu'excite	O
un	O
riche	O
parti	O
,	O
sans	O
les	O
deviner	O
et	O
les	O
comprendre	O
.	O
Il	O
semblait	O
qu'elle	O
n'entendît	O
pas	O
bruire	O
au	O
fond	O
de	O
son	O
coeur	O
la	O
joyeuse	O
chanson	O
d'avril	O
,	O
qui	O
met	O
les	O
nids	O
en	O
querelle	O
et	O
fait	O
rêver	O
les	O
jeunes	O
filles	O
.	O
Elle	O
s'était	O
jurée	O
de	O
ne	O
recevoir	O
un	O
époux	O
que	O
de	O
la	O
main	O
de	O
son	O
père	O
,	O
et	O
de	O
ne	O
se	O
marier	O
que	O
pour	O
faire	O
resplendir	O
une	O
joie	O
de	O
plus	O
sur	O
ce	O
front	O
soucieux	O
et	O
triste	O
.	O
Lorsque	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
se	O
présenta	O
,	O
au	O
lendemain	O
de	O
la	O
révolution	O
de	O
1870	O
,	O
paré	O
de	O
quelques	O
triomphes	O
oratoires	O
et	O
du	O
grand	O
renom	O
de	O
probité	O
que	O
lui	O
avait	O
fait	O
sa	O
ville	O
natale	O
,	O
Thérèse	B-PER
fut	O
profondément	O
troublée	O
.	O
Elle	O
n'ignorait	O
pas	O
que	O
cet	O
avocat	O
brillant	O
,	O
que	O
ce	O
travailleur	O
infatigable	O
se	O
faisait	O
une	O
gloire	O
de	O
ne	O
pas	O
croire	O
,	O
et	O
qu'il	O
ne	O
s'était	O
jamais	O
agenouillé	O
dans	O
une	O
église	O
.	O
Mais	O
son	O
père	O
lui	O
avait	O
dit	O
avec	O
conviction	O
:	O
«	O
C'est	O
un	O
honnête	O
homme	O
!	O
»	O
Et	O
comme	O
elle	O
élevait	O
quelques	O
objections	O
craintives	O
sur	O
son	O
incrédulité	O
:	O
«	O
Tu	O
le	O
ramèneras	O
»	O
,	O
avait	O
répondu	O
M.	B-PER
Davrilly	I-PER
.	O
Dès	O
lors	O
,	O
elle	O
entrevit	O
un	O
apostolat	O
sublime	O
.	O
Combien	O
de	O
jeunes	O
filles	O
des	O
plus	O
aimantes	O
et	O
des	O
plus	O
pures	O
se	O
sont	O
laissé	O
tenter	O
par	O
ce	O
rôle	O
qui	O
tient	O
à	O
la	O
fois	O
de	O
l'ange	O
et	O
de	O
la	O
femme	O
:	O
redresser	O
une	O
âme	O
!	O
Il	O
y	O
a	O
dans	O
cette	O
tâche	O
ingrate	O
une	O
séduction	O
puissante	O
et	O
mystérieuse	O
pour	O
ces	O
nobles	O
coeurs	O
.	O
Thérèse	B-PER
n'hésita	O
pas	O
.	O
Il	O
lui	O
sembla	O
que	O
si	O
elle	O
refusait	O
,	O
elle	O
manquerait	O
à	O
une	O
mission	O
tracée	O
par	O
la	O
Providence	O
,	O
et	O
le	O
mariage	O
,	O
qui	O
n'avait	O
pour	O
elle	O
aucun	O
attrait	O
,	O
s'offrit	O
à	O
sa	O
pensée	O
comme	O
une	O
irrécusable	O
destinée	O
.	O
Ce	O
fut	O
avec	O
une	O
adorable	O
confiance	O
dans	O
la	O
puissance	O
d'une	O
affection	O
fidèle	O
qu'elle	O
dit	O
à	O
son	O
père	O
:	O
«	O
Dites	O
à	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
que	O
je	O
ne	O
me	O
refuse	O
pas	O
à	O
le	O
rendre	O
heureux	O
.	O
»	O
Et	O
tout	O
bas	O
elle	O
pensait	O
:	O
«	O
A	O
le	O
rendre	O
bon	O
.	O
»	O
M.	B-PER
Davrilly	I-PER
se	O
réjouit	O
sincèrement	O
.	O
Il	O
croyait	O
sauvegarder	O
l'avenir	O
de	O
sa	O
fille	O
en	O
la	O
plaçant	O
sous	O
la	O
protection	O
d'un	O
homme	O
habitué	O
au	O
travail	O
dès	O
sa	O
jeunesse	O
,	O
et	O
dont	O
le	O
désintéressement	O
semblait	O
attester	O
un	O
caractère	O
plein	O
d'audace	O
et	O
de	O
fierté	O
.	O
Élevé	O
dans	O
les	O
idées	O
de	O
son	O
temps	O
,	O
il	O
ne	O
pensait	O
pas	O
que	O
le	O
senti	O
-	O
vorée	O
par	O
l'ambition	O
et	O
enserrée	O
dans	O
son	O
scepticisme	O
haineux	O
,	O
—	O
éclatait	O
sourdement	O
par	O
mille	O
détails	O
qui	O
pénétraient	O
comme	O
des	O
poignards	O
aigus	O
dans	O
le	O
coeur	O
de	O
Thérèse	B-PER
.	O
C'était	O
le	O
soir	O
surtout	O
,	O
à	O
ces	O
heures	O
où	O
rayonnent	O
toute	O
la	O
grâce	O
et	O
tout	O
le	O
charme	O
de	O
la	O
vie	O
de	O
famille	O
,	O
sous	O
la	O
lueur	O
de	O
la	O
lampe	O
,	O
dans	O
l'intimité	O
du	O
coin	O
du	O
feu	O
,	O
que	O
les	O
aspérités	O
de	O
ce	O
foyer	O
disparate	O
se	O
faisaient	O
plus	O
cruellement	O
sentir	O
.	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
rentrait	O
d'une	O
réunion	O
publique	O
,	O
fiévreux	O
et	O
surexcité	O
.	O
Il	O
s'accoudait	O
silencieux	O
à	O
la	O
cheminée	O
devant	O
laquelle	O
Thérèse	B-PER
travaillait	O
solitaire	O
à	O
quelques	O
pas	O
de	O
Marthe	B-PER
endormie	O
,	O
puis	O
il	O
rompait	O
tout	O
à	O
coup	O
le	O
silence	O
par	O
un	O
emportement	O
de	O
sa	O
pensée	O
,	O
continuant	O
les	O
déclamations	O
de	O
là	O
-	O
bas	O
.	O
Sa	O
voix	O
sifflante	O
,	O
brutale	O
,	O
accusait	O
les	O
prêtres	O
,	O
raillait	O
les	O
choses	O
saintes	O
,	O
s'exaltait	O
contre	O
l'obscurantisme	O
des	O
conservateurs	O
;	O
puis	O
il	O
se	O
répandait	O
en	O
paroles	O
amères	O
contre	O
les	O
républicains	O
modérés	O
,	O
s'obstinait	O
à	O
répéter	O
que	O
ce	O
jour	O
viendrait	O
où	O
la	O
vraie	O
République	B-ORG
triompherait	O
,	O
et	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
,	O
ce	O
serait	O
aussi	O
son	O
triomphe	O
à	O
lui	O
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
!	O
....	O
mais	O
il	O
fallait	O
se	O
débarrasser	O
d'abord	O
des	O
jésuites	B-MISC
et	O
des	O
ensoutanés	O
de	O
toute	O
sorte	O
.	O
Thérèse	B-PER
pâlissait	O
devant	O
ces	O
échappées	O
brutales	O
de	O
haine	O
antireligieuse	O
.	O
Alors	O
son	O
mari	O
la	O
prenait	O
directement	O
à	O
partie	O
,	O
bafouant	O
sa	O
foi	O
,	O
meurtrissant	O
ses	O
croyances	O
les	O
plus	O
chères	O
sous	O
une	O
avalanche	O
d'outrages	O
,	O
et	O
lorsque	O
,	O
exaspéré	O
par	O
le	O
silence	O
de	O
Thérèse	B-PER
,	O
sa	O
voix	O
s'élevait	O
vibrante	O
et	O
courroucée	O
,	O
encore	O
toute	O
chaude	O
de	O
la	O
surexcitation	O
malsaine	O
du	O
club	O
,	O
Thérèse	B-PER
disait	O
simplement	O
:	O
«	O
Tu	O
vas	O
réveiller	O
ta	O
fille	O
.	O
»	O
Et	O
Jules	B-PER
répondait	O
:	O
«	O
Il	O
faudra	O
bien	O
qu'elle	O
m'entende	O
quelque	O
jour	O
!	O
»	O
Alors	O
les	O
terreurs	O
la	O
reprenaient	O
,	O
et	O
quand	O
son	O
mari	O
était	O
rentré	O
dans	O
sa	O
chambre	O
après	O
avoir	O
lancé	O
sur	O
le	O
seuil	O
une	O
dernière	O
invective	O
,	O
elle	O
courait	O
au	O
lit	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
toute	O
secouée	O
encore	O
par	O
un	O
frisson	O
convulsif	O
,	O
écartait	O
les	O
rideaux	O
de	O
ses	O
deux	O
bras	O
étendus	O
en	O
avant	O
comme	O
pour	O
conjurer	O
le	O
danger	O
,	O
et	O
criait	O
d'une	O
voix	O
sourde	O
:	O
«	O
Ma	O
fille	O
!	O
»	O
Mais	O
devant	O
Marthe	B-PER
endormie	O
dans	O
un	O
sourire	O
,	O
devant	O
ce	O
doux	O
et	O
paisible	O
visage	O
encadré	O
par	O
l'or	O
soyeux	O
des	O
cheveux	O
répandus	O
sur	O
le	O
coussin	O
et	O
sur	O
l'ivoire	O
des	O
bras	O
nus	O
,	O
Thérèse	B-PER
,	O
rassurée	O
,	O
comprimait	O
à	O
deux	O
mains	O
les	O
battements	O
de	O
son	O
coeur	O
et	O
,	O
tombant	O
à	O
genoux	O
,	O
remerciait	O
Dieu	B-PER
de	O
lui	O
avoir	O
donné	O
ce	O
motif	O
de	O
vivre	O
:	O
«	O
Sa	O
fille	O
!	O
»	O
Pendant	O
ses	O
plus	O
belles	O
années	O
,	O
Thérèse	B-PER
gravit	O
ce	O
douloureux	O
calvaire	O
en	O
laissant	O
chaque	O
jour	O
quelque	O
lambeau	O
d'elle	O
-	O
même	O
aux	O
ronces	O
du	O
chemin	O
.	O
Il	O
semblait	O
que	O
,	O
à	O
mesure	O
que	O
le	O
triomphe	O
des	O
idées	O
républicaines	O
s'affirmait	O
dans	O
le	O
pays	O
,	O
Jules	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
,	O
se	O
sentant	O
plus	O
près	O
du	O
but	O
qu'il	O
poursuivait	O
,	O
s'excitât	O
dans	O
ses	O
rancunes	O
enfiellées	O
et	O
dans	O
son	O
intransigeante	O
impiété	O
.	O
Il	O
suivit	O
avec	O
une	O
joie	O
féroce	O
la	O
campagne	O
entreprise	O
contre	O
les	O
religieux	O
en	O
1880	O
.	O
Il	O
avoua	O
même	O
au	B-PER
sous	I-PER
-	I-PER
préfet	I-PER
de	I-PER
Brugnancourt	I-PER
qu'il	O
regrettât	O
de	O
ne	O
pouvoir	O
diriger	O
en	O
personne	O
cette	O
chasse	O
aux	O
moines	O
.	O
Cependant	O
,	O
Marthe	B-PER
avait	O
grandi	O
.	O
Elle	O
restait	O
souvent	O
terrifiée	O
en	O
écoutant	O
son	O
père	O
.	O
Ses	O
grands	O
yeux	O
bleus	O
suivaient	O
effarés	O
l'expression	O
de	O
haine	O
croissante	O
qui	O
se	O
reflétait	O
sur	O
les	O
traits	O
de	O
Jules	B-PER
Laches	I-PER
-	O
naye	O
lorsqu'il	O
parlait	O
dans	O
un	O
coup	O
de	O
colère	O
,	O
«	O
d'ennemis	O
perfides	O
»	O
,	O
de	O
«	O
dangereux	O
conspirateurs	O
»	O
,	O
de	O
«	O
corrupteurs	O
de	O
la	O
jeunesse	O
»	O
,	O
désignant	O
sous	O
tous	O
ces	O
noms	O
les	O
humbles	O
Capucins	B-MISC
de	I-MISC
Brugnancourt	B-LOC
.	O
Elle	O
essayait	O
,	O
mais	O
en	O
vain	O
,	O
de	O
retrouver	O
dans	O
ce	O
visage	O
convulsé	O
la	O
figure	O
de	O
l'homme	O
qui	O
lui	O
avait	O
souri	O
le	O
matin	O
en	O
l'embrassant	O
à	O
son	O
réveil	O
.	O
Dans	O
ces	O
moments	O
-	O
là	O
surtout	O
,	O
Thérèse	B-PER
était	O
au	O
supplice	O
.	O
Elle	O
embrassait	O
l'enfant	O
,	O
jouait	O
avec	O
ses	O
cheveux	O
d'une	O
main	O
crispée	O
,	O
et	O
la	O
renvoyait	O
à	O
sa	O
poupée	O
avec	O
une	O
caresse	O
.	O
Mais	O
alors	O
la	O
fureur	O
de	O
Lachesnaye	B-PER
se	O
tournait	O
contre	O
sa	O
femme	O
.	O
Il	O
l'accusait	O
d'empoisonner	O
sa	O
vie	O
,	O
de	O
mettre	O
obstacle	O
à	O
son	O
avenir	O
.	O
—	O
Tout	O
le	O
monde	O
à	O
Brugnancourt	B-LOC
savait	O
bien	O
qu'il	O
avait	O
épousé	O
une	O
bigote	O
!	O
...	O
une	O
cléricale	O
...	O
Le	O
ministre	O
ne	O
l'ignorait	O
pas	O
.	O
L'on	O
n'avait	O
que	O
faire	O
sous	O
un	O
gouvernement	O
républicain	O
du	O
mari	O
d'une	O
dévote	O
...	O
C'était	O
vraiment	O
bien	O
la	O
peine	O
d'avoir	O
consacré	O
toute	O
sa	O
vie	O
au	O
triomphe	O
d'une	O
idée	O
,	O
pour	O
se	O
voir	O
,	O
au	O
moment	O
de	O
recueillir	O
les	O
fruits	O
de	O
ces	O
combats	O
,	O
arrêté	O
par	O
une	O
femme	O
!	O
...	O
Thérèse	B-PER
courbait	O
la	O
tête	O
,	O
presque	O
heureuse	O
d'avoir	O
détourné	O
l'orage	O
,	O
et	O
moins	O
blessée	O
des	O
injures	O
qui	O
atteignait	O
son	O
amour	O
-	O
propre	O
d'épouse	O
que	O
des	O
outrages	O
qui	O
blessaient	O
sa	O
foi	O
de	O
chrétienne	O
et	O
sa	O
pudeur	O
de	O
mère	O
.	O
Un	O
matin	O
du	O
mois	O
de	O
janvier	O
1884	O
,	O
Lachesnaye	B-PER
entra	O
chez	O
sa	O
femme	O
d'un	O
pas	O
vif	O
et	O
joyeux	O
,	O
le	O
visage	O
éclairé	O
d'un	O
large	O
sourire	O
.	O
—	O
Thérèse	B-PER
,	O
embrasse	O
-	O
moi	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
un	O
peu	O
fat	O
où	O
se	O
trahissait	O
une	O
grosse	O
émotion	O
...	O
Ton	O
mari	O
est	O
préfet	O
,	O
préfet	O
du	B-LOC
Havre	I-LOC
!	O
Un	O
peu	O
de	O
sang	O
afflua	O
aux	O
joues	O
pâles	O
de	O
Thérèse	B-PER
,	O
qui	O
demeurait	O
muette	O
dans	O
la	O
surprise	O
de	O
cette	O
nouvelle	O
inattendue	O
.	O
—	O
Tu	O
n'es	O
pas	O
contente	O
?	O
continua	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
...	O
Tu	O
ne	O
trouves	O
pas	O
que	O
cela	O
soit	O
juste	O
et	O
mérité	O
?	O
N'ai	O
-	O
je	O
pas	O
assez	O
souffert	O
pour	O
cette	O
gueuse	O
de	O
République	B-LOC
?	O
N	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
vingt	O
ans	O
et	O
plus	O
que	O
je	O
combats	O
pour	O
elle	O
?	O
...	O
Mon	O
père	O
n'est	O
-	O
il	O
pas	O
mort	O
à	O
la	O
tâche	O
?	O
...	O
Et	O
il	O
s'exaltait	O
,	O
un	O
peu	O
grisé	O
par	O
la	O
dépêche	O
qu'il	O
venait	O
de	O
recevoir	O
et	O
qu'il	O
plaçait	O
d'une	O
main	O
tremblante	O
d'émotion	O
sous	O
les	O
yeux	O
de	O
sa	O
femme	O
.	O
Thérèse	B-PER
sourit	O
;	O
prenant	O
les	O
mains	O
de	O
son	O
mari	O
dans	O
les	O
siennes	O
,	O
elle	O
lui	O
dit	O
de	O
sa	O
voix	O
grave	O
et	O
pénétrante	O
dont	O
l'accent	O
le	O
troublait	O
malgré	O
lui	O
:	O
—	O
Je	O
suis	O
heureuse	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
si	O
votre	O
bonheur	O
est	O
là	O
!	O
—	O
Mon	O
bonheur	O
!	O
...	O
mon	O
bonheur	O
!	O
...	O
Sans	O
doute	O
.	O
Le	O
vôtre	O
aussi	O
,	O
parbleu	O
!	O
si	O
vous	O
le	O
voulez	O
bien	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
boudeur	O
.	O
Quelques	O
jours	O
après	O
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
partait	O
pour	O
le	B-LOC
Havre	I-LOC
avec	O
sa	O
femme	O
et	O
sa	O
fille	O
,	O
et	O
s'installait	O
dans	O
le	O
somptueux	O
hôtel	O
que	O
la	B-LOC
ville	I-LOC
du	I-LOC
Havre	I-LOC
,	O
dans	O
son	O
orgueil	O
d'être	O
enfin	O
chef	O
-	O
lieu	O
de	O
préfecture	O
en	O
face	O
de	O
Rouen	B-LOC
,	O
sa	O
rivale	O
,	O
avait	O
fait	O
bâtir	O
avec	O
un	O
luxe	O
grandiose	O
pour	O
le	O
premier	O
fonctionnaire	O
du	O
département	O
.	O
Quand	O
il	O
prit	O
congé	O
de	O
ses	O
compatriotes	O
,	O
Jules	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
eut	O
un	O
sourire	O
indéfinissable	O
de	O
triomphe	O
et	O
de	O
mépris	O
.	O
Quand	O
il	O
prit	O
possession	O
de	O
la	B-LOC
préfecture	I-LOC
du	I-LOC
Havre	I-LOC
,	O
l'expression	O
de	O
ce	O
mépris	O
s'accentua	O
davantage	O
.	O
Il	O
lui	O
sembla	O
qu'il	O
mettait	O
le	O
pied	O
sur	O
une	O
terre	O
conquise	O
et	O
sur	O
le	O
premier	O
échelon	O
de	O
sa	O
fortune	O
;	O
il	O
jura	O
que	O
rien	O
désormais	O
n'arrêterait	O
sa	O
marche	O
dans	O
la	O
voie	O
que	O
son	O
ambition	O
s'était	O
tracée	O
.	O
Ce	O
puritain	O
,	O
cet	O
incorruptible	O
,	O
ce	O
maratiste	O
,	O
eut	O
des	O
accès	O
de	O
joyeuse	O
ivresse	O
;	O
envisageant	O
d'un	O
seul	O
regard	O
la	O
fortune	O
,	O
les	O
honneurs	O
,	O
le	O
pouvoir	O
et	O
toutes	O
leurs	O
jouissances	O
capiteuses	O
,	O
il	O
s'écria	O
,	O
avec	O
la	O
résolution	O
d'un	O
homme	O
qui	O
a	O
longuement	O
et	O
patiemment	O
préparé	O
sa	O
victoire	O
:	O
«	O
L'avenir	O
est	O
à	O
moi	O
!	O
»	O
Thérèse	B-PER
quitta	O
Brugnancourt	B-LOC
avec	O
regret	O
.	O
Les	O
femmes	O
s'attachent	O
aux	O
lieux	O
où	O
elles	O
ont	O
beaucoup	O
souffert	O
,	O
comme	O
à	O
ceux	O
où	O
elles	O
ont	O
beaucoup	O
aimé	O
.	O
Elle	O
sentait	O
d'ailleurs	O
que	O
de	O
plus	O
redoutables	O
épreuves	O
l'attendaient	O
au	B-LOC
Havre	I-LOC
.	O
La	O
situation	O
officielle	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
en	O
lui	O
créant	O
des	O
devoirs	O
extérieurs	O
,	O
l'en	O
-	O
chaînerait	O
davantage	O
elle	O
-	O
même	O
à	O
cette	O
politique	O
qu'elle	O
abhorrait	O
et	O
qui	O
était	O
entrée	O
dans	O
sa	O
vie	O
comme	O
un	O
larron	O
de	O
son	O
bonheur	O
.	O
Thérèse	B-PER
ne	O
se	O
trompait	O
pas	O
.	O
A	O
peine	O
arrivé	O
au	B-LOC
Havre	I-LOC
,	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
jaloux	O
de	O
faire	O
sa	O
cour	O
au	O
ministère	O
anticlérical	O
,	O
se	O
posa	O
franchement	O
en	O
persécuteur	O
du	O
catholicisme	O
.	O
Il	O
interdit	O
à	O
sa	O
femme	O
toute	O
visite	O
au	O
clergé	O
,	O
toute	O
relation	O
compromettante	O
pour	O
sa	O
renommée	O
.	O
Il	O
s'empressa	O
aussi	O
d'envoyer	O
Marthe	B-PER
,	O
alors	O
âgée	O
de	O
treize	O
ans	O
,	O
à	O
l'internat	O
des	O
filles	O
que	O
la	O
municipalité	O
venait	O
de	O
fonder	O
.	O
Séparée	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
qu'elle	O
ne	O
voyait	O
qu	O
'	O
à	O
de	O
rares	O
intervalles	O
,	O
jetée	O
dans	O
un	O
monde	O
où	O
rien	O
ne	O
cadrait	O
avec	O
ses	O
sentiments	O
et	O
avec	O
ses	O
croyances	O
,	O
blessée	O
à	O
tout	O
instant	O
du	O
jour	O
par	O
le	O
langage	O
et	O
par	O
les	O
actes	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
Thérèse	B-PER
souffrit	O
le	O
martyre	O
.	O
Elle	O
apparaissait	O
,	O
résignée	O
,	O
aux	O
réunions	O
officielles	O
;	O
elle	O
écoutait	O
,	O
comme	O
absente	O
d'elle	O
-	O
même	O
,	O
le	O
bourdonnement	O
insipide	O
de	O
cette	O
société	O
de	O
fonctionnaires	O
qui	O
traitaient	O
les	O
salons	O
de	O
la	O
préfecture	O
en	O
pays	O
conquis	O
,	O
étalés	O
dans	O
leur	O
vanité	O
bruyante	O
de	O
parvenus	O
,	O
débordants	O
de	O
la	O
joie	O
d'être	O
quelque	O
chose	O
,	O
accentuant	O
par	O
flatterie	O
pour	O
le	O
maître	O
du	O
lieu	O
,	O
et	O
aussi	O
par	O
peur	O
de	O
devenir	O
suspects	O
de	O
modérantisme	O
,	O
leur	O
républicanisme	O
ou	O
leur	O
impiété	O
.	O
Dans	O
une	O
de	O
ces	O
réceptions	O
,	O
le	O
préfet	O
,	O
caché	O
par	O
un	O
rideau	O
dans	O
l'embrasure	O
d'une	O
fenêtre	O
,	O
surprit	O
une	O
conversation	O
très	O
animée	O
entre	O
un	O
député	O
du	B-LOC
Havre	I-LOC
et	O
un	O
très	O
gros	O
fonctionnaire	O
:	O
—	O
Bien	O
insignifiante	O
,	O
Mᵐᵉ	B-PER
Lachesnaye	I-PER
.	O
—	O
Pas	O
tant	O
qu'on	O
le	O
croit	O
...	O
,	O
mais	O
cléricale	O
,	O
mon	O
cher	O
.	O
—	O
Ah	O
bah	O
!	O
—	O
Vous	O
n'avez	O
donc	O
pas	O
lu	O
l'article	O
du	O
Patriote	O
?	O
—	O
Non	O
!	O
Que	O
dit	O
-	O
il	O
?	O
—	O
Vous	O
n'avez	O
pas	O
lu	O
?	O
Oh	O
!	O
mon	O
cher	O
!	O
...	O
C'est	O
toute	O
une	O
histoire	O
;	O
figurez	O
-	O
vous	O
...	O
Et	O
le	O
gros	O
fonctionnaire	O
,	O
baissant	O
la	O
voix	O
,	O
Jules	B-PER
ne	O
put	O
rien	O
entendre	O
;	O
il	O
distingua	O
seulement	O
les	O
mots	O
:	O
Sermon	O
...	O
retraite	O
...	O
convocation	O
...	O
signature	O
...	O
L'histoire	O
finie	O
,	O
le	O
député	O
demanda	O
brusquement	O
:	O
—	O
Croyez	O
-	O
vous	O
la	O
chose	O
possible	O
?	O
—	O
Pourquoi	O
pas	O
?	O
—	O
Et	O
son	O
mari	O
?	O
—	O
Un	O
faux	O
intransigeant	O
,	O
comme	O
tant	O
d'autres	O
.	O
—	O
C'est	O
dommage	O
,	O
reprit	O
le	O
député	O
.	O
Cela	O
pourrait	O
lui	O
nuire	O
;	O
on	O
le	O
croyait	O
très	O
sûr	O
,	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
Comment	O
s'est	O
-	O
il	O
empêtré	O
d'une	O
bigote	O
,	O
ce	O
grand	O
sceptique	O
-	O
là	O
...	O
?	O
Je	O
l'aurais	O
cru	O
plus	O
fort	O
.	O
Puis	O
il	O
ajouta	O
dans	O
un	O
éclat	O
de	O
rire	O
étouffé	O
:	O
—	O
Ce	O
cher	O
préfet	O
me	O
devra	O
peut	O
-	O
être	O
une	O
belle	O
chandelle	O
pour	O
avoir	O
voté	O
le	O
divorce	O
.	O
—	O
Au	O
fait	O
,	O
je	O
n	O
'	O
y	O
songeais	O
pas	O
,	O
dit	O
l'autre	O
;	O
ce	O
sera	O
curieux	O
.	O
Et	O
ils	O
s'éloignèrent	O
.	O
Lorsque	O
le	O
préfet	O
souleva	O
le	O
rideau	O
et	O
reparut	O
dans	O
le	O
salon	O
,	O
il	O
était	O
très	O
pâle	O
;	O
un	O
léger	O
frémissement	O
agitait	O
ses	O
lèvres	O
minces	O
.	O
Quel	O
était	O
donc	O
ce	O
journal	O
,	O
cet	O
article	O
si	O
dangereux	O
—	O
dont	O
on	O
parlait	O
déjà	O
comme	O
d'une	O
chose	O
connue	O
de	O
tous	O
,	O
et	O
qui	O
le	O
compromettait	O
si	O
terriblement	O
aux	O
yeux	O
de	O
ses	O
amis	O
politiques	O
?	O
On	O
mêlait	O
à	O
tout	O
cela	O
le	O
nom	O
de	O
sa	O
femme	O
.....	O
Malheur	O
à	O
elle	O
si	O
elle	O
avait	O
fait	O
rejaillir	O
sur	O
son	O
nom	O
et	O
sur	O
son	O
influence	O
les	O
conséquences	O
de	O
sa	O
dévotion	O
!	O
Il	O
jeta	O
un	O
regard	O
autour	O
de	O
lui	O
et	O
crut	O
voir	O
sur	O
les	O
physionomies	O
une	O
expression	O
contrainte	O
.	O
Justement	O
,	O
son	O
chef	O
de	O
cabinet	O
vint	O
à	O
lui	O
,	O
et	O
,	O
d'un	O
ton	O
craintif	O
:	O
—	O
Monsieur	O
le	O
préfet	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
j'aurais	O
à	O
vous	O
...	O
—	O
Suivez	O
-	O
moi	O
!	O
dit	O
Lachesnaye	B-PER
.	O
Et	O
,	O
traversant	O
l'enfilade	O
des	O
salons	O
,	O
ils	O
arrivèrent	O
tous	O
deux	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
préfet	O
.	O
—	O
Eh	O
bien	O
!	O
dit	O
celui	O
-	O
ci	O
,	O
en	O
s'efforçant	O
de	O
dissimuler	O
son	O
irritation	O
nerveuse	O
;	O
eh	O
bien	O
!	O
mon	O
cher	O
Mi	B-PER
-	O
nart	O
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
dit	O
ce	O
fameux	O
article	O
?	O
—	O
Monsieur	O
le	O
préfet	O
sait	O
donc	O
...	O
,	O
murmura	O
le	O
secrétaire	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
je	O
sais	O
,	O
répondit	O
le	O
préfet	O
.	O
Donnez	O
.	O
Et	O
il	O
arracha	O
des	O
mains	O
de	O
Minart	B-PER
un	O
journal	O
froissé	O
aux	O
plis	O
,	O
que	O
ce	O
jeune	O
homme	O
lui	O
tendait	O
avec	O
une	O
timidité	O
affectée	O
.	O
C'était	O
une	O
méchante	O
feuille	O
à	O
un	O
sou	O
,	O
imprimée	O
sur	O
cet	O
affreux	O
papier	O
de	O
la	O
presse	O
à	O
bon	O
marché	O
,	O
qui	O
semble	O
ajouter	O
un	O
opprobre	O
de	O
plus	O
aux	O
outrages	O
dont	O
il	O
est	O
noirci	O
.	O
L'article	O
était	O
intitulé	O
:	O
LA	O
FEMME	O
DE	O
JULES	B-PER
...	O
CÉSAR	B-PER
,	O
et	O
s'étalait	O
en	O
tête	O
des	O
nouvelles	O
locales	O
.	O
Le	O
préfet	O
lut	O
en	O
fronçant	O
les	O
sourcils	O
:	O
«	O
César	B-PER
ne	O
voulait	O
pas	O
qu'on	O
soupçonnât	O
sa	O
femme	O
.	O
«	O
Il	O
avait	O
ses	O
raisons	O
.	O
Si	O
ma	O
femme	O
me	O
trompe	O
,	O
se	O
«	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
chacun	O
dira	O
de	O
moi	O
:	O
C'est	O
un	O
nigaud	O
,	O
et	O
«	O
j	O
'	O
y	O
perdrai	O
ma	O
considération	O
.	O
César	B-PER
était	O
homme	O
«	O
d'esprit	O
.	O
Mais	O
une	O
femme	O
peut	O
aujourd'hui	O
nuire	O
à	O
«	O
son	O
mari	O
tout	O
autrement	O
que	O
ne	O
l'entendait	O
César	B-PER
.	O
«	O
Elle	O
peut	O
se	O
compromettre	O
dans	O
les	O
sacristies	O
aussi	O
«	O
bien	O
que	O
dans	O
le	O
monde	O
.	O
Il	O
est	O
inadmissible	O
,	O
par	O
«	O
exemple	O
,	O
que	O
la	O
femme	O
d'un	O
préfet	O
assiste	O
à	O
un	O
ser	O
-	O
«	O
mon	O
de	O
charité	O
en	O
faveur	O
des	O
églises	O
paroissiales	O
«	O
de	O
la	B-LOC
Seine	I-LOC
-	I-LOC
Maritime	I-LOC
.	O
Il	O
est	O
inadmissible	O
qu'elle	O
«	O
aille	O
tous	O
les	O
matins	O
ostensiblement	O
à	O
la	O
messe	O
,	O
et	O
«	O
qu'elle	O
s'associe	O
publiquement	O
à	O
toutes	O
les	O
mome	O
-	O
«	O
ries	O
des	O
cléricaux	O
;	O
il	O
est	O
inadmissible	O
qu'elle	O
signe	O
,	O
«	O
en	O
qualité	O
de	O
secrétaire	O
,	O
les	O
lettres	O
de	O
convocation	O
«	O
de	O
la	B-ORG
Société	I-ORG
protectrice	I-ORG
des	I-ORG
Petits	I-ORG
-	I-ORG
Orphelins	I-ORG
,	O
«	O
foyer	O
bien	O
connu	O
de	O
cléricalisme	O
.	O
Si	O
ces	O
faits	O
sont	O
«	O
exacts	O
,	O
comment	O
se	O
fait	O
-	O
il	O
que	O
son	O
mari	O
les	O
ignore	O
?	O
«	O
et	O
,	O
s'il	O
ne	O
les	O
ignore	O
point	O
,	O
comment	O
tolère	O
-	O
t	O
-	O
il	O
dans	O
«	O
sa	O
famille	O
de	O
pareils	O
outrages	O
à	O
la	O
morale	O
répu	O
-	O
«	O
blicaine	O
,	O
de	O
pareils	O
défis	O
à	O
l'opinion	O
?	O
—	O
Complice	O
«	O
ou	O
dupe	O
,	O
qu'il	O
choisisse	O
.	O
—	O
On	O
dit	O
tout	O
bas	O
qu'il	O
«	O
n'est	O
point	O
dupe	O
.	O
Mais	O
alors	O
?	O
...	O
Ah	O
!	O
voilà	O
!	O
Il	O
est	O
de	O
«	O
par	O
le	O
monde	O
des	O
fonctionnaires	O
qui	O
se	O
proclament	O
«	O
bien	O
haut	O
des	O
foudres	O
d'athéisme	O
,	O
et	O
qui	O
disent	O
des	O
«	O
patenôtres	O
dans	O
l'alcôve	O
de	O
leur	O
femme	O
!	O
M.	B-PER
Laches	I-PER
-	O
«	O
naye	O
serait	O
-	O
il	O
du	O
nombre	O
?	O
Qu'il	O
prenne	O
garde	O
!	O
«	O
Quand	O
la	O
femme	O
de	O
César	B-PER
est	O
justement	O
soup	O
-	O
«	O
çonnée	O
,	O
César	B-PER
est	O
bien	O
près	O
de	O
l'être	O
.	O
»	O
Lachesnaye	B-PER
laissa	O
tomber	O
le	O
journal	O
à	O
ses	O
pieds	O
.	O
Minart	B-PER
l'observait	O
par	O
-	O
dessous	O
ses	O
paupières	O
hypocritement	O
baissées	O
.	O
—	O
Il	O
faut	O
que	O
tout	O
cela	O
finisse	O
,	O
dit	O
enfin	O
le	O
préfet	O
.	O
Minart	B-PER
,	O
vous	O
mettrez	O
ce	O
journal	O
de	O
côté	O
...	O
Venez	O
.	O
Un	O
malicieux	O
sourire	O
vint	O
effleurer	O
les	O
lèvres	O
exsangues	O
du	O
secrétaire	O
,	O
qui	O
se	O
baissait	O
jusqu	O
'	O
à	O
terre	O
pour	O
ramasser	O
le	O
journal	O
.	O
Rentré	O
dans	O
les	O
salons	O
,	O
le	O
préfet	O
chercha	O
du	O
regard	O
le	O
président	O
du	O
tribunal	O
,	O
qui	O
causait	O
au	O
milieu	O
d'un	O
groupe	O
;	O
puis	O
,	O
marchant	O
droit	O
à	O
lui	O
:	O
—	O
Mon	O
cher	O
Turpenot	B-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
haute	O
et	O
saccadée	O
,	O
venez	O
donc	O
me	O
voir	O
demain	O
,	O
dans	O
mon	O
cabinet	O
.	O
Nous	O
avons	O
à	O
causer	O
...	O
sérieusement	O
.	O
La	O
résolution	O
de	O
Lachesnaye	B-PER
était	O
prise	O
.	O
Thérèse	B-PER
était	O
irrévocablement	O
condamnée	O
.	O
—	O
UN	O
DIVORCE	O
OFFICIEL	O
—	O
Ainsi	O
,	O
Madame	O
,	O
disait	O
M.	B-PER
Turpenot	I-PER
doctorale	O
-	O
ment	O
assis	O
dans	O
le	O
cabinet	O
de	O
travail	O
de	O
Lachesnaye	B-PER
,	O
ainsi	O
vous	O
refusez	O
d'accepter	O
le	O
divorce	O
par	O
consentement	O
mutuel	O
?	O
Debout	O
,	O
raidie	O
dans	O
sa	O
douleur	O
,	O
les	O
yeux	O
noyés	O
de	O
larmes	O
,	O
et	O
comme	O
perdue	O
dans	O
l'angoisse	O
d'un	O
horrible	O
rêve	O
,	O
Thérèse	B-PER
se	O
taisait	O
.	O
Lachesnaye	B-PER
,	O
assis	O
à	O
son	O
bureau	O
,	O
la	O
tête	O
appuyée	O
entre	O
ses	O
deux	O
mains	O
,	O
le	O
visage	O
très	O
défait	O
,	O
attendait	O
la	O
réponse	O
de	O
sa	O
femme	O
.	O
Le	O
silence	O
montait	O
lugubre	O
dans	O
la	O
pièce	O
étroite	O
et	O
haute	O
.	O
On	O
entendait	O
seulement	O
le	O
battement	O
monotone	O
du	O
balancier	O
de	O
la	O
pendule	O
,	O
et	O
,	O
dans	O
le	O
foyer	O
,	O
les	O
crépitements	O
confus	O
du	O
brasier	O
écroulé	O
.	O
M.	B-PER
Turpenot	I-PER
hochait	O
la	O
tête	O
avec	O
ce	O
faux	O
air	O
de	O
gravité	O
que	O
donne	O
aux	O
figures	O
glabres	O
la	O
cravate	O
blanche	O
du	O
magistrat	O
.	O
Ses	O
traits	O
d'ancien	O
avoué	O
normand	O
trahissaient	O
la	O
sécheresse	O
de	O
coeur	O
et	O
l'habitude	O
de	O
l'obséquiosité	O
servile	O
.	O
Gêné	O
par	O
le	O
silence	O
de	O
Thérèse	B-PER
,	O
le	O
président	O
du	O
tribunal	O
civil	O
cherchait	O
une	O
contenance	O
.	O
Il	O
croisait	O
brusquement	O
ses	O
jambes	O
,	O
étirait	O
dans	O
ses	O
mains	O
fortes	O
et	O
velues	O
ses	O
gants	O
d'un	O
noir	O
douteux	O
,	O
ou	O
passait	O
ses	O
doigts	O
dans	O
ses	O
cheveux	O
rares	O
et	O
gris	O
qu'il	O
rejetait	O
en	O
arrière	O
par	O
un	O
geste	O
de	O
cabotin	O
.	O
Enfin	O
,	O
inclinant	O
brusquement	O
la	O
tête	O
sur	O
son	O
épaule	O
,	O
et	O
fixant	O
sur	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
ses	O
yeux	O
d'un	O
gris	O
verdâtre	O
:	O
—	O
Vous	O
refusez	O
?	O
répéta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
lentement	O
.	O
Thérèse	B-PER
eut	O
un	O
tressaillement	O
et	O
répondit	O
d'un	O
ton	O
très	O
ferme	O
:	O
—	O
Je	O
refuse	O
...	O
Je	O
subis	O
le	O
divorce	O
,	O
je	O
ne	O
l'accepte	O
pas	O
...	O
Je	O
veux	O
être	O
jugée	O
.	O
—	O
Jugée	B-PER
!	O
...	O
Eh	O
!	O
jugée	O
!	O
reprit	O
Turpenot	B-PER
en	O
se	O
levant	O
,	O
il	O
s'agit	O
bien	O
de	O
cela	O
!	O
M.	O
le	O
préfet	O
ne	O
veut	O
point	O
d'éclat	O
,	O
point	O
de	O
bruit	O
,	O
point	O
de	O
scandale	O
...	O
Il	O
lui	O
a	O
paru	O
qu'un	O
divorce	O
à	O
l'amiable	O
arrangerait	O
toute	O
chose	O
...	O
Hum	O
!	O
...	O
hum	O
!	O
...	O
Un	O
peu	O
confus	O
du	O
rôle	O
odieux	O
qu'il	O
jouait	O
,	O
Tur	B-PER
-	O
penot	O
marmotta	O
quelques	O
paroles	O
sans	O
suite	O
:	O
«	O
Situation	O
insoutenable	O
pour	O
les	O
deux	O
conjoints	O
!	O
...	O
Hum	O
!	O
...	O
Incompatibilité	O
d'humeur	O
...	O
liberté	O
rendue	O
...	O
Hum	O
!	O
...	O
Admirable	O
prévoyance	O
de	O
la	O
loi	O
nouvelle	O
...	O
»	O
Enfin	O
,	O
il	O
s'arrêta	O
net	O
,	O
le	O
nez	O
en	O
l'air	O
,	O
la	O
main	O
levée	O
,	O
dans	O
un	O
geste	O
ébauché	O
d'avocat	O
à	O
la	O
barre	O
,	O
et	O
regarda	O
Lachesnaye	B-PER
,	O
comme	O
pour	O
lui	O
demander	O
son	O
appui	O
.	O
Thérèse	B-PER
eut	O
un	O
sourire	O
d'écrasant	O
mépris	O
,	O
et	O
,	O
fière	O
,	O
rendue	O
à	O
elle	O
-	O
même	O
par	O
la	O
bassesse	O
de	O
l'attaque	O
,	O
elle	O
marcha	O
droit	O
à	O
son	O
mari	O
et	O
lui	O
cria	O
en	O
plein	O
visage	O
:	O
—	O
Lâche	O
,	O
parlez	O
donc	O
!	O
...	O
Vous	O
voyez	O
bien	O
que	O
Monsieur	O
n'en	O
peut	O
plus	O
...	O
Mais	O
parlez	O
donc	O
!	O
Que	O
me	O
reprochez	O
-	O
vous	O
?	O
Jules	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
fouetté	O
par	O
cette	O
apostrophe	O
,	O
releva	O
vivement	O
la	O
tête	O
.	O
Sa	O
figure	O
bilieuse	O
se	O
marqua	O
de	O
deux	O
taches	O
rouges	O
,	O
sanglantes	O
.	O
Ses	O
yeux	O
lancèrent	O
un	O
éclair	O
.	O
C'était	O
la	O
première	O
fois	O
que	O
sa	O
victime	O
se	O
dressait	O
ainsi	O
en	O
face	O
de	O
lui	O
,	O
révoltée	O
,	O
presque	O
menaçante	O
.	O
Il	O
raidit	O
ses	O
mains	O
sur	O
l'appui	O
de	O
son	O
fauteuil	O
,	O
et	O
,	O
d'une	O
voix	O
qui	O
scandait	O
les	O
syllabes	O
:	O
—	O
Je	O
vous	O
reproche	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
votre	O
fanatisme	O
;	O
je	O
vous	O
reproche	O
votre	O
haine	O
pour	O
la	B-ORG
République	I-ORG
,	O
votre	O
dévotion	O
exagérée	O
et	O
blessante	O
,	O
votre	O
cléricalisme	O
outré	O
,	O
bien	O
connu	O
de	O
tous	O
,	O
vos	O
pratiques	O
ridicules	O
et	O
vos	O
superstitions	O
;	O
je	O
vous	O
reproche	O
,	O
enfin	O
,	O
de	O
gâter	O
ma	O
fille	O
en	O
lui	O
mettant	O
en	O
tête	O
une	O
foule	O
d'idées	O
absurdes	O
,	O
d'être	O
un	O
obstacle	O
à	O
son	O
éducation	O
libérale	O
et	O
républicaine	O
.	O
Une	O
lueur	O
sinistre	O
traversa	O
l'esprit	O
de	O
Mme	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
.	O
—	O
Ma	O
fille	O
!	O
dit	O
-	O
elle	O
d'une	O
voix	O
sourde	O
comme	O
celle	O
d'une	O
condamnée	O
à	O
mort	O
,	O
ma	O
fille	O
!	O
...	O
vous	O
voulez	O
me	O
prendre	O
ma	O
fille	O
?	O
Puis	O
,	O
oubliant	O
tout	O
:	O
le	O
lieu	O
où	O
elle	O
se	O
trouvait	O
,	O
la	O
présence	O
de	O
M.	B-PER
Turpenot	I-PER
,	O
l'injustice	O
qui	O
l'écrasait	O
;	O
s'oubliant	O
enfin	O
elle	O
-	O
même	O
,	O
prise	O
dans	O
tout	O
son	O
être	O
d'un	O
frémissement	O
nerveux	O
,	O
la	O
bouche	O
pleine	O
de	O
paroles	O
qui	O
ne	O
pouvaient	O
point	O
sortir	O
et	O
qui	O
s'étran	O
-	O
glaient	O
,	O
Thérèse	B-PER
vint	O
tomber	O
à	O
genoux	O
devant	O
son	O
mari	O
:	O
—	O
Non	O
,	O
pas	O
cela	O
,	O
disait	O
-	O
elle	O
d'une	O
voix	O
très	O
douce	O
et	O
très	O
humble	O
...	O
vous	O
ne	O
ferez	O
pas	O
cela	O
...	O
Tout	O
ce	O
que	O
vous	O
voudrez	O
,	O
...	O
je	O
partirai	O
loin	O
avec	O
elle	O
,	O
bien	O
loin	O
;	O
vous	O
ne	O
me	O
reverrez	O
jamais	O
,	O
mais	O
laissez	O
-	O
la	O
-	O
moi	O
.	O
Je	O
n'ai	O
pas	O
eu	O
d'autre	O
joie	O
dans	O
la	O
vie	O
.	O
Laissez	O
-	O
moi	O
l'élever	O
.	O
J'en	O
ferai	O
une	O
honnête	O
femme	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
jure	O
...	O
Lorsqu'elle	O
ne	O
me	O
verra	O
plus	O
,	O
qui	O
lui	O
parlera	O
de	O
Dieu	B-PER
,	O
de	O
son	O
âme	O
?	O
...	O
Vous	O
me	O
l'avez	O
déjà	O
prise	O
pour	O
la	O
mettre	O
au	O
lycée	O
.	O
Prendre	O
une	O
enfant	O
à	O
sa	O
mère	O
,	O
c'est	O
horrible	O
,	O
cela	O
!	O
et	O
je	O
l'ai	O
souffert	O
.	O
Mais	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
je	O
pouvais	O
la	O
voir	O
;	O
mais	O
si	O
vous	O
me	O
chassez	O
sans	O
elle	O
,	O
ce	O
sera	O
fini	O
,	O
tout	O
à	O
fait	O
fini	O
!	O
...	O
Ah	O
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
Et	O
,	O
aveuglée	O
par	O
son	O
désespoir	O
,	O
elle	O
cherchait	O
à	O
saisir	O
les	O
mains	O
glacées	O
de	O
Lachesnaye	B-PER
qui	O
,	O
très	O
énervé	O
,	O
s'efforçait	O
d'arrêter	O
sur	O
les	O
lèvres	O
de	O
sa	O
femme	O
ce	O
flux	O
de	O
paroles	O
désolées	O
.	O
Le	B-PER
président	I-PER
Turpenot	I-PER
,	O
les	O
mains	O
nouées	O
derrière	O
le	O
dos	O
,	O
sous	O
les	O
basques	O
de	O
sa	O
redingote	O
,	O
cherchait	O
une	O
contenance	O
et	O
regardait	O
alternativement	O
le	O
plafond	O
et	O
la	O
fenêtre	O
du	O
cabinet	O
,	O
en	O
soufflant	O
par	O
intervalle	O
d'un	O
air	O
décontenancé	O
.	O
Lachesnaye	B-PER
reprit	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
.	O
Relevant	O
Thérèse	B-PER
,	O
il	O
lui	O
dit	O
,	O
d'une	O
voix	O
qu'il	O
s'efforçait	O
de	O
rendre	O
bienveillante	O
:	O
—	O
Vous	O
vous	O
méprenez	O
sur	O
mes	O
sentiments	O
,	O
madame	O
.	O
M.	B-PER
Turpenot	I-PER
vous	O
avait	O
appelée	O
ici	O
dans	O
un	O
but	O
de	O
conciliation	O
.	O
Ma	O
conscience	O
me	O
fait	O
un	O
devoir	O
de	O
rompre	O
une	O
union	O
mal	O
assortie	O
...	O
La	O
loi	O
permet	O
à	O
chacun	O
de	O
nous	O
de	O
reprendre	O
sa	O
liberté	O
...	O
Vous	O
devez	O
la	O
désirer	O
autant	O
que	O
moi	O
...	O
Tout	O
nous	O
sépare	O
.	O
Vous	O
ne	O
me	O
pardonnez	O
pas	O
ce	O
que	O
vous	O
appelez	O
mon	O
impiété	O
;	O
je	O
ne	O
puis	O
supporter	O
davantage	O
ce	O
que	O
vous	O
appelez	O
votre	O
religion	O
.	O
Un	O
fonctionnaire	O
de	O
la	B-ORG
République	O
doit	O
donner	O
à	O
ses	O
administrés	O
l'exemple	O
de	O
la	O
plus	O
haute	O
indépendance	O
d'esprit	O
.	O
Vous	O
m'enchaînez	O
...	O
vous	O
êtes	O
une	O
protestation	O
vivante	O
contre	O
les	O
doctrines	O
que	O
j'ai	O
professées	O
toute	O
ma	O
vie	O
et	O
contre	O
les	O
actes	O
de	O
mon	O
gouvernement	O
.	O
Je	O
sais	O
...	O
oh	O
!	O
ne	O
niez	O
pas	O
!	O
...	O
je	O
sais	O
que	O
vous	O
êtes	O
enrôlée	O
dans	O
des	O
congrégations	O
soi	O
-	O
—	O
disant	O
de	O
charité	O
,	O
que	O
l'on	O
vous	O
voit	O
à	O
l'église	O
plus	O
que	O
partout	O
ailleurs	O
,	O
que	O
vous	O
êtes	O
très	O
assidue	O
aux	O
sermons	O
des	O
religieux	O
expulsés	O
,	O
que	O
vous	O
ne	O
dissimulez	O
point	O
vos	O
sympathies	O
pour	O
eux	O
,	O
et	O
que	O
même	O
vous	O
leur	O
avez	O
fait	O
parvenir	O
des	O
secours	O
.	O
La	O
femme	O
d'un	O
préfet	O
!	O
cela	O
est	O
inadmissible	O
...	O
Je	O
n'insiste	O
pas	O
davantage	O
;	O
vous	O
connaissez	O
aussi	O
bien	O
que	O
moi	O
les	O
divergences	O
cruelles	O
dont	O
tous	O
deux	O
nous	O
avons	O
souffert	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
j'ai	O
souffert	O
,	O
dit	O
alors	O
Thérèse	B-PER
,	O
tirée	O
par	O
ce	O
mot	O
de	O
la	O
stupeur	O
profonde	O
dans	O
laquelle	O
elle	O
était	O
retombée	O
,	O
j'ai	O
souffert	O
,	O
mais	O
j'ai	O
mis	O
mon	O
orgueil	O
à	O
ne	O
pas	O
vous	O
le	O
laisser	O
voir	O
.	O
Vous	O
êtes	O
un	O
ingrat	O
,	O
monsieur	O
,	O
continua	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
d'un	O
accent	O
poignant	O
;	O
vous	O
vous	O
plaignez	O
...	O
Je	O
ne	O
me	O
suis	O
jamais	O
plainte	O
,	O
moi	O
!	O
J'ai	O
passé	O
des	O
nuits	O
dans	O
les	O
larmes	O
,	O
vous	O
n'en	O
avez	O
pas	O
vu	O
couler	O
une	O
seule	O
...	O
J'ai	O
cru	O
cent	O
fois	O
que	O
mon	O
coeur	O
allait	O
se	O
briser	O
quand	O
vous	O
insultiez	O
ce	O
que	O
j'avais	O
de	O
plus	O
cher	O
au	O
monde	O
,	O
ma	O
foi	O
de	O
chrétienne	O
,	O
et	O
quand	O
vous	O
apportiez	O
dans	O
votre	O
triste	O
intérieur	O
l'écho	O
de	O
vos	O
malheureuses	O
passions	O
politiques	O
et	O
de	O
vos	O
querelles	O
du	O
club	O
.	O
Vous	O
n'avez	O
rien	O
respecté	O
en	O
moi	O
,	O
ni	O
l'épouse	O
,	O
ni	O
la	O
mère	O
...	O
Et	O
,	O
s'animant	O
au	O
récit	O
de	O
ses	O
douleurs	O
ravivées	O
et	O
saignantes	O
,	O
Thérèse	B-PER
s'écria	O
:	O
—	O
Ah	O
!	O
bénissez	O
-	O
la	O
,	O
monsieur	O
,	O
cette	O
religion	O
que	O
vous	O
détestez	O
,	O
cette	O
piété	O
dont	O
vous	O
me	O
faites	O
un	O
crime	O
;	O
bénissez	O
-	O
la	O
,	O
car	O
c'est	O
à	O
elle	O
que	O
vous	O
devez	O
ma	O
résignation	O
de	O
quinze	O
années	O
.	O
Si	O
j'avais	O
été	O
ce	O
que	O
vous	O
rêviez	O
de	O
me	O
voir	O
,	O
une	O
libre	O
-	O
penseuse	O
,	O
j'aurais	O
rejeté	O
moi	O
-	O
même	O
,	O
et	O
sans	O
attendre	O
l'intervention	O
de	O
ce	O
monsieur	O
(	O
elle	O
désignait	O
Turpenot	B-PER
)	O
,	O
un	O
joug	O
qui	O
m'écrasait	O
,	O
un	O
devoir	O
vraiment	O
trop	O
lourd	O
,	O
une	O
destinée	O
trop	O
douloureuse	O
.	O
Et	O
maintenant	O
,	O
poursuivit	O
-	O
elle	O
en	O
arrêtant	O
les	O
protestations	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
faites	O
ce	O
qu'il	O
vous	O
plaira	O
.	O
C'est	O
encore	O
ma	O
religion	O
qui	O
me	O
défend	O
de	O
demander	O
la	O
rupture	O
définitive	O
d'un	O
lien	O
que	O
vous	O
avez	O
depuis	O
longtemps	O
brisé	O
.	O
Je	O
subirai	O
tout	O
.	O
Vos	O
avocats	O
chercheront	O
des	O
griefs	O
;	O
je	O
tairai	O
les	O
miens	O
,	O
vos	O
juges	O
ne	O
sont	O
pas	O
en	O
état	O
de	O
les	O
comprendre	O
;	O
vous	O
disposerez	O
de	O
ma	O
fortune	O
comme	O
il	O
vous	O
conviendra	O
.	O
Je	O
ne	O
lutterai	O
que	O
sur	O
un	O
point	O
:	O
je	O
veux	O
ma	O
fille	O
;	O
plus	O
que	O
jamais	O
,	O
vous	O
me	O
faites	O
peur	O
pour	O
elle	O
,	O
et	O
nous	O
verrons	O
bien	O
s'il	O
reste	O
en	O
France	B-LOC
assez	O
de	O
justice	O
...	O
Turpenot	B-PER
,	O
l'air	O
très	O
sot	O
et	O
très	O
vexé	O
,	O
éleva	O
la	O
voix	O
:	O
—	O
Mais	O
certainement	O
,	O
madame	O
...	O
la	O
justice	O
...	O
—	O
J'oubliais	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
que	O
vous	O
la	O
représentiez	O
,	O
dit	O
Thérèse	B-PER
en	O
clouant	O
d'un	O
regard	O
l'ancien	O
avoué	O
normand	O
qui	O
,	O
reprenant	O
son	O
aplomb	O
,	O
reprit	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
méchante	O
:	O
—	O
La	O
justice	O
,	O
madame	O
,	O
aura	O
le	O
regret	O
de	O
vous	O
refuser	O
votre	O
enfant	O
,	O
car	O
,	O
aux	O
termes	O
de	O
l'article	O
302	O
du	O
Code	O
Civil	O
,	O
remis	O
en	O
vigueur	O
par	O
la	O
loi	O
nouvelle	O
,	O
«	O
les	O
enfants	O
seront	O
confiés	O
à	O
l'époux	O
qui	O
aura	O
obtenu	O
le	O
divorce	O
»	O
,	O
et	O
,	O
puisque	O
vous	O
ne	O
le	O
demandez	O
pas	O
,	O
il	O
ne	O
saurait	O
être	O
question	O
...	O
Thérèse	B-PER
regardait	O
Turpenot	B-PER
comme	O
si	O
elle	O
n'eût	O
pas	O
compris	O
ses	O
paroles	O
:	O
—	O
Oui	O
,	O
madame	O
,	O
continua	O
le	O
président	O
sur	O
un	O
ton	O
de	O
triomphe	O
,	O
le	O
divorce	O
sera	O
obtenu	O
contre	O
vous	O
,	O
et	O
,	O
sans	O
préjuger	O
la	O
décision	O
du	O
tribunal	O
,	O
il	O
paraît	O
difficile	O
que	O
M.	O
le	O
préfet	O
ayant	O
des	O
griefs	O
fondés	O
,	O
exprimant	O
des	O
craintes	O
justifiées	O
sur	O
l'éducation	O
de	O
son	O
enfant	O
,	O
n'obtienne	O
pas	O
d'en	O
être	O
seul	O
chargé	O
...	O
—	O
Oh	O
!	O
c'est	O
odieux	O
,	O
interrompit	O
Thérèse	B-PER
atterrée	O
;	O
mais	O
votre	O
loi	O
est	O
inhumaine	O
;	O
c'est	O
un	O
épouvantable	O
complot	O
pour	O
enlever	O
à	O
une	O
mère	O
sa	O
fille	O
!	O
—	O
Ah	O
!	O
continua	O
le	O
magistrat	O
,	O
très	O
fier	O
de	O
l'impression	O
produite	O
,	O
ah	O
!	O
si	O
vous	O
acceptiez	O
le	O
divorce	O
par	O
consentement	O
mutuel	O
,	O
une	O
transaction	O
interviendrait	O
sur	O
tous	O
les	O
points	O
,	O
et	O
sur	O
celui	O
-	O
là	O
en	O
particulier	O
.	O
Vous	O
pourriez	O
peut	O
-	O
être	O
obtenir	O
une	O
solution	O
qui	O
sauve	O
-	O
garderait	O
vos	O
désirs	O
de	O
mère	O
et	O
les	O
devoirs	O
paternels	O
de	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
.	O
Heureux	O
de	O
son	O
argumentation	O
qu'il	O
avait	O
développée	O
avec	O
des	O
gestes	O
emphatiques	O
et	O
pompeux	O
,	O
presque	O
sûr	O
de	O
la	O
victoire	O
,	O
Turpenot	B-PER
promenait	O
ses	O
yeux	O
en	O
vrille	O
du	O
préfet	O
à	O
Thérèse	B-PER
,	O
et	O
s'essuyait	O
le	O
front	O
avec	O
le	O
geste	O
familier	O
aux	O
hommes	O
de	O
robe	O
quand	O
ils	O
croient	O
avoir	O
trouvé	O
un	O
effet	O
décisif	O
.	O
Thérèse	B-PER
regarda	O
fixement	O
devant	O
elle	O
,	O
devint	O
très	O
pâle	O
,	O
étendit	O
les	O
bras	O
;	O
un	O
murmure	O
sourd	O
vint	O
mourir	O
sur	O
ses	O
lèvres	O
décolorées	O
,	O
et	O
tout	O
à	O
coup	O
elle	O
s'affaissa	O
dans	O
un	O
froissement	O
d'étoffes	O
.	O
Sa	O
tête	O
alourdie	O
vint	O
battre	O
les	O
bras	O
du	O
fauteuil	O
où	O
était	O
assis	O
La	B-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
.	O
—	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
s'évanouit	O
,	O
cria	O
Turpenot	B-PER
.	O
Le	O
préfet	O
se	O
leva	O
brusquement	O
pour	O
porter	O
secours	O
à	O
sa	O
femme	O
,	O
pendant	O
qu'il	O
indiquait	O
à	O
Turpenot	B-PER
le	O
cordon	O
de	O
la	O
sonnette	O
.	O
Le	O
président	O
l'agita	O
très	O
empressé	O
,	O
puis	O
il	O
atteignit	O
son	O
chapeau	O
,	O
et	O
gagna	O
la	O
porte	O
du	O
cabinet	O
en	O
disant	O
,	O
dans	O
une	O
courbette	O
embarrassée	O
:	O
—	O
Désolé	O
,	O
monsieur	O
le	O
préfet	O
!	O
...	O
incident	O
regrettable	O
...	O
,	O
cause	O
entendue	O
d'ailleurs	O
...	O
,	O
monomanie	O
religieuse	O
bien	O
caractérisée	O
...	O
Tout	O
à	O
votre	O
disposition	O
...	O
J'ai	O
bien	O
l'honneur	O
...	O
Et	O
il	O
sortit	O
à	O
reculons	O
,	O
s'aplatissant	O
contre	O
les	O
murs	O
,	O
pendant	O
que	O
Lachesnaye	B-PER
s'efforçait	O
de	O
ranimer	O
sa	O
femme	O
.	O
Thérèse	B-PER
rouvrit	O
les	O
yeux	O
et	O
murmura	O
:	O
«	O
Ma	O
fille	O
!	O
»	O
Puis	O
elle	O
reprit	O
son	O
immobilité	O
marmoréenne	O
,	O
raidie	O
sur	O
le	O
parquet	O
,	O
froide	O
,	O
les	O
lèvres	O
clouées	O
par	O
le	O
désespoir	O
.	O
—	O
MÈRE	O
ET	O
FILLE	O
Le	O
divorce	O
était	O
prononcé	O
depuis	O
la	O
veille	O
.	O
Thérèse	B-PER
n'avait	O
pas	O
assisté	O
à	O
l'audience	O
,	O
mais	O
elle	O
connaissait	O
par	O
Me	B-PER
Derval	I-PER
,	O
son	O
avocat	O
,	O
la	O
décision	O
du	O
tribunal	O
.	O
Me	B-PER
Derval	I-PER
était	O
un	O
honnête	O
homme	O
.	O
Dans	O
les	O
jours	O
témoins	O
des	O
scènes	O
que	O
nous	O
racontons	O
,	O
un	O
pareil	O
titre	O
n'est	O
pas	O
un	O
mince	O
éloge	O
.	O
Pauvre	O
,	O
fier	O
,	O
désintéressé	O
,	O
l'avocat	O
de	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
recherchait	O
,	O
avec	O
une	O
sorte	O
d'avidité	O
jalouse	O
,	O
l'impopularité	O
qui	O
s'attache	O
aux	O
causes	O
perdues	O
devant	O
les	O
hommes	O
.	O
Dès	O
l'âge	O
de	O
vingt	O
ans	O
,	O
encore	O
tout	O
frémissant	O
des	O
généreuses	O
ardeurs	O
de	O
la	O
jeunesse	O
,	O
il	O
avait	O
élevé	O
sa	O
voix	O
,	O
—	O
une	O
voix	O
chaude	O
,	O
vibrante	O
,	O
enthousiaste	O
,	O
—	O
dans	O
plusieurs	O
affaires	O
qui	O
ne	O
devaient	O
lui	O
rapporter	O
que	O
la	O
gloire	O
d'être	O
du	O
parti	O
des	O
opprimés	O
et	O
des	O
vaincus	O
.	O
Lucien	B-PER
Derval	I-PER
était	O
entré	O
dans	O
la	O
vie	O
par	O
la	O
porte	O
étroite	O
des	O
épreuves	O
,	O
et	O
,	O
comme	O
il	O
arrive	O
souvent	O
,	O
il	O
avait	O
grandi	O
,	O
en	O
se	O
pliant	O
sous	O
des	O
jougs	O
douloureux	O
.	O
Sa	O
mère	O
était	O
veuve	O
et	O
sans	O
fortune	O
.	O
Il	O
vivait	O
auprès	O
d'elle	O
en	O
fils	O
pieux	O
et	O
tendre	O
,	O
et	O
sa	O
première	O
virtu	O
,	O
la	O
source	O
de	O
toutes	O
les	O
autres	O
,	O
avait	O
été	O
précis	O
é	O
-	O
ment	O
cet	O
ardent	O
et	O
fidèle	O
amour	O
.	O
L'habitude	O
du	O
travail	O
,	O
la	O
vie	O
sérieuse	O
donnaient	O
à	O
sa	O
figure	O
une	O
expression	O
de	O
gravité	O
,	O
un	O
air	O
méditatif	O
qui	O
n'altéraient	O
point	O
la	O
douceur	O
de	O
son	O
regard	O
et	O
la	O
belle	O
mélancolie	O
de	O
son	O
sourire	O
.	O
Sa	O
parole	O
allait	O
toujours	O
droit	O
au	O
but	O
,	O
et	O
le	O
timbre	O
de	O
sa	O
voix	O
disait	O
qu'il	O
n'avait	O
jamais	O
menti	O
.	O
Tout	O
en	O
lui	O
annonçait	O
l'homme	O
d'action	O
,	O
le	O
citoyen	O
capable	O
de	O
se	O
dévouer	O
pour	O
son	O
pays	O
,	O
de	O
le	O
servir	O
utilement	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
avec	O
éclat	O
.	O
Mais	O
il	O
avait	O
préféré	O
,	O
aux	O
positions	O
brillantes	O
qui	O
s'offrirent	O
à	O
lui	O
dès	O
ses	O
débuts	O
dans	O
le	O
barreau	O
,	O
la	O
noble	O
obscurité	O
réservée	O
à	O
l'indépendance	O
de	O
caractère	O
.	O
Il	O
était	O
de	O
ceux	O
qui	O
n'achètent	O
pas	O
une	O
situation	O
au	O
prix	O
d'une	O
bassesse	O
et	O
qui	O
préfèrent	O
la	O
misère	O
à	O
la	O
servitude	O
.	O
Estimé	O
bien	O
que	O
blâmé	O
,	O
il	O
pouvait	O
passer	O
le	O
front	O
haut	O
au	O
milieu	O
de	O
ses	O
ennemis	O
eux	O
-	O
mêmes	O
.	O
Mᵉ	B-PER
Derval	I-PER
avait	O
trente	O
ans	O
,	O
lorsque	O
le	O
procès	O
des	B-PER
Lachesnaye	I-PER
vint	O
se	O
dérouler	O
devant	O
le	O
tribunal	O
civil	O
du	B-LOC
Havre	I-LOC
.	O
Thérèse	B-PER
l'avait	O
choisi	O
pour	O
avocat	O
,	O
sur	O
le	O
conseil	O
d'une	O
de	O
ses	O
amies	O
,	O
sa	O
compagne	O
et	O
sa	O
complice	O
dans	O
les	O
bonnes	O
oeuvres	O
.	O
Elle	O
lui	O
avait	O
dit	O
,	O
en	O
le	O
chargeant	O
de	O
ses	O
intérêts	O
:	O
—	O
Je	O
ne	O
veux	O
pas	O
me	O
défendre	O
,	O
je	O
veux	O
revendiquer	O
mes	O
droits	O
d'honnête	O
épouse	O
et	O
de	O
mère	O
chrétienne	O
Mᵉ	B-PER
Derval	I-PER
l'avait	O
comprise	O
.	O
Il	O
connaissait	O
d'ailleurs	O
la	O
femme	O
du	O
préfet	O
et	O
la	O
situation	O
inextricable	O
dans	O
laquelle	O
cette	O
malheureuse	O
créature	O
se	O
débattait	O
.	O
Il	O
plaida	O
sa	O
cause	O
avec	O
la	O
sensibilité	O
profonde	O
qui	O
s'alliait	O
chez	O
lui	O
à	O
sa	O
mâle	O
nature	O
.	O
Planant	O
au	O
-	O
dessus	O
des	O
misérables	O
articulations	O
de	O
l'avocat	O
de	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
élevant	O
le	O
débat	O
à	O
de	O
sublimes	O
hauteurs	O
,	O
se	O
faisant	O
le	O
défenseur	O
de	O
la	O
sainteté	O
du	O
mariage	O
et	O
des	O
prérogatives	O
augustes	O
de	O
la	O
maternité	O
,	O
il	O
avait	O
remué	O
l'auditoire	O
et	O
fait	O
hésiter	O
peut	O
-	O
être	O
la	O
conscience	O
des	O
juges	O
.	O
Mais	O
l'influence	O
redoutée	O
du	O
préfet	O
,	O
les	O
finasseries	O
de	O
Turpenot	B-PER
,	O
les	O
obscurités	O
répandues	O
sur	O
la	O
cause	O
par	O
cette	O
fureur	O
antireligieuse	O
qui	O
aveuglait	O
les	O
esprits	O
des	O
fonctionnaires	O
,	O
avaient	O
fait	O
triompher	O
les	O
prétentions	O
du	O
mari	O
.	O
Et	O
Mᶱ	B-PER
Derval	I-PER
,	O
affecté	O
jusques	O
au	O
fond	O
de	O
l'âme	O
par	O
sa	O
défaite	O
qui	O
était	O
celle	O
de	O
la	O
justice	O
et	O
de	O
l'honneur	O
,	O
se	O
présenta	O
pâle	O
,	O
humilié	O
,	O
désolé	O
,	O
chez	O
Mᶱ	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
pour	O
lui	O
annoncer	O
le	O
triste	O
résultat	O
de	O
ses	O
vaillants	O
efforts	O
:	O
un	O
jugement	O
monstrueux	O
qui	O
déclarait	O
l'épouse	O
presque	O
folle	O
,	O
qui	O
l'accusait	O
d'avoir	O
injurié	O
gravement	O
son	O
mari	O
et	O
de	O
compromettre	O
l'éducation	O
de	O
sa	O
fille	O
.	O
Le	O
mariage	O
était	O
brisé	O
.	O
Son	O
mari	O
lui	O
restituerait	O
une	O
partie	O
de	O
la	O
dot	O
,	O
et	O
elle	O
irait	O
vivre	O
où	O
elle	O
voudrait	O
,	O
comme	O
elle	O
voudrait	O
.	O
Chacun	O
reprenait	O
son	O
entière	O
liberté	O
,	O
comme	O
s'ils	O
n'eussent	O
jamais	O
appartenu	O
l'un	O
à	O
l'autre	O
.	O
Thérèse	B-PER
avait	O
compris	O
confusément	O
tout	O
cela	O
;	O
mais	O
ce	O
qu'elle	O
avait	O
surtout	O
entendu	O
,	O
ce	O
qui	O
bourdonnait	O
à	O
ses	O
oreilles	O
avec	O
un	O
bruit	O
terrible	O
,	O
ce	O
qui	O
faisait	O
monter	O
à	O
son	O
cerveau	O
des	O
étourdissements	O
et	O
des	O
brûlures	O
,	O
c'était	O
ceci	O
:	O
on	O
lui	O
prenait	O
sa	O
fille	O
.	O
Le	O
père	O
restait	O
chargé	O
de	O
l'enfant	O
.	O
C'était	O
bien	O
ce	O
qu'avait	O
dit	O
Tur	B-PER
-	O
penot	O
.	O
L'éducation	O
de	O
Marthe	B-PER
était	O
confiée	O
à	O
celui	O
des	O
époux	O
qui	O
avait	O
obtenu	O
le	O
divorce	O
.	O
L'article	O
302	O
!	O
Elle	O
verrait	O
sa	O
fille	O
à	O
de	O
rares	O
intervalles	O
et	O
à	O
des	O
heures	O
réglées	O
,	O
tous	O
les	O
mois	O
pendant	O
une	O
récréation	O
,	O
en	O
présence	O
du	O
proviseur	O
ou	O
d'une	O
surveillante	O
.	O
Dans	O
la	O
secousse	O
que	O
lui	O
avait	O
causé	O
le	O
récit	O
de	O
son	O
avocat	O
,	O
la	O
malheureuse	O
femme	O
avait	O
senti	O
ses	O
forces	O
l'abandonner	O
.	O
Il	O
avait	O
fallu	O
la	O
transporter	O
sur	O
son	O
lit	O
,	O
où	O
elle	O
avait	O
passé	O
une	O
nuit	O
horrible	O
,	O
pleine	O
d'anxiété	O
,	O
de	O
larmes	O
et	O
de	O
cruelles	O
visions	O
.	O
Au	O
jour	O
,	O
elle	O
s'était	O
levée	O
,	O
brisée	O
,	O
mais	O
résolue	O
.	O
Elle	O
ne	O
voulait	O
pas	O
!	O
...	O
Elle	O
étouffait	O
sous	O
ce	O
toit	O
!	O
aussi	O
avait	O
-	O
elle	O
donné	O
des	O
ordres	O
à	O
sa	O
femme	O
de	O
chambre	O
pour	O
faire	O
transporter	O
une	O
malle	O
à	O
l'hôtel	O
,	O
puis	O
elle	O
s'était	O
enfuie	O
.	O
Quelques	O
instants	O
après	O
,	O
elle	O
se	O
présentait	O
devant	O
le	B-LOC
Lycée	I-LOC
ses	O
traits	O
défaits	O
,	O
vieillie	O
de	O
dix	O
ans	O
et	O
enveloppée	O
d'une	O
lassitude	O
mortelle	O
.	O
Elle	O
était	O
venue	O
là	O
,	O
poussée	O
par	O
son	O
idée	O
fixe	O
,	O
tourmentée	O
de	O
l'irrésistible	O
besoin	O
d'embrasser	O
Marthe	B-PER
,	O
obsédée	O
du	O
désir	O
violent	O
de	O
l'arracher	O
de	O
cette	O
prison	O
et	O
de	O
l'emmener	O
bien	O
loin	O
avec	O
elle	O
.	O
La	O
classe	O
venait	O
de	O
commencer	O
,	O
le	O
portier	O
avait	O
répondu	O
qu'il	O
était	O
impossible	O
de	O
voir	O
ces	O
demoiselles	O
,	O
que	O
le	O
parloir	O
s'ouvrait	O
à	O
quatre	O
heures	O
.	O
—	O
Mme	O
la	O
préfète	O
devait	O
le	O
savoir	O
.	O
—	O
Et	O
comme	O
cet	O
homme	O
ignorait	O
encore	O
les	O
événements	O
de	O
la	O
veille	O
,	O
il	O
manifestait	O
à	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
le	O
plus	O
grand	O
respect	O
,	O
appuyant	O
sur	O
son	O
titre	O
avec	O
emphase	O
.	O
Thérèse	B-PER
ne	O
l'écoutait	O
pas	O
.	O
Elle	O
répétait	O
obstinément	O
:	O
—	O
Ma	O
fille	O
!	O
appelez	O
ma	O
fille	O
!	O
...	O
Je	O
veux	O
la	O
voir	O
!	O
—	O
Si	O
bien	O
que	O
le	O
portier	O
,	O
ne	O
sachant	O
plus	O
quel	O
parti	O
prendre	O
,	O
et	O
très	O
frappé	O
par	O
le	O
visage	O
décontenancé	O
de	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
s'était	O
décidé	O
à	O
répondre	O
:	O
—	O
Entrez	O
toujours	O
au	O
parloir	O
.	O
Je	O
vais	O
avertir	O
M.	O
le	O
proviseur	O
.	O
Thérèse	B-PER
obéit	O
machinalement	O
.	O
La	O
lumière	O
tombait	O
d'aplomb	O
dans	O
cette	O
salle	O
par	O
MÈRE	O
ET	O
FILLE	O
.	O
six	O
fenêtres	O
hautes	O
et	O
carrées	O
,	O
maigrement	O
ornées	O
de	O
grands	O
rideaux	O
de	O
laine	O
sombre	O
.	O
Autour	O
de	O
la	O
salle	O
couraient	O
les	O
banquettes	O
de	O
cuir	O
et	O
de	O
drap	O
rembourrées	O
.	O
Une	O
double	O
rangée	O
de	O
chaises	O
de	O
paille	O
blanche	O
et	O
une	O
table	O
immense	O
couverte	O
d'un	O
tapis	O
vert	O
complétaient	O
l'ameublement	O
.	O
Sur	O
la	O
cheminée	O
vulgaire	O
de	O
marbre	O
blanc	O
s'étalait	O
une	O
mappemonde	O
,	O
montée	O
sur	O
un	O
pied	O
en	O
bois	O
.	O
La	O
tapisserie	O
,	O
d'un	O
bleu	O
gris	O
,	O
usée	O
par	O
places	O
et	O
tachée	O
d'humidité	O
,	O
était	O
coupée	O
çà	O
et	O
là	O
de	O
girandoles	O
de	O
bronze	O
doré	O
,	O
surmontées	O
de	O
globes	O
en	O
verre	O
dépoli	O
.	O
Aux	O
deux	O
côtés	O
de	O
la	O
grande	O
porte	O
vitrée	O
qui	O
donnait	O
sur	O
la	O
cour	O
extérieure	O
deux	O
tableaux	O
à	O
baguette	O
noire	O
.	O
A	O
droite	O
,	O
on	O
lisait	O
:	O
PROGRAMME	O
DE	O
L'ENSEIGNEMENT	O
SECONDAIRE	O
Histoire	O
générale	O
.	O
—	O
Littératures	O
comparées	O
.	O
—	O
Histoire	O
des	O
littératures	O
anciennes	O
.	O
—	O
Philosophie	O
et	O
morale	O
.	O
—	O
Style	O
et	O
composition	O
française	O
.	O
—	O
Histoire	O
naturelle	O
.	O
—	O
Éléments	O
de	O
physique	O
.	O
—	O
Éléments	O
de	O
géométrie	O
.	O
—	O
Chimie	O
appliquée	O
à	O
l'industrie	O
.	O
—	O
Physiologie	O
.	O
—	O
Instruction	O
civique	O
.	O
—	O
Langues	O
vivantes	O
.	O
—	O
Gymnastique	O
.	O
Et	O
plus	O
bas	O
:	O
COURS	O
FACULTATIFS	O
Musique	O
.	O
—	O
Danse	O
.	O
—	O
Dessin	O
.	O
Religions	O
.	O
Sur	O
l'autre	O
tableau	O
,	O
les	O
noms	O
des	O
élèves	O
qui	O
avaient	O
obtenu	O
,	O
depuis	O
la	O
création	O
du	B-LOC
Lycée	I-LOC
du	I-LOC
Havre	I-LOC
,	O
les	O
brevets	O
simples	O
et	O
supérieurs	O
.	O
Au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
cheminée	O
,	O
un	O
buste	O
de	O
femme	O
épaisse	O
et	O
vulgaire	O
,	O
à	O
la	O
figure	O
insignifiante	O
,	O
aux	O
yeux	O
vides	O
,	O
représentant	O
la	B-ORG
République	I-ORG
,	O
jetait	O
dans	O
la	O
solitude	O
du	O
parloir	O
une	O
sensation	O
plus	O
glaciale	O
encore	O
que	O
celle	O
qui	O
tombait	O
des	O
hautes	O
murailles	O
nues	O
.	O
Un	O
ennui	O
profond	O
et	O
lourd	O
imprégnait	O
l'air	O
et	O
se	O
dégageait	O
des	O
meubles	O
eux	O
-	O
mêmes	O
.	O
Un	O
nuage	O
impalpable	O
de	O
poussière	O
chassée	O
du	O
parquet	O
,	O
récemment	O
arrosé	O
et	O
balayé	O
,	O
flottait	O
dans	O
la	O
pièce	O
avec	O
une	O
vague	O
odeur	O
de	O
renfermé	O
,	O
et	O
le	O
soleil	O
faisait	O
pleuvoir	O
par	O
les	O
hautes	O
fenêtres	O
de	O
larges	O
bandes	O
d'or	O
dans	O
lesquelles	O
montaient	O
et	O
descendaient	O
des	O
myriades	O
d'atomes	O
.	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
fit	O
quelques	O
pas	O
au	O
hasard	O
dans	O
la	O
solitude	O
du	O
parloir	O
.	O
Saisie	O
par	O
la	O
pénible	O
sensation	O
du	O
vide	O
qui	O
l'entourait	O
,	O
elle	O
cherchait	O
à	O
fixer	O
sur	O
un	O
point	O
son	O
esprit	O
cruellement	O
troublé	O
;	O
mais	O
tout	O
autour	O
d'elle	O
lui	O
renvoyait	O
des	O
pensées	O
accablantes	O
et	O
des	O
impressions	O
douloureuses	O
.	O
Son	O
regard	O
errait	O
désespéré	O
dans	O
cette	O
vaste	O
salle	O
dont	O
la	O
froide	O
nudité	O
semblait	O
être	O
le	O
symbole	O
de	O
l'enseignement	O
universitaire	O
.	O
Là	O
-	O
haut	O
,	O
sur	O
sa	O
console	O
de	O
plâtre	O
,	O
le	O
buste	O
de	O
la	B-PER
République	I-PER
apparaissait	O
comme	O
l'impassible	O
image	O
de	O
la	O
divinité	O
sans	O
entrailles	O
qui	O
régnait	O
dans	O
ce	O
lieu	O
.	O
Thérèse	B-PER
s'approcha	O
d'une	O
fenêtre	O
et	O
regarda	O
la	O
cour	O
au	O
fond	O
de	O
laquelle	O
s'élevaient	O
les	O
bâtiments	O
scolaires	O
.	O
C'est	O
là	O
que	O
vivait	O
sa	O
fille	O
;	O
c'est	O
là	O
qu'elle	O
restait	O
abandonnée	O
aux	O
malheureuses	O
influences	O
d'une	O
éducation	O
sans	O
chaleur	O
,	O
sans	O
tendresse	O
et	O
sans	O
Dieu	B-PER
.	O
Les	O
grands	O
murs	O
grisâtres	O
lui	O
parurent	O
horribles	O
comme	O
les	O
murs	O
d'une	O
prison	O
.	O
Alors	O
son	O
coeur	O
,	O
affreusement	O
gonflé	O
,	O
fut	O
serré	O
par	O
une	O
effroyable	O
amertume	O
.	O
Elle	O
revit	O
tout	O
son	O
passé	O
,	O
toute	O
son	O
histoire	O
.	O
Elle	O
se	O
reporta	O
par	O
un	O
rêve	O
rapide	O
aux	O
jours	O
de	O
l'enfance	O
de	O
Marthe	B-PER
,	O
quand	O
la	O
blonde	O
fillette	O
jetait	O
joyeuse	O
autour	O
du	O
cou	O
de	O
sa	O
mère	O
,	O
ses	O
petits	O
bras	O
pétris	O
de	O
lait	O
et	O
de	O
roses	O
en	O
bégayant	O
,	O
d'une	O
voix	O
délicieuse	O
comme	O
une	O
musique	O
divine	O
,	O
cet	O
adorable	O
cri	O
:	O
Maman	O
!	O
Puis	O
elle	O
repassait	O
dans	O
son	O
esprit	O
tout	O
ce	O
qu'elle	O
avait	O
souffert	O
pendant	O
quinze	O
ans	O
,	O
les	O
tortures	O
que	O
lui	O
avait	O
infligées	O
l'incrédulité	O
farouche	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
les	O
larmes	O
qu'elle	O
avait	O
dévorées	O
en	O
silence	O
,	O
les	O
terreurs	O
éprouvées	O
au	O
sujet	O
de	O
Marthe	B-PER
,	O
terreurs	O
brutalement	O
réalisées	O
maintenant	O
;	O
enfin	O
,	O
les	O
émotions	O
des	O
derniers	O
jours	O
,	O
sous	O
le	O
poids	O
desquelles	O
sa	O
pauvre	O
âme	O
défaillait	O
et	O
dont	O
la	O
violence	O
la	O
laissait	O
anéantie	O
dans	O
un	O
pénible	O
cauchemar	O
.	O
Et	O
cependant	O
elle	O
n'avait	O
pas	O
encore	O
nettement	O
conscience	O
du	O
coup	O
qui	O
l'avait	O
frappée	O
.	O
Elle	O
sentait	O
dans	O
tous	O
ses	O
membres	O
cette	O
langueur	O
qui	O
domine	O
dans	O
les	O
grandes	O
crises	O
et	O
dans	O
les	O
grands	O
chagrins	O
de	O
la	O
vie	O
.	O
Elle	O
éprouvait	O
en	O
marchant	O
comme	O
une	O
commotion	O
causée	O
par	O
les	O
objets	O
extérieurs	O
et	O
qui	O
produisait	O
dans	O
tout	O
son	O
être	O
le	O
plus	O
singulier	O
effet	O
,	O
l'impression	O
d'un	O
corps	O
étranger	O
ballottant	O
dans	O
son	O
cerveau	O
,	O
sous	O
son	O
front	O
brûlant	O
.	O
M.	B-PER
le	I-PER
proviseur	I-PER
Verdier	I-PER
fut	O
tout	O
décontenancé	O
quand	O
le	O
portier	O
lui	O
apprit	O
que	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
l'attendait	O
au	O
parloir	O
.	O
Il	O
avait	O
précisément	O
sous	O
les	O
yeux	O
une	O
lettre	O
du	O
préfet	O
qui	O
lui	O
faisait	O
connaître	O
le	O
jugement	O
de	O
la	O
veille	O
,	O
et	O
l'invitait	O
à	O
se	O
concerter	O
avec	O
lui	O
sur	O
les	O
rares	O
entrevues	O
que	O
la	O
mère	O
devait	O
avoir	O
désormais	O
avec	O
sa	O
fille	O
.	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
se	O
réservait	O
de	O
voir	O
Marthe	B-PER
le	O
premier	O
,	O
pour	O
l'instruire	O
définitivement	O
d'une	O
situation	O
qu'il	O
lui	O
avait	O
fait	O
d'ailleurs	O
pressentir	O
à	O
sa	O
dernière	O
visite	O
.	O
—	O
M^me	O
la	O
préfète	O
,	O
dites	O
-	O
vous	O
...	O
Ah	O
!	O
diable	O
!	O
...	O
Et	O
elle	O
veut	O
voir	O
sa	O
fille	O
?	O
...	O
Mais	O
non	O
!	O
...	O
mais	O
non	O
!	O
...	O
Vous	O
auriez	O
dû	O
lui	O
dire	O
que	O
c'est	O
impossible	O
,	O
que	O
le	O
règlement	O
s'oppose	O
...	O
qu'il	O
y	O
a	O
d'autres	O
heures	O
...	O
Le	O
portier	O
se	O
disculpait	O
.	O
Il	O
avait	O
dit	O
tout	O
cela	O
,	O
mais	O
M^me	B-PER
Lachesnaye	I-PER
ne	O
voulait	O
rien	O
entendre	O
.	O
Elle	O
avait	O
l'air	O
tout	O
chose	O
,	O
comme	O
si	O
quelque	O
malheur	O
était	O
arrivé	O
à	O
la	O
maison	O
;	O
elle	O
ne	O
s'en	O
irait	O
pas	O
,	O
bien	O
sûr	O
,	O
quelque	O
raison	O
qu'on	O
lui	O
donne	O
...	O
Et	O
alors	O
il	O
avait	O
pensé	O
que	O
M.	O
le	O
proviseur	O
lui	O
expliquerait	O
...	O
M.	B-PER
Verdier	I-PER
impatienté	O
s'écria	O
:	O
—	O
Expliquer	O
!	O
...	O
Je	O
ne	O
lui	O
expliquerai	O
rien	O
du	O
tout	O
.	O
Qu'elle	O
s'entende	O
avec	O
son	O
mari	O
,	O
cette	O
folle	O
!	O
Puis	O
,	O
regrettant	O
d'avoir	O
laissé	O
échapper	O
cette	O
brusque	O
sortie	O
devant	O
un	O
subalterne	O
,	O
il	O
se	O
radoucit	O
et	O
dit	O
au	O
portier	O
:	O
—	O
Père	B-PER
Jean	I-PER
,	O
je	O
descends	O
;	O
mais	O
vous	O
auriez	O
bien	O
pu	O
m'éviter	O
...	O
Et	O
le	O
proviseur	O
se	O
leva	O
et	O
descendit	O
au	O
parloir	O
,	O
suivi	O
du	B-PER
père	I-PER
Jean	I-PER
qui	O
mâchonnait	O
des	O
phrases	O
inintelligibles	O
et	O
se	O
courbait	O
dans	O
un	O
geste	O
plein	O
d'excuses	O
et	O
de	O
confusion	O
.	O
Thérèse	B-PER
releva	O
la	O
tête	O
au	O
bruit	O
des	O
pas	O
de	O
M.	B-PER
Verdier	I-PER
;	O
elle	O
avait	O
toujours	O
éprouvé	O
une	O
répulsion	O
instinctive	O
pour	O
cet	O
homme	O
que	O
,	O
depuis	O
l'entrée	O
de	O
Marthe	B-PER
,	O
elle	O
regardait	O
comme	O
le	O
geôlier	O
de	O
son	O
enfant	O
.	O
M.	B-PER
Verdier	I-PER
avait	O
la	O
figure	O
longue	O
et	O
chafouine	O
des	O
mathématiciens	O
sans	O
âme	O
.	O
Après	O
avoir	O
végétė	O
longtemps	O
comme	O
professeur	O
de	O
«	O
spéciales	O
»	O
dans	O
un	O
Lycée	O
de	O
province	O
,	O
il	O
avait	O
vu	O
arriver	O
au	O
ministère	B-ORG
de	I-ORG
L'instruction	I-ORG
publique	I-ORG
un	O
ancien	O
condisciple	O
de	O
l'École	B-ORG
normale	I-ORG
qui	O
s'était	O
souvenu	O
de	O
lui	O
et	O
l'avait	O
fait	O
nommer	O
proviseur	O
du	B-LOC
Lycée	I-LOC
de	I-LOC
filles	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Seine	I-LOC
-	I-LOC
Maritime	I-LOC
.	O
—	O
Verdier	B-PER
ne	O
sera	O
pas	O
dangereux	O
,	O
avait	O
dit	O
le	O
ministre	O
.	O
Laid	O
et	O
froid	O
comme	O
une	O
table	O
de	O
logarithmes	O
,	O
c'est	O
le	O
proviseur	O
qu'il	O
faut	O
à	O
ces	O
demoiselles	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
il	O
est	O
paternel	O
!	O
Verdier	B-PER
était	O
paternel	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
mais	O
seulement	O
en	O
apparence	O
.	O
Il	O
parlait	O
d'une	O
voix	O
sucrée	O
et	O
flûtée	O
qui	O
produisait	O
sur	O
les	O
natures	O
franches	O
l'effet	O
d'un	O
grincement	O
de	O
scie	O
.	O
Ses	O
yeux	O
bridés	O
,	O
comme	O
ceux	O
d'un	O
batracien	O
,	O
avaient	O
cette	O
atone	O
douceur	O
qui	O
ressemble	O
à	O
un	O
voile	O
épais	O
jeté	O
sur	O
les	O
mouvements	O
de	O
l'âme	O
.	O
Le	O
cou	O
tendu	O
en	O
avant	O
,	O
les	O
lèvres	O
fines	O
légèrement	O
contractées	O
par	O
le	O
sourire	O
stéréotypé	O
avec	O
lequel	O
il	O
abordait	O
les	O
parents	O
,	O
le	O
proviseur	O
s'avançait	O
gauche	O
et	O
gêné	O
,	O
cherchant	O
une	O
phrase	O
pour	O
saluer	O
Mme	B-PER
La	I-PER
-	I-PER
chesnaye	I-PER
.	O
Mais	O
Thérèse	B-PER
,	O
sans	O
écouter	O
les	O
paroles	O
de	O
politesse	O
que	O
murmurait	O
le	O
proviseur	O
:	O
—	O
Est	O
-	O
il	O
vrai	O
,	O
Monsieur	O
,	O
que	O
je	O
ne	O
puis	O
pas	O
embrasser	O
ma	O
fille	O
?	O
Vous	O
savez	O
...	O
vous	O
devez	O
savoir	O
...	O
que	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
me	O
chasse	O
,	O
et	O
qu'il	O
me	O
chasse	O
sans	O
elle	O
.	O
Elle	O
parlait	O
d'une	O
voix	O
fiévreuse	O
qui	O
résonnait	O
dans	O
le	O
parloir	O
.	O
—	O
Madame	O
,	O
de	O
grâce	O
!	O
interrompit	O
Verdier	B-PER
de	O
plus	O
en	O
plus	O
embarrassé	O
...	O
Croyez	O
à	O
tous	O
mes	O
regrets	O
.	O
C'est	O
un	O
devoir	O
très	O
dur	O
qui	O
m'est	O
imposé	O
,	O
mais	O
les	O
ordres	O
formels	O
de	O
M.	O
le	O
préfet	O
m'empêchent	O
de	O
vous	O
laisser	O
voir	O
Mlle	B-PER
Marthe	I-PER
avant	O
que	O
son	O
père	O
lui	O
-	O
même	O
lui	O
ai	O
fait	O
connaître	O
le	O
...	O
la	O
...	O
Et	O
Verdier	B-PER
cherchait	O
le	O
mot	O
,	O
n'osant	O
prononcer	O
celui	O
de	O
divorce	O
qui	O
lui	O
paraissait	O
insultant	O
et	O
de	O
nature	O
à	O
faire	O
saigner	O
une	O
trop	O
récente	O
blessure	O
.	O
Thérèse	B-PER
insistait	O
très	O
doucement	O
,	O
comme	O
si	O
elle	O
eût	O
craint	O
d'irriter	O
son	O
bourreau	O
;	O
elle	O
se	O
faisait	O
humble	O
et	O
suppliante	O
:	O
—	O
Rien	O
qu'une	O
minute	O
,	O
Monsieur	O
le	O
proviseur	O
.	O
Le	O
temps	O
de	O
lui	O
dire	O
que	O
je	O
pars	O
,	O
qu'elle	O
ne	O
me	O
verra	O
plus	O
.	O
Vous	O
savez	O
,	O
une	O
mère	O
et	O
une	O
fille	O
ont	O
tant	O
de	O
choses	O
à	O
se	O
dire	O
,	O
quand	O
elles	O
se	O
quittent	O
pour	O
toujours	O
!	O
Et	O
cette	O
résignation	O
de	O
la	O
pauvre	O
mère	O
était	O
mille	O
fois	O
plus	O
poignante	O
qu'une	O
explosion	O
de	O
douleur	O
.	O
Cette	O
voix	O
glissait	O
cependant	O
sur	O
la	O
dure	O
écorce	O
de	O
Verdier	B-PER
sans	O
aller	O
jusqu	O
'	O
à	O
son	O
coeur	O
.	O
Il	O
cherchait	O
une	O
issue	O
à	O
cette	O
situation	O
très	O
embarrassante	O
,	O
et	O
il	O
envoyait	O
mentalement	O
le	B-PER
père	I-PER
Jean	I-PER
à	O
tous	O
les	O
diables	O
.	O
Tout	O
à	O
coup	O
,	O
un	O
bruit	O
de	O
voix	O
retentit	O
dans	O
le	O
vestibule	O
du	O
parloir	O
.	O
—	O
Mademoiselle	B-PER
Marthe	I-PER
!	O
...	O
Où	O
allez	O
-	O
vous	O
donc	O
?	O
...	O
Venez	O
ici	O
!	O
...	O
La	O
porte	O
s'ouvrit	O
brusquement	O
,	O
et	O
Marthe	B-PER
apparut	O
sur	O
le	O
seuil	O
,	O
les	O
cheveux	O
dénoués	O
,	O
les	O
yeux	O
rougis	O
de	O
larmes	O
.	O
Il	O
y	O
eut	O
deux	O
cris	O
déchirants	O
,	O
confondus	O
en	O
un	O
seul	O
,	O
et	O
dont	O
l'accent	O
douloureux	O
,	O
intraduisible	O
,	O
ressemblait	O
à	O
un	O
long	O
sanglot	O
:	O
—	O
Maman	O
!	O
—	O
Ma	O
fille	O
!	O
Et	O
Marthe	B-PER
,	O
éperdument	O
jetée	O
dans	O
les	O
bras	O
de	O
Thérèse	B-PER
,	O
embrassait	O
longuement	O
sa	O
mère	O
,	O
qui	O
,	O
silencieuse	O
et	O
oppressée	O
,	O
la	O
couvrait	O
de	O
larmes	O
et	O
de	O
caresses	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
,	O
très	O
rouge	O
,	O
expliquait	O
au	O
proviseur	O
,	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
comment	O
Mlle	B-PER
Marthe	I-PER
avait	O
vu	O
,	O
des	O
fenêtres	O
de	O
l'infirmerie	O
où	O
elle	O
était	O
retenue	O
depuis	O
la	O
dernière	O
visite	O
de	O
M.	B-PER
Lachesnaye	I-PER
,	O
sa	O
mère	O
entrer	O
au	O
parloir	O
.	O
Anxieuse	O
et	O
désolée	O
,	O
elle	O
attendait	O
qu'on	O
la	O
fît	O
appeler	O
,	O
mais	O
le	O
temps	O
passait	O
,	O
et	O
une	O
fièvre	O
d'impatience	O
l'avait	O
gagnée	O
.	O
Sans	O
avertir	O
la	O
surveillante	O
,	O
Marthe	B-PER
s'était	O
élancée	O
dans	O
le	O
corridor	O
,	O
où	O
Mlle	B-PER
Adel	I-PER
-	I-PER
phie	I-PER
l'avait	O
rencontrée	O
et	O
suivie	O
jusqu	O
'	O
à	O
l'entrée	O
du	O
parloir	O
.	O
—	O
C'est	O
donc	O
vrai	O
,	O
maman	O
,	O
disait	O
Marthe	B-PER
en	O
se	O
collant	O
contre	O
sa	O
mère	O
,	O
c'est	O
donc	O
vrai	O
que	O
tu	O
vas	O
partir	O
...	O
Emmène	O
-	O
moi	O
,	O
dis	O
,	O
je	O
t'en	O
supplie	O
,	O
petite	O
mère	O
!	O
Et	O
la	O
jeune	O
fille	O
se	O
cramponnait	O
au	O
cou	O
de	O
Thérèse	B-PER
,	O
qui	O
,	O
détendue	O
par	O
la	O
vue	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
pleurait	O
maintenant	O
à	O
chaudes	O
larmes	O
sans	O
pouvoir	O
prononcer	O
une	O
parole	O
.	O
Verdier	B-PER
s'avança	O
:	O
—	O
Madame	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
devriez	O
engager	O
Mlle	B-PER
Marthe	I-PER
à	O
rentrer	O
à	O
l'infirmerie	O
.	O
Elle	O
désobéit	O
à	O
son	O
père	O
.	O
—	O
Mon	O
père	O
!	O
interrompit	O
Marthe	B-PER
d'une	O
voix	O
farouche	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
je	O
ne	O
l'aime	O
plus	O
...	O
c'est	O
un	O
...	O
Thérèse	B-PER
ferma	O
d'un	O
baiser	O
les	O
lèvres	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
et	O
avec	O
un	O
sourire	O
de	O
martyre	O
et	O
d'une	O
voix	O
miséricordieuse	O
comme	O
celle	O
des	O
anges	O
:	O
—	O
Il	O
faut	O
aimer	O
ton	O
père	O
,	O
ma	O
pauvre	O
petite	O
Marthe	B-PER
,	O
et	O
le	O
respecter	O
comme	O
autrefois	O
.	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
sa	O
faute	O
,	O
vois	O
-	O
tu	O
,	O
s'il	O
nous	O
brise	O
le	O
coeur	O
;	O
il	O
comprendra	O
plus	O
tard	O
...	O
Et	O
elle	O
continua	O
,	O
sublime	O
et	O
touchante	O
,	O
jetant	O
sur	O
la	O
généreuse	O
indignation	O
et	O
sur	O
le	O
chagrin	O
de	O
sa	O
fille	O
le	O
baume	O
des	O
plus	O
douces	O
et	O
des	O
plus	O
saintes	O
paroles	O
.	O
Sa	O
petite	O
Marthe	B-PER
avait	O
désormais	O
un	O
grand	O
devoir	O
à	O
remplir	O
;	O
elle	O
devait	O
la	O
remplacer	O
auprès	O
de	O
son	O
père	O
,	O
adoucir	O
son	O
humeur	O
par	O
sa	O
bonté	O
,	O
et	O
lui	O
ouvrir	O
les	O
yeux	O
par	O
sa	O
douceur	O
et	O
par	O
son	O
affection	O
.	O
Et	O
elle	O
parlait	O
de	O
cette	O
voix	O
grave	O
et	O
inoubliable	O
des	O
mères	O
qui	O
partent	O
ou	O
qui	O
vont	O
mourir	O
.	O
Mais	O
Marthe	B-PER
secouait	O
la	O
tête	O
,	O
sombre	O
,	O
désespérée	O
:	O
—	O
C'est	O
toi	O
que	O
je	O
veux	O
!	O
c'est	O
toi	O
que	O
j'aime	O
!	O
disait	O
-	O
elle	O
.	O
Alors	O
Thérèse	B-PER
eut	O
l'admirable	O
courage	O
de	O
parler	O
de	O
l'avenir	O
.	O
Elle	O
qui	O
savait	O
bien	O
que	O
tout	O
était	O
fini	O
fit	O
entrevoir	O
l'espérance	O
que	O
ce	O
ne	O
serait	O
qu'une	O
séparation	O
momentanée	O
,	O
et	O
elle	O
souriait	O
presque	O
,	O
la	O
malheureuse	O
,	O
en	O
disant	O
:	O
—	O
Dans	O
quelques	O
mois	O
,	O
vous	O
viendrez	O
tous	O
deux	O
me	O
retrouver	O
à	O
Brugnancourt	B-LOC
,	O
où	O
nous	O
étions	O
il	O
y	O
a	O
trois	O
ans	O
,	O
et	O
nous	O
vivrons	O
là	O
bien	O
tranquilles	O
,	O
bien	O
heureux	O
,	O
comme	O
autrefois	O
!	O
Marthe	B-PER
n'écoutait	O
pas	O
;	O
elle	O
s'était	O
remise	O
à	O
pleurer	O
,	O
la	O
tête	O
appuyée	O
sur	O
la	O
poitrine	O
de	O
sa	O
mère	O
.	O
Verdier	B-PER
,	O
retiré	O
dans	O
un	O
coin	O
du	O
parloir	O
,	O
tout	O
étonné	O
de	O
se	O
trouver	O
des	O
entrailles	O
et	O
d'être	O
remué	O
par	O
ce	O
spectacle	O
,	O
attendait	O
un	O
moment	O
où	O
il	O
put	O
décemment	O
intervenir	O
pour	O
mettre	O
fin	O
à	O
l'entrevue	O
.	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
s'était	O
réfugiée	O
dans	O
le	O
vestibule	O
,	O
la	O
conscience	O
tranquillisée	O
par	O
son	O
explication	O
.	O
Dix	O
heures	O
sonnèrent	O
à	O
l'horloge	O
du	B-LOC
Lycée	I-LOC
,	O
et	O
tout	O
aussitôt	O
la	O
cloche	O
retentit	O
.	O
—	O
C'est	O
la	O
fin	O
de	O
la	O
classe	O
,	O
dit	O
le	O
proviseur	O
en	O
s'approchant	O
.	O
MM	O
.	O
les	O
professeurs	O
vont	O
traverser	O
le	O
parloir	O
.	O
Vous	O
ne	O
voulez	O
pas	O
,	O
sans	O
doute	O
,	O
les	O
rendre	O
témoins	O
de	O
vos	O
larmes	O
.	O
Thérèse	B-PER
essaya	O
de	O
détacher	O
les	O
bras	O
de	O
sa	O
fille	O
.	O
—	O
Non	O
!	O
disait	O
Marthe	B-PER
,	O
non	O
,	O
maman	O
!	O
Emmène	O
-	O
moi	O
!	O
—	O
Je	O
te	O
reverrai	O
,	O
répondait	O
la	O
malheureuse	O
mère	O
!	O
Obéis	B-PER
,	O
ma	O
fille	O
,	O
rentre	O
...	O
Et	O
elle	O
ajoutait	O
dans	O
un	O
baiser	O
bien	O
tendre	O
:	O
—	O
Obéis	O
,	O
je	O
le	O
veux	O
!	O
Marthe	B-PER
leva	O
ses	O
yeux	O
mouillés	O
de	O
larmes	O
sur	O
sa	O
mère	O
;	O
elle	O
mit	O
dans	O
son	O
regard	O
un	O
abîme	O
de	O
tendresse	O
et	O
de	O
douleur	O
,	O
et	O
devant	O
le	O
noble	O
visage	O
résigné	O
de	O
Thérèse	B-PER
elle	O
courba	O
la	O
tête	O
,	O
prit	O
les	O
mains	O
de	O
sa	O
mère	O
qu'elle	O
baisa	O
avec	O
une	O
sorte	O
de	O
vénération	O
passionnée	O
,	O
reçut	O
sur	O
ses	O
blonds	O
cheveux	O
un	O
suprême	O
baiser	O
,	O
et	O
rejoignit	O
Mlle	B-PER
Adelphie	I-PER
,	O
qui	O
l'attendait	O
sur	O
le	O
seuil	O
.	O
Le	O
proviseur	O
crut	O
qu'il	O
était	O
convenable	O
d'adresser	O
à	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
quelques	O
paroles	O
banales	O
de	O
consolation	O
.	O
—	O
Allons	O
,	O
madame	O
,	O
du	O
courage	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Mais	O
Thérèse	B-PER
ne	O
l'entendait	O
pas	O
.	O
Fixe	O
,	O
immobile	O
comme	O
la	O
statue	O
du	O
désespoir	O
,	O
elle	O
regardait	O
la	O
porte	O
par	O
laquelle	O
venait	O
de	O
s'éloigner	O
sa	O
fille	O
.	O
On	O
eût	O
dit	O
que	O
son	O
âme	O
venait	O
de	O
la	O
quitter	O
avec	O
son	O
enfant	O
.	O
Verdier	B-PER
était	O
sorti	O
brusquement	O
pour	O
s'épargner	O
l'ennui	O
de	O
prendre	O
congé	O
.	O
La	O
douleur	O
de	O
Thérèse	B-PER
lui	O
en	O
imposait	O
.	O
Il	O
y	O
avait	O
dans	O
cet	O
écrasement	O
de	O
l'épouse	O
outragée	O
et	O
de	O
la	O
mère	O
blessée	O
au	O
coeur	O
une	O
sorte	O
de	O
majesté	O
décevante	O
devant	O
laquelle	O
l'ancien	O
professeur	O
de	O
mathématiques	O
se	O
trouvait	O
fort	O
penaud	O
.	O
Mme	B-PER
Lachesnaye	I-PER
fit	O
un	O
geste	O
de	O
mortelle	O
lassitude	O
et	O
se	O
dirigea	O
vers	O
la	O
cour	O
.	O
Au	O
même	O
instant	O
,	O
il	O
y	O
eut	O
dans	O
le	O
vestibule	O
qui	O
précédait	O
le	O
parloir	O
un	O
flot	O
bruyant	O
de	O
professeurs	O
qui	O
venaient	O
de	O
terminer	O
leurs	O
leçons	O
.	O
Bizarre	O
collection	O
dans	O
laquelle	O
le	O
crayon	O
d'un	O
fantaisiste	O
aurait	O
pu	O
choisir	O
plus	O
d'un	O
type	O
!	O
C'étaient	O
d'abord	O
deux	O
dames	O
:	O
le	O
professeur	O
d'espagnol	O
et	O
la	O
maîtresse	O
d'anglais	O
;	O
la	O
première	O
,	O
très	O
grosse	O
,	O
très	O
excentrique	O
,	O
avec	O
une	O
pointe	O
de	O
débraillé	O
dans	O
son	O
grand	O
chapeau	O
rond	O
à	O
plumes	O
,	O
et	O
son	O
col	O
de	O
mousquetaire	O
d'un	O
blanc	O
douteux	O
;	O
la	O
seconde	O
,	O
grande	O
,	O
maigre	O
et	O
froide	O
d'aspect	O
,	O
les	O
os	O
perçant	O
au	O
coude	O
la	O
modeste	O
robe	O
de	O
mérinos	O
noir	O
.	O
Elles	O
causaient	O
,	O
échangeant	O
les	O
solécismes	O
et	O
les	O
intonations	O
bizarres	O
d'un	O
français	O
de	O
mauvaise	O
qualité	O
,	O
entremêlés	O
de	O
yes	O
et	O
de	O
si	O
,	O
accentués	O
dans	O
la	O
langue	O
maternelle	O
.	O
Elles	O
sortirent	O
ensemble	O
.	O
Puis	O
,	O
vinrent	O
par	O
groupes	O
,	O
MM	O
.	O
les	O
professeurs	O
.	O
Presque	O
tous	O
appartenaient	O
à	O
la	B-ORG
Faculté	I-ORG
des	I-ORG
lettres	I-ORG
ou	O
au	B-ORG
Lycée	I-ORG
de	I-ORG
garçons	I-ORG
,	O
et	O
ils	O
partageaient	O
leur	O
temps	O
et	O
leur	O
enseignement	O
entre	O
les	O
deux	O
établissements	O
universitaires	O
.	O
Il	O
y	O
avait	O
M.	B-PER
Vaucquier	I-PER
,	O
professeur	O
d'histoire	O
,	O
petit	O
homme	O
dont	O
la	O
figure	O
gardait	O
comme	O
un	O
reflet	O
des	O
parchemins	O
poussiéreux	O
sur	O
lesquels	O
il	O
avait	O
vieilli	O
,	O
et	O
dont	O
les	O
yeux	O
vairons	O
brillaient	O
derrière	O
des	O
lunettes	O
rondes	O
.	O
Il	O
y	O
avait	O
le	O
professeur	O
de	O
physique	O
,	O
grand	O
corps	O
disproportionné	O
,	O
regard	O
distrait	O
,	O
cheveux	O
rares	O
et	O
visage	O
imberbe	O
;	O
le	O
professeur	O
de	O
littérature	O
comparée	O
,	O
M.	B-PER
Varin	I-PER
,	O
sorte	O
de	O
gandin	O
,	O
frais	O
éclos	O
de	O
l'Ecole	B-ORG
normale	I-ORG
,	O
aux	O
cheveux	O
frisés	O
et	O
pommadés	O
,	O
qui	O
marchait	O
avec	O
un	O
balancement	O
dans	O
les	O
hanches	O
et	O
un	O
perpétuel	O
sourire	O
de	O
fat	O
sous	O
sa	O
blonde	O
moustache	O
effilée	O
;	O
et	O
M.	B-PER
Lucien	I-PER
Daresme	I-PER
,	O
le	O
professeur	O
de	O
philosophie	O
,	O
jeune	O
aussi	O
,	O
mais	O
à	O
l'air	O
plus	O
grave	O
,	O
aux	O
traits	O
mélancoliques	O
et	O
doux	O
encadrés	O
par	O
une	O
barbe	O
noire	O
et	O
soyeuse	O
;	O
et	O
celui	O
de	O
botanique	O
et	O
d'histoire	O
naturelle	O
,	O
petit	O
vieillard	O
sautillant	O
,	O
sorte	O
de	O
caricature	O
de	O
M.	B-PER
Thiers	I-PER
.	O
Il	O
y	O
avait	O
encore	O
un	O
avocat	O
de	O
la	O
ville	O
,	O
docteur	O
en	O
droit	O
,	O
Mᵉ	B-PER
Heberlin	I-PER
,	O
qui	O
donnait	O
à	O
ces	O
demoiselles	O
l'instruction	O
civique	O
et	O
morale	O
,	O
