M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
président	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Académie	I-ORG
des	I-ORG
Sciences	I-ORG
,	I-ORG
Arts	I-ORG
et	I-ORG
Belles	I-ORG
-	I-ORG
Lettres	I-ORG
,	O
et	O
Secrétaire	O
perpétuel	O
de	O
la	B-ORG
Société	I-ORG
universelle	I-ORG
astronomique	I-ORG
fin	O
de	O
siècle	O
de	B-ORG
Fresnay	B-LOC
le	I-LOC
Puceux	I-LOC
,	O
après	O
une	O
lecture	O
annonçant	O
qu	O
'	O
en	O
1900	O
on	O
pourra	O
voir	O
la	O
Lune	O
à	O
un	O
mètre	O
,	O
se	O
demande	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
lui	O
serait	O
pas	O
possible	O
de	O
mieux	O
faire	O
et	O
...	O
se	O
propose	O
d	O
'	O
y	O
aller	O
incognito	O
.	O

—	O
Le	O
vieil	O
aérostat	O
qui	O
a	O
déjà	O
bien	O
des	O
fois	O
servi	O
pour	O
les	O
fêtes	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Académie	I-ORG
et	O
autres	O
solennités	O
locales	O
est	O
encore	O
en	O
assez	O
bon	O
état	O
,	O
et	O
pourrait	O
parfaitement	O
supporter	O
le	O
poids	O
de	O
deux	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
même	O
de	O
trois	O
personnes	O
.	O

Monsieur	B-PER
Baboulifiche	I-PER
fait	O
part	O
de	O
ses	O
intentions	O
à	O
son	O
domestique	B-PER
Papavoine	B-PER
et	O
lui	O
donne	O
l	O
'	O
ordre	O
de	O
se	O
préparer	O
à	O
l	O
'	O
accompagner	O
dans	O
la	O
Lune	O
,	O
vers	O
laquelle	O
il	O
compte	O
se	O
diriger	O
dès	O
le	O
lendemain	O
,	O
au	O
point	O
du	O
jour	O
.	O

—	O
Ébahissement	O
désespéré	O
de	O
Papavoine	B-PER
.	O

Après	O
avoir	O
fait	O
en	O
gémissant	O
ses	O
paquets	O
,	O
Papavoine	B-PER
s	O
'	O
endort	O
,	O
sans	O
avoir	O
le	O
courage	O
de	O
se	O
mettre	O
au	O
lit	O
.	O

—	O
Plein	O
d	O
'	O
une	O
tendre	O
sympathie	O
pour	O
les	O
chagrins	O
de	O
son	O
maître	O
,	O
le	O
chat	O
s	O
'	O
endort	O
aussi	O
.	O

Au	O
lever	O
de	O
l	O
'	O
aurore	O
et	O
suivant	O
un	O
procédé	O
de	O
son	O
invention	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
aidé	O
par	O
son	O
domestique	O
,	O
remplit	O
de	O
gaz	O
le	O
ballon	O
l	O
'	B-PER
Intrépide	I-PER
qui	O
doit	O
les	O
enlever	O
dans	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
.	O

En	O
route	O
pour	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
!	O

—	O
Le	O
ballon	O
l	B-PER
'	I-PER
Intrépide	I-PER
traverse	O
un	O
nuage	O
,	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
s	O
'	O
éloigne	O
,	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
se	O
rapproche	O
,	O
courage	O
!	O

—	O
Papavoine	B-PER
a	O
mal	O
au	O
coeur	O
et	O
son	O
maître	O
aussi	O
.	O

—	O
L	B-LOC
'	I-LOC
Aérostat	I-LOC
,	O
un	O
peu	O
délesté	O
,	O
acquiert	O
une	O
plus	O
grande	O
force	O
d	O
'	O
ascension	O
.	O

L	O
'	O
attraction	O
lunaire	O
étant	O
devenue	O
par	O
trop	O
grande	O
,	O
le	O
ballon	O
éclate	O
et	O
se	O
précipite	O
avec	O
une	O
rapidité	O
vertigineuse	O
vers	O
la	O
surface	O
légèrement	O
accidentée	O
de	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
.	O

Brusque	O
arrivée	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
de	O
son	O
domestique	O
Papavoine	B-PER
dans	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
.	O

Par	O
une	O
chance	O
des	O
plus	O
heureuses	O
,	O
les	O
vêtements	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
avaient	O
seuls	O
été	O
traversés	O
par	O
la	O
pointe	O
aiguë	O
du	O
rocher	O
sur	O
lequel	O
il	O
était	O
tombé	O
,	O
lors	O
de	O
son	O
arrivée	O
dans	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
,	O
et	O
comme	O
le	O
digne	O
Président	O
était	O
passablement	O
lourd	O
,	O
l	O
'	O
étoffe	O
finit	O
par	O
céder	O
et	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
se	O
trouver	O
désembroché	O
.	O

—	O
Aussitôt	O
sur	O
pieds	O
et	O
sans	O
se	O
préoccuper	O
des	O
avaries	O
de	O
sa	O
culotte	O
,	O
ni	O
d	O
'	O
une	O
sensation	O
douloureuse	O
qu	O
'	O
il	O
éprouve	O
dans	O
un	O
certain	O
endroit	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
inutile	O
de	O
nommer	O
,	O
notre	O
courageux	O
explorateur	O
se	O
met	O
à	O
la	O
recherche	O
de	O
Papavoine	B-PER
qui	O
a	O
totalement	O
disparu	O
.	O

Entendant	O
de	O
sourds	O
gémissements	O
sortir	O
d	O
'	O
une	O
étroite	O
crevasse	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
se	O
met	O
à	O
plat	O
ventre	O
au	O
bord	O
de	O
ce	O
trou	O
et	O
aperçoit	O
tout	O
au	O
fond	O
le	O
malheureux	O
Papavoine	B-PER
couché	O
et	O
à	O
moitié	O
englouti	O
dans	O
une	O
substance	O
qui	O
lui	O
paraît	O
être	O
une	O
eau	O
heureusement	O
peu	O
profonde	O
.	O

Papavoine	B-PER
s	O
'	O
étant	O
aperçu	O
qu	O
'	O
un	O
faible	O
rayon	O
de	O
lumière	O
semblait	O
venir	O
de	O
derrière	O
lui	O
,	O
s	O
'	O
était	O
retourné	O
et	O
avait	O
découvert	O
un	O
étroit	O
passage	O
dans	O
lequel	O
il	O
s	O
'	O
engagea	O
en	O
rampant	O
.	O

Malheureusement	O
,	O
cette	O
espèce	O
de	O
galerie	O
se	O
rétrécissait	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
,	O
si	O
bien	O
que	O
,	O
lorsqu	O
'	O
il	O
fut	O
enfin	O
arrivé	O
à	O
l	O
'	O
ouverture	O
,	O
l	O
'	O
infortuné	O
Papavoine	B-PER
ne	O
put	O
qu	O
'	O
avec	O
bien	O
du	O
mal	O
sortir	O
sa	O
tête	O
,	O
ses	O
épaules	O
,	O
ses	O
bras	O
et	O
le	O
haut	O
de	O
son	O
corps	O
;	O
mais	O
le	O
reste	O
n	O
'	O
aurait	O
jamais	O
passé	O
sans	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
qui	O
,	O
à	O
force	O
de	O
tirer	O
,	O
parvient	O
à	O
arracher	O
de	O
ce	O
terrier	O
son	O
malheureux	O
domestique	O
.	O

Joie	O
délirante	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
qui	O
,	O
contrairement	O
à	O
l	O
'	O
opinion	O
généralement	O
admise	O
,	O
croit	O
avoir	O
découvert	O
de	O
l	O
'	O
eau	O
dans	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
au	O
fond	O
de	O
l	O
'	O
espèce	O
de	O
citerne	O
dans	O
laquelle	O
Papavoine	B-PER
était	O
tombé	O
.	O

—	O
Combien	O
grande	O
est	O
sa	O
déception	O
,	O
lorsqu	O
'	O
il	O
constate	O
,	O
après	O
plus	O
ample	O
examen	O
des	O
vêtements	O
de	O
Papavoine	B-PER
,	O
que	O
cette	O
prétendue	O
eau	O
n	O
'	O
est	O
que	O
de	O
la	O
cendre	O
.	O

M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
son	O
domestique	O
ayant	O
rencontré	O
un	O
banc	O
de	O
moules	O
gigantesques	O
,	O
en	O
prennent	O
chacun	O
une	O
et	O
cherchent	O
un	O
endroit	O
où	O
ils	O
puissent	O
les	O
faire	O
cuire	O
,	O
car	O
la	O
nuit	O
arrive	O
,	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
se	O
lève	O
et	O
leurs	O
estomacs	O
vides	O
depuis	O
longtemps	O
commencent	O
à	O
crier	O
famine	O
.	O

M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
ayant	O
aperçu	O
une	O
espèce	O
de	O
vaste	O
édifice	O
en	O
ruines	O
éclairé	O
par	O
les	O
rayons	O
blafards	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
en	O
prend	O
la	O
route	O
,	O
avec	O
son	O
domestique	O
,	O
dans	O
l	O
'	O
intention	O
d	O
'	O
y	O
aller	O
souper	O
et	O
coucher	O
.	O

—	O
Papavoine	B-PER
,	O
beaucoup	O
moins	O
gros	O
et	O
plus	O
alerte	O
que	O
son	O
maître	O
,	O
le	O
laisse	O
bientôt	O
en	O
arrière	O
,	O
car	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
essoufflé	O
,	O
tout	O
en	O
nage	O
,	O
est	O
obligé	O
de	O
s	O
'	O
arrêter	O
et	O
de	O
poser	O
sa	O
moule	O
à	O
terre	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
à	O
Lune	B-PER
,	O
pour	O
se	O
reposer	O
un	O
moment	O
et	O
reprendre	O
haleine	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
horreur	O
!	O

la	O
moule	O
s	O
'	O
entr	O
'	O
ouvre	O
,	O
une	O
bête	O
hideuse	O
en	O
sort	O
et	O
s	O
'	O
élance	O
vers	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
qui	O
,	O
très	O
effrayé	O
,	O
se	O
fait	O
un	O
rempart	O
de	O
son	O
parapluie	O
et	O
se	O
sent	O
de	O
très	O
grandes	O
dispositions	O
à	O
fuir	O
.	O

Pendant	O
que	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
court	O
à	O
toutes	O
jambes	O
pour	O
aller	O
se	O
réfugier	O
dans	O
les	O
ruines	O
,	O
son	O
malheureux	O
domestique	O
Papavoine	B-PER
est	O
de	O
son	O
côté	O
victime	O
d	O
'	O
un	O
effroyable	O
accident	O
.	O

—	O
Étant	O
arrivé	O
avant	O
son	O
maître	O
,	O
il	O
avait	O
déposé	O
sa	O
moule	O
sur	O
le	O
sol	O
et	O
s	O
'	O
était	O
assis	O
à	O
côté	O
,	O
lorsque	O
tout	O
à	O
coup	O
il	O
se	O
sentit	O
saisir	O
par	O
les	O
jambes	O
et	O
entraîner	O
par	O
la	O
moule	O
qui	O
,	O
crac	O
...	O
se	O
referma	O
sur	O
lui	O
.	O

Avec	O
une	O
peine	O
inouïe	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
parvient	O
enfin	O
à	O
retirer	O
Papavoine	B-PER
de	O
sa	O
cruelle	O
situation	O
.	O

—	O
Le	O
maître	O
et	O
le	O
valet	O
essaient	O
ensuite	O
d	O
'	O
extraire	O
de	O
sa	O
coquille	O
la	O
bête	O
enragée	O
,	O
mais	O
une	O
patte	O
de	O
celle	O
-	O
ci	O
casse	O
et	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
tombent	O
à	O
la	O
renverse	O
.	O

Après	O
avoir	O
allumé	O
un	O
bon	O
feu	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
embrochent	O
la	O
bête	O
et	O
se	O
complaisent	O
à	O
la	O
voir	O
griller	O
.	O

Après	O
souper	O
et	O
avant	O
de	O
se	O
livrer	O
au	O
sommeil	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
juge	O
prudent	O
d	O
'	O
aller	O
faire	O
une	O
petite	O
reconnaissance	O
autour	O
de	O
sa	O
nouvelle	O
demeure	O
.	O

—	O
Il	O
sort	O
donc	O
avec	O
Papavoine	B-PER
et	O
se	O
trouve	O
bientôt	O
en	O
présence	O
de	O
monstres	O
horribles	O
qui	O
semblent	O
vouloir	O
se	O
précipiter	O
sur	O
eux	O
.	O

—	O
Frayeur	O
générale	O
!	O

—	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
croise	O
pourtant	O
la	O
baïonnette	O
avec	O
son	O
parapluie	O
tandis	O
que	O
le	O
pauvre	O
Papavoine	B-PER
tout	O
tremblant	O
se	O
cache	O
derrière	O
son	O
maître	O
.	O

Prenant	O
courageusement	O
leurs	O
jambes	O
à	O
leur	O
cou	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
avaient	O
cherché	O
leur	O
salut	O
dans	O
la	O
fuite	O
,	O
mais	O
tous	O
leurs	O
efforts	O
furent	O
inutiles	O
.	O

De	O
tous	O
côtés	O
ils	O
rencontraient	O
des	O
légions	O
de	O
bêtes	O
,	O
toutes	O
plus	O
affreuses	O
les	O
unes	O
que	O
les	O
autres	O
et	O
qui	O
semblaient	O
les	O
regarder	O
avec	O
convoitise	O
.	O

—	O
Croyant	O
bien	O
leur	O
dernière	O
heure	O
venue	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
sent	O
ses	O
jambes	O
fléchir	O
sous	O
lui	O
,	O
tombe	O
assis	O
et	O
se	O
cache	O
la	O
tête	O
sous	O
son	O
parapluie	O
,	O
pour	O
se	O
dérober	O
au	O
moins	O
le	O
spectacle	O
de	O
tous	O
ces	O
monstres	O
épouvantables	O
.	O

—	O
Il	O
pense	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
avec	O
beaucoup	O
de	O
bon	O
sens	O
,	O
que	O
si	O
ces	O
monstres	O
doivent	O
le	O
dévorer	O
,	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
besoin	O
de	O
les	O
regarder	O
faire	O
.	O

—	O
Partageant	O
la	O
manière	O
de	O
voir	O
de	O
son	O
maître	O
et	O
son	O
envie	O
de	O
ne	O
pas	O
voir	O
,	O
Papavoine	B-PER
vient	O
se	O
réfugier	O
auprès	O
de	O
lui	O
et	O
lui	O
reproche	O
de	O
l	O
'	O
avoir	O
stupidement	O
entraîné	O
dans	O
ce	O
voyage	O
,	O
où	O
ils	O
vont	O
tous	O
les	O
deux	O
trouver	O
la	O
mort	O
et	O
servir	O
de	O
dîner	O
à	O
de	O
sales	O
bêtes	O
inconnues	O
.	O

Au	O
bout	O
de	O
quelques	O
minutes	O
qui	O
lui	O
parurent	O
fort	O
longues	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
voyant	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
encore	O
dévoré	O
et	O
que	O
rien	O
ne	O
semblait	O
bouger	O
autour	O
d	O
'	O
eux	O
,	O
se	O
hasarda	O
à	O
sortir	O
la	O
tête	O
de	O
dessous	O
son	O
parapluie	O
et	O
remarqua	O
qu	O
'	O
aucun	O
de	O
leurs	O
ennemis	O
n	O
'	O
avait	O
changé	O
d	O
'	O
attitude	O
.	O

—	O
Alors	O
,	O
malgré	O
les	O
récriminations	O
de	O
Papavoine	B-PER
,	O
à	O
moitié	O
mort	O
de	O
peur	O
,	O
le	O
courageux	O
Président	B-PER
s	O
'	O
en	O
fut	O
observer	O
de	O
plus	O
près	O
ces	O
hideux	O
animaux	O
et	O
son	O
intelligence	O
supérieure	O
reconnut	O
aussitôt	O
qu	O
'	O
ils	O
étaient	O
tous	O
parfaitement	O
pétrifiés	O
.	O

—	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
le	O
fut	O
lui	O
-	O
même	O
pendant	O
quelques	O
moments	O
,	O
tant	O
sa	O
découverte	O
lui	O
parut	O
bizarre	O
,	O
mais	O
,	O
recouvrant	O
bientôt	O
ses	O
esprits	O
,	O
il	O
s	O
'	O
élança	O
à	O
califourchon	O
sur	O
le	O
dos	O
d	O
'	O
un	O
petit	O
quadrupède	O
à	O
tête	O
d	O
'	O
oiseau	O
en	O
s	O
'	O
écriant	O
joyeusement	O
:	O
«	O
Sac	O
à	O
papier	O
,	O
Papavoine	B-PER
,	O
nous	O
sommes	O
sauvés	O
!	O
»	O

—	O
Encouragé	O
par	O
l	O
'	O
exploit	O
de	O
son	O
maître	O
,	O
Papavoine	B-PER
essaie	O
à	O
son	O
tour	O
de	O
se	O
hisser	O
sur	O
la	O
croupe	O
d	O
'	O
une	O
espèce	O
d	O
'	O
énorme	O
buffle	O
.	O

A	O
la	O
suite	O
de	O
cet	O
exercice	O
équestre	O
,	O
le	O
maître	O
et	O
le	O
serviteur	O
regagnèrent	O
leur	O
logis	O
où	O
ils	O
passèrent	O
paisiblement	O
,	O
mais	O
un	O
peu	O
durement	O
,	O
le	O
reste	O
de	O
la	O
nuit	O
.	O

—	O
S	O
'	O
étant	O
remis	O
en	O
route	O
le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
rencontrèrent	O
bientôt	O
un	O
palais	O
où	O
ils	O
virent	O
un	O
homme	O
et	O
une	O
femme	O
lunaires	O
couchés	O
au	O
pied	O
d	O
'	O
une	O
superbe	O
colonne	O
incrustée	O
d	O
'	O
or	O
et	O
de	O
pierres	O
précieuses	O
.	O

—	O
Grand	O
fut	O
d	O
'	O
abord	O
l	O
'	O
émoi	O
de	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
,	O
mais	O
ils	O
reconnurent	O
que	O
ces	O
deux	O
personnages	O
étaient	O
également	O
pétrifiés	O
et	O
le	O
savant	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
conclut	O
de	O
ce	O
fait	O
qu	O
'	O
une	O
mer	O
pétrifiante	O
avait	O
dû	O
envahir	O
subitement	O
ces	O
terrains	O
peu	O
élevés	O
.	O

—	O
Aussi	O
,	O
craignant	O
d	O
'	O
être	O
eux	O
-	O
mêmes	O
victimes	O
d	O
'	O
une	O
semblable	O
catastrophe	O
,	O
nos	O
deux	O
explorateurs	O
se	O
hâtèrent	O
de	O
se	O
diriger	O
vers	O
les	O
hauts	O
plateaux	O
,	O
sans	O
prendre	O
même	O
le	O
temps	O
de	O
détacher	O
quelques	O
-	O
unes	O
des	O
pierres	O
précieuses	O
.	O

En	O
route	O
pour	O
les	O
hauts	O
plateaux	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
éprouvent	O
de	O
grandes	O
difficultés	O
,	O
surtout	O
le	B-PER
Président	I-PER
,	O
qui	O
a	O
bien	O
du	O
mal	O
à	O
gravir	O
ces	O
pentes	O
escarpées	O
.	O

Après	O
bien	O
des	O
efforts	O
persévérants	O
,	O
les	O
deux	O
voyageurs	O
parviennent	O
enfin	O
au	O
sommet	O
du	O
plateau	O
.	O

Arrivé	O
là	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
épuisé	O
de	O
fatigue	O
,	O
s	O
'	O
assied	O
,	O
sans	O
y	O
faire	O
attention	O
,	O
sur	O
une	O
espèce	O
de	O
tortue	O
,	O
pendant	O
que	O
Papavoine	B-PER
admire	O
les	O
fleurs	O
lunaires	O
.	O

Le	O
siège	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
ayant	O
remué	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
se	O
releva	O
prestement	O
et	O
se	O
remit	O
en	O
marche	O
avec	O
son	O
compagnon	O
.	O

—	O
Un	O
peu	O
plus	O
loin	O
,	O
tous	O
deux	O
sont	O
assaillis	O
par	O
un	O
véritable	O
essaim	O
d	O
'	O
araignées	O
volantes	O
,	O
qui	O
se	O
jettent	O
sur	O
eux	O
pour	O
les	O
dévorer	O
.	O

—	O
Grâce	O
à	O
son	O
parapluie	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
parvient	O
,	O
après	O
un	O
combat	O
acharné	O
,	O
à	O
débarrasser	O
Papavoine	B-PER
d	O
'	O
une	O
énorme	O
araignée	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
saisi	O
par	O
le	O
dos	O
,	O
et	O
tous	O
les	O
deux	O
se	O
hâtent	O
de	O
quitter	O
ces	O
parages	O
mal	O
habités	O
.	O

Après	O
avoir	O
marché	O
pendant	O
quelque	O
temps	O
,	O
en	O
évitant	O
autant	O
que	O
possible	O
le	O
dangereux	O
voisinage	O
de	O
volcans	O
qui	O
leur	O
lançaient	O
des	O
pierres	O
énormes	O
,	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
aperçoivent	O
tout	O
à	O
coup	O
un	O
astronome	O
lunaire	O
en	O
train	O
d	O
'	O
étudier	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
avec	O
un	O
télescope	O
.	O

L	O
'	O
astronome	O
effrayé	O
s	O
'	O
étant	O
enfui	O
à	O
leur	O
approche	O
,	O
en	O
oubliant	O
d	O
'	O
emporter	O
son	O
instrument	O
,	O
Papavoine	B-PER
ne	O
peut	O
résister	O
au	O
plaisir	O
de	O
s	O
'	O
en	O
servir	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
afin	O
d	O
'	O
essayer	O
de	O
découvrir	O
sur	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
le	O
village	O
où	O
il	O
est	O
né	O
.	O

—	O
Mis	O
en	O
émoi	O
par	O
les	O
discours	O
de	O
l	O
'	O
astronome	O
fugitif	O
,	O
tous	O
les	O
confrères	O
de	O
celui	O
-	O
ci	O
se	O
hâtent	O
de	O
quitter	O
leurs	O
observatoires	O
et	O
d	O
'	O
accourir	O
vers	O
les	O
étrangers	O
.	O

Mh	O
.	O

D	B-PER
'	I-PER
Oth	I-PER
0	O
-	O
2=10	O
R	B-PER
u	I-PER
Xi	I-PER
-	O

M	O
-	O

IK	O
-	O

Q2	O
V	O
+	O
2	O
K	O
-	O
u	O

Ayant	O
bientôt	O
reconnu	O
que	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
ne	O
sont	O
pas	O
dangereux	O
,	O
les	B-MISC
Lunaires	I-MISC
les	O
invitent	O
à	O
aller	O
visiter	O
leurs	O
observatoires	O
,	O
où	O
ils	O
les	O
font	O
assister	O
à	O
un	O
cours	O
d	O
'	O
astronomie	O
;	O
pendant	O
lequel	O
un	O
des	O
élèves	O
,	O
ayant	O
commis	O
une	O
énorme	O
sottise	O
,	O
le	O
professeur	O
lui	O
inflige	O
la	O
punition	O
de	O
porter	O
pendant	O
tout	O
un	O
mois	O
sur	O
la	O
poitrine	O
les	O
insignes	O
du	B-MISC
Poireau	I-MISC
mal	O
venu	O
.	O

En	O
traversant	O
une	O
place	O
où	O
les	O
troupes	O
lunaires	O
vont	O
manoeuvrer	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
sont	O
horriblement	O
effrayés	O
à	O
la	O
vue	O
de	O
la	O
cavalerie	O
et	O
prennent	O
la	O
fuite	O
.	O

—	O
Chute	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
.	O

Le	O
parapluie	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
est	O
trouvé	O
par	O
un	O
cavalier	O
lunaire	O
qui	O
s	O
'	O
en	O
empare	O
et	O
se	O
promène	O
fièrement	O
avec	O
cet	O
instrument	O
dont	O
il	O
ignore	O
l	O
'	O
usage	O
.	O

Un	O
instant	O
après	O
,	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
voient	O
arriver	O
sur	O
eux	O
des	O
soldats	O
aériens	O
lunaires	O
faisant	O
l	O
'	O
exercice	O
.	O

Ces	O
voltigeurs	O
d	O
'	O
élite	O
,	O
munis	O
d	O
'	O
ailes	O
mises	O
en	O
mouvement	O
par	O
un	O
petit	O
appareil	O
électrique	O
qu	O
'	O
ils	O
portent	O
à	O
leur	O
ceinture	O
,	O
effraient	O
tellement	O
le	O
malheureux	O
Papavoine	B-PER
qu	O
'	O
il	O
tombe	O
à	O
genoux	O
en	O
s	O
'	O
écriant	O
:	O
«	O
—	O
O	O
mon	O
maître	O
!	O
dans	O
«	O
quel	O
chien	O
de	O
pays	O
m	O
'	O
avez	O
-	O
vous	O
conduit	O
!	O

Nous	O
n	O
'	O
y	O
rencontrons	O
à	O
chaque	O
pas	O
que	O
des	O
dangers	O
successifs	O
et	O
des	O
«	O
émotions	O
épouvantables	O
!	O

Nous	O
voici	O
maintenant	O
entourés	O
d	O
'	O
un	O
tas	O
de	O
voleurs	O
ailés	O
et	O
terriblement	O
armés	O
.	O

Grâce	O
!	O
«	O
messieurs	O
les	O
voleurs	O
,	O
ne	O
nous	O
faites	O
pas	O
de	O
mal	O
!	O
»	O

—	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
totalement	O
abruti	O
,	O
reste	O
étalé	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
la	O
face	O
cachée	O
entre	O
ses	O
mains	O
et	O
ne	O
répond	O
rien	O
.	O

—	O
Mais	O
combien	O
son	O
silence	O
est	O
éloquent	O
.	O

Les	O
lanciers	O
-	O
voltigeurs	O
ayant	O
passé	O
sans	O
leur	O
faire	O
aucun	O
mal	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
se	O
relèvent	O
,	O
prennent	O
leurs	O
jambes	O
à	O
leur	O
cou	O
et	O
vont	O
se	O
réfugier	O
dans	O
une	O
grotte	O
voisine	O
,	O
où	O
ils	O
ne	O
tardent	O
pas	O
à	O
rencontrer	O
des	O
habitants	O
à	O
quatre	O
pattes	O
et	O
à	O
longues	O
dents	O
qui	O
leur	O
font	O
encore	O
une	O
peur	O
atroce	O
.	O

—	O
Ne	O
sachant	O
comment	O
échapper	O
à	O
ce	O
nouveau	O
danger	O
,	O
ils	O
imaginent	O
d	O
'	O
enfourcher	O
d	O
'	O
énormes	O
chauves	O
-	O
souris	O
qui	O
les	O
entraînent	O
hors	O
de	O
la	O
grotte	O
et	O
s	O
'	O
envolent	O
en	O
les	O
emportant	O
sur	O
le	O
dos	O
.	O

Course	O
vertigineuse	O
de	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
de	O
son	O
domestique	O
Papavoine	B-PER
à	O
travers	O
les	O
espaces	O
célestes	O
,	O
sur	O
le	O
dos	O
des	O
chauves	O
-	O
souris	O
lunaires	O
.	O

Malheureusement	O
pour	O
nos	O
pauvres	O
voyageurs	O
,	O
les	O
chauves	O
-	O
souris	O
attirées	O
par	O
la	O
vive	O
clarté	O
des	O
astres	O
,	O
s	O
'	O
approchent	O
rapidement	O
d	O
'	O
une	O
flamboyante	O
comète	O
qui	O
commence	O
à	O
les	O
chauffer	O
d	O
'	O
une	O
manière	O
terrible	O
.	O

—	O
Papavoine	B-PER
fait	O
les	O
voeux	O
les	O
plus	O
ardents	O
pour	O
que	O
sa	O
monture	O
le	O
ramène	O
enfin	O
sur	O
son	O
sol	O
natal	O
.	O

Les	O
chauves	O
-	O
souris	O
s	O
'	O
étant	O
trop	O
approchées	O
de	O
la	O
queue	O
de	O
la	B-PER
Comète	I-PER
,	O
nos	O
voyageurs	O
sont	O
entraînés	O
par	O
celle	O
-	O
ci	O
,	O
avec	O
une	O
vitesse	O
épouvantable	O
au	O
milieu	O
des	O
nuages	O
phosphorescents	O
qui	O
composent	O
l	O
'	O
énorme	O
traînée	O
lumineuse	O
de	O
cet	O
astre	O
vagabond	O
.	O

Par	O
bonheur	O
la	B-PER
Comète	I-PER
passe	O
tout	O
près	O
de	O
Saturne	B-LOC
et	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
qui	O
commençait	O
à	O
fondre	O
et	O
à	O
étouffer	O
passablement	O
,	O
ainsi	O
que	O
Papavoine	B-PER
,	O
se	O
sent	O
attiré	O
par	O
une	O
force	O
irrésistible	O
et	O
crac	O
!	O
...	O
tout	O
à	O
coup	O
nos	O
deux	O
explorateurs	O
se	O
trouvent	O
précipités	O
sur	O
une	O
terre	O
qu	O
'	O
ils	O
ne	O
pouvaient	O
apercevoir	O
lorsqu	O
'	O
ils	O
étaient	O
perdus	O
au	O
milieu	O
des	O
épaisses	O
vapeurs	O
composant	O
la	O
queue	O
de	O
la	B-LOC
Comète	I-LOC
.	O

—	O
En	O
tombant	O
sur	O
ce	O
nouveau	O
sol	O
,	O
Papavoine	B-PER
s	O
'	O
écrie	O
:	O

—	O
Aïe	O
!	O
...	O
je	O
suis	O
mort	O
!	O

—	O
Moi	O
aussi	O
!	O

répond	O
lugubrement	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
.	O

Après	O
être	O
restés	O
très	O
longtemps	O
ainsi	O
étendus	O
,	O
sans	O
oser	O
remuer	O
ni	O
bouger	O
pieds	O
ni	O
pattes	O
,	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
commencèrent	O
à	O
ressentir	O
des	O
tiraillements	O
d	O
'	O
estomac	O
.	O

Aussi	O
,	O
Papavoine	B-PER
,	O
fort	O
peu	O
endurant	O
sur	O
cet	O
article	O
-	O
là	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
tout	O
à	O
coup	O
:	O

—	O
Mais	O
fricassée	O
de	O
poulet	O
!	O

je	O
crève	O
de	O
faim	O
,	O
moi	O
!	O

Donc	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
mort	O
.	O

—	O
Ni	O
moi	O
non	O
plus	O
,	O
soupire	O
alors	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
car	O
je	O
voudrais	O
bien	O
aussi	O
manger	O
quelque	O
chose	O
.	O

—	O
Nos	O
deux	O
affamés	O
,	O
se	O
relevant	O
alors	O
,	O
se	O
mirent	O
aussitôt	O
à	O
la	O
recherche	O
d	O
'	O
une	O
nourriture	O
quelconque	O
sur	O
le	O
sol	O
de	O
Saturne	B-LOC
,	O
où	O
ils	O
se	O
trouvaient	O
sans	O
le	O
savoir	O
.	O

—	O
Arrivés	O
dans	O
une	O
vaste	O
plaine	O
parsemée	O
d	O
'	O
édifices	O
pyramidaux	O
,	O
ils	O
aperçoivent	O
tout	O
à	O
coup	O
des	O
papillons	O
et	O
d	O
'	O
énormes	O
chenilles	O
à	O
face	O
humaine	O
,	O
en	O
train	O
de	O
brouter	O
les	O
feuilles	O
d	O
'	O
un	O
arbre	O
,	O
ce	O
qui	O
les	O
comble	O
tous	O
deux	O
d	O
'	O
étonnement	O
et	O
fait	O
faire	O
une	O
piteuse	O
grimace	O
à	O
Papavoine	B-PER
,	O
qui	O
ne	O
se	O
sent	O
aucun	O
goût	O
pour	O
ce	O
genre	O
d	O
'	O
aliment	O
.	O

En	O
sa	O
qualité	O
de	O
Président	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Académie	I-ORG
des	I-ORG
Sciences	I-ORG
,	I-ORG
Arts	I-ORG
,	I-ORG
Belles	I-ORG
-	I-ORG
Lettres	I-ORG
de	I-ORG
Fresney	B-LOC
-	I-LOC
le	I-LOC
-	I-LOC
Puceux	I-LOC
,	O
M.	B-PER
Ba	I-PER
-	I-PER
boulifiche	I-PER
devine	O
que	O
les	O
édifices	O
de	O
forme	O
pyramidale	O
qu	O
'	O
ils	O
entrevoient	O
de	O
tous	O
côtés	O
doivent	O
être	O
les	O
habitations	O
des	O
gens	O
de	O
ce	O
pays	O
.	O

—	O
Remarquant	O
en	O
outre	O
des	O
arbres	O
absolument	O
inconnus	O
pour	O
eux	O
et	O
portant	O
de	O
gros	O
oeufs	O
,	O
ainsi	O
que	O
d	O
'	O
énormes	O
chrysalides	O
,	O
le	O
savant	O
explorateur	O
explique	O
à	O
Papavoine	B-PER
,	O
qui	O
n	O
'	O
ose	O
guère	O
en	O
croire	O
son	O
maître	O
ni	O
ses	O
yeux	O
,	O
que	O
sans	O
aucun	O
doute	O
les	O
habitants	O
de	O
cette	O
singulière	O
contrée	O
commencent	O
par	O
être	O
des	O
oeufs	O
,	O
puis	O
deviennent	O
des	O
chenilles	O
,	O
des	O
chrysalides	O
et	O
se	O
transforment	O
enfin	O
en	O
magnifiques	O
papillons	O
.	O

S	O
'	O
enhardissant	O
peu	O
à	O
peu	O
,	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
s	O
'	O
avancèrent	O
alors	O
tout	O
près	O
d	O
'	O
un	O
de	O
ces	O
beaux	O
papillons	O
à	O
face	O
humaine	O
qui	O
,	O
prenant	O
en	O
pitié	O
leur	O
démarche	O
lourde	O
et	O
fatiguée	O
,	O
leur	O
montre	O
comment	O
il	O
faut	O
faire	O
pour	O
voler	O
.	O

M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
essaient	O
d	O
'	O
imiter	O
ses	O
mouvements	O
.	O

Malgré	O
tous	O
leurs	O
efforts	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
ne	O
réussissent	O
qu	O
'	O
à	O
se	O
mettre	O
en	O
nage	O
et	O
à	O
s	O
'	O
allonger	O
de	O
tout	O
leur	O
long	O
par	O
terre	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
par	O
Saturne	B-PER
,	O
ce	O
qui	O
fait	O
se	O
tordre	O
de	O
rire	O
le	B-PER
Saturnien	I-PER
,	O
qui	O
s	O
'	O
en	O
tient	O
les	O
côtes	O
,	O
tandis	O
que	O
Papavoine	B-PER
se	O
frictionne	O
un	O
peu	O
plus	O
bas	O
.	O

Malheureusement	O
,	O
cet	O
exercice	O
n	O
'	O
a	O
fait	O
qu	O
'	O
augmenter	O
leur	O
appétit	O
;	O
aussi	O
,	O
voyant	O
des	B-MISC
Saturniens	I-MISC
en	O
train	O
de	O
dévorer	O
de	O
belles	O
feuilles	O
vertes	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
et	O
Papavoine	B-PER
se	O
résignent	O
à	O
essayer	O
d	O
'	O
en	O
manger	O
aussi	O
.	O

—	O
Ce	O
régal	O
offrant	O
peu	O
d	O
'	O
attrait	O
à	O
Papavoine	B-PER
,	O
l	O
'	O
infortuné	O
finit	O
par	O
s	O
'	O
assoupir	O
sans	O
s	O
'	O
apercevoir	O
qu	O
'	O
une	O
armée	O
de	O
grosses	O
fourmis	O
vient	O
l	O
'	O
attaquer	O
par	O
derrière	O
.	O

Interrompu	O
dans	O
son	O
repas	O
par	O
les	O
gémissements	O
poussés	O
par	O
le	O
malheureux	O
Papavoine	B-PER
,	O
à	O
moitié	O
enseveli	O
sous	O
un	O
monceau	O
de	O
fourmis	O
qui	O
le	O
mordent	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
parvient	O
à	O
le	O
dégager	O
en	O
écrasant	O
et	O
en	O
chassant	O
ces	O
vils	O
insectes	O
à	O
grands	O
coups	O
de	O
branches	O
.	O

Mais	O
hélas	O
!	O
dans	O
quel	O
pitoyable	O
état	O
se	O
trouve	O
le	O
pauvre	O
Papavoine	B-PER
!	O

—	O
Oh	O
!	O
bien	O
non	O
,	O
alors	O
!	O
s	O
'	O
écrie	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
;	O
il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
permis	O
d	O
'	O
être	O
massacré	O
de	O
la	O
sorte	O
!	O

—	O
Un	O
charitable	O
Saturnien	B-PER
,	O
témoin	O
de	O
cet	O
accident	O
,	O
vole	O
au	O
secours	O
de	O
Papavoine	B-PER
et	O
lui	O
apporte	O
un	O
vase	O
plein	O
d	O
'	O
eau	O
fraîche	O
.	O

Après	O
quoi	O
l	O
'	O
aimable	O
Saturnien	B-PER
offre	O
l	O
'	O
hospitalité	O
à	O
nos	O
deux	O
voyageurs	O
et	O
,	O
voyant	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
comprennent	O
pas	O
son	O
langage	O
,	O
il	O
les	O
pousse	O
doucement	O
vers	O
son	O
domicile	O
.	O

—	O
Au	O
tournant	O
d	O
'	O
une	O
colline	O
,	O
une	O
large	O
bande	O
lumineuse	O
s	O
'	O
offre	O
à	O
leurs	O
regards	O
.	O

—	O
Fricassée	O
de	O
poulet	O
!	O

Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
encore	O
que	O
cela	O
?	O

s	O
'	O
écrie	O
Papavoine	B-PER
inquiet	O
.	O

—	O
Je	O
suppose	O
que	O
ce	O
pourrait	O
bien	O
être	O
l	O
'	O
anneau	O
de	O
Saturne	B-PER
,	O
hasarde	O
le	O
savant	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
.	O

—	O
Ça	O
,	O
un	O
anneau	O
!	O

Ah	O
!	O

non	O
alors	O
!	O

A	O
vue	O
de	O
nez	O
,	O
cela	O
n	O
'	O
y	O
ressemble	O
pourtant	O
guère	O
,	O
répond	O
l	O
'	O
incrédule	O
Papavoine	B-PER
.	O

Aussitôt	O
arrivé	O
en	O
son	O
logis	O
,	O
le	O
bon	O
Saturnien	B-PER
s	O
'	O
empresse	O
de	O
panser	O
les	O
plaies	O
du	O
pauvre	O
Papavoine	B-PER
,	O
tandis	O
que	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
s	O
'	O
applique	O
de	O
son	O
côté	O
à	O
envoyer	O
délicatement	O
des	O
douches	O
d	O
'	O
eau	O
fraîche	O
sur	O
les	O
parties	O
endommagées	O
.	O

—	O
De	O
larges	O
ailes	O
de	O
papillons	O
,	O
ayant	O
appartenu	O
aux	O
ancêtres	O
décédés	O
de	O
leur	O
généreux	O
hôte	O
,	O
sont	O
clouées	O
au	O
mur	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
leurs	O
têtes	O
,	O
avec	O
une	O
inscription	O
indiquant	O
en	O
langue	O
saturnienne	O
les	O
noms	O
,	O
âges	O
et	O
qualités	O
de	O
leurs	O
propriétaires	O
défunts	O
.	O

Quoique	O
un	O
peu	O
désenflé	O
,	O
Papavoine	B-PER
,	O
en	O
proie	O
à	O
une	O
sorte	O
de	O
fièvre	O
provoquée	O
par	O
les	O
cuisantes	O
morsures	O
des	O
fourmis	O
,	O
trouve	O
qu	O
'	O
il	O
fait	O
trop	O
chaud	O
dans	O
l	O
'	O
intérieur	O
de	O
la	O
pyramide	O
et	O
préfère	O
aller	O
prendre	O
l	O
'	O
air	O
.	O

—	O
M.	B-PER
Babou	I-PER
-	O
lifiche	O
,	O
ému	O
de	O
compassion	O
,	O
ne	O
veut	O
pas	O
le	O
laisser	O
sortir	O
seul	O
et	O
l	O
'	O
accompagne	O
dehors	O
;	O
mais	O
mal	O
lui	O
en	O
prend	O
,	O
car	O
Papavoine	B-PER
,	O
de	O
fort	O
mauvaise	O
humeur	O
,	O
l	O
'	O
accable	O
des	O
plus	O
sanglants	O
reproches	O
,	O
le	O
rend	O
responsable	O
de	O
toutes	O
leurs	O
mésaventures	O
et	O
l	O
'	O
accuse	O
de	O
manquer	O
de	O
parole	O
,	O
puisqu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
est	O
engagé	O
à	O
le	O
nourrir	O
et	O
qu	O
'	O
au	O
lieu	O
de	O
cela	O
,	O
bien	O
loin	O
de	O
lui	O
fournir	O
une	O
nourriture	O
raisonnable	O
,	O
il	O
le	O
mène	O
au	O
contraire	O
dans	O
un	O
pays	O
où	O
il	O
est	O
à	O
moitié	O
dévoré	O
par	O
les	O
fourmis	O
.	O

—	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
impassible	O
,	O
laisse	O
passer	O
l	O
'	O
orage	O
sans	O
mot	O
dire	O
.	O

Voyant	O
que	O
son	O
maître	O
ne	O
lui	O
répond	O
rien	O
,	O
Papavoine	B-PER
se	O
laisse	O
tomber	O
au	O
pied	O
d	O
'	O
un	O
monticule	O
et	O
se	O
dispose	O
à	O
y	O
rester	O
jusqu	O
'	O
au	O
lendemain	O
,	O
espérant	O
que	O
la	O
fraîcheur	O
de	O
la	O
nuit	O
calmera	O
un	O
peu	O
ses	O
souffrances	O
.	O

M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
l	O
'	O
imite	O
et	O
tous	O
deux	O
s	O
'	O
endorment	O
profondément	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
une	O
multitude	O
de	O
gros	O
lézards	O
ailés	O
se	O
précipite	O
sur	O
eux	O
pour	O
les	O
dévorer	O
.	O

Déjà	O
,	O
il	O
ne	O
reste	O
plus	O
du	O
malheureux	O
Papavoine	B-PER
que	O
la	O
casquette	O
,	O
le	O
bas	O
du	O
visage	O
et	O
une	O
jambe	O
que	O
les	O
lézards	O
se	O
disputent	O
dans	O
les	O
airs	O
.	O

—	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
ne	O
possède	O
plus	O
que	O
la	O
tête	O
,	O
un	O
bras	O
,	O
la	O
poitrine	O
et	O
le	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
pied	O
,	O
lorsque	O
,	O
croyant	O
enfin	O
éprouver	O
dans	O
son	O
individu	O
une	O
sensation	O
quelque	O
peu	O
désagréable	O
,	O
il	O
se	O
réveille	O
en	O
sursaut	O
et	O
jette	O
un	O
regard	O
savant	O
autour	O
de	O
lui	O
.	O

—	O
Grâce	O
à	O
sa	O
vive	O
intelligence	O
,	O
il	O
juge	O
la	O
situation	O
en	O
un	O
clin	O
d	O
'	O
oeil	O
,	O
en	O
saisit	O
toute	O
la	O
gravité	O
et	O
,	O
empoignant	O
par	O
la	O
queue	O
un	O
de	O
ses	O
féroces	O
assaillants	O
,	O
s	O
'	O
en	O
sert	O
comme	O
d	O
'	O
une	O
massue	O
pour	O
combattre	O
les	O
autres	O
.	O

Continuant	O
avec	O
énergie	O
sa	O
lutte	O
acharnée	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
se	O
livre	O
à	O
une	O
série	O
de	O
gestes	O
désespérés	O
si	O
violents	O
que	O
,	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
pied	O
,	O
il	O
renverse	O
à	O
la	O
fois	O
sa	O
table	O
,	O
sa	O
lampe	O
,	O
son	O
verre	O
d	O
'	O
eau	O
sucrée	O
et	O
tous	O
ses	O
ouvrages	O
scientifiques	O
,	O
tandis	O
que	O
,	O
d	O
'	O
un	O
furieux	O
tour	O
de	O
reins	O
,	O
il	O
imprime	O
au	O
fauteuil	O
qu	O
'	O
il	O
occupe	O
une	O
si	O
vigoureuse	O
secousse	O
,	O
que	O
celui	O
-	O
ci	O
fait	O
la	O
pirouette	O
et	O
s	O
'	O
écroule	O
avec	O
fracas	O
.	O

—	O
A	O
ce	O
bruit	O
formidable	O
,	O
Papavoine	B-PER
accourt	O
un	O
flambeau	O
à	O
la	O
main	O
et	O
s	O
'	O
écrie	O
:	O

—	O
Fricassée	O
de	O
poulet	O
!	O

est	O
-	O
ce	O
que	O
le	O
feu	O
est	O
à	O
la	O
maison	O
?	O

—	O
Non	O
!	O
répond	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
instant	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
,	O
qui	O
met	O
bien	O
cinq	O
minutes	O
à	O
reprendre	O
ses	O
esprits	O
et	O
à	O
reconnaître	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
dans	O
sa	O
chambre	O
,	O
où	O
il	O
s	O
'	O
est	O
paisiblement	O
endormi	O
en	O
lisant	O
son	O
journal	O
.	O

Non	O
!	O
seulement	O
,	O
je	O
viens	O
d	O
'	O
avoir	O
un	O
fichu	O
cauchemar	O
!	O
...	O

Sur	O
ce	O
,	O
M.	B-PER
Baboulifiche	I-PER
va	O
se	O
coucher	O
et	O
se	O
fait	O
servir	O
une	O
infusion	O
de	O
violettes	O
largement	O
additionnée	O
d	O
'	O
eau	O
de	O
fleurs	O
d	O
'	O
oranger	O
quadruple	O
,	O
pour	O
essayer	O
de	O
rendre	O
le	O
calme	O
à	O
son	O
système	O
nerveux	O
abominablement	O
surexcité	O
.	O
