CHAPITRE	O
PREMIER	O
OU	O
IL	O
EST	O
QUESTION	O
D'ESPOIR	O
,	O
D'ARGENT	O
,	O
ET	O
D'HOMMES	O
-	O
SANDWICH	B-PER

Le	O
domestique	O
à	O
tignasse	O
noire	O
qui	O
venait	O
d'entrer	O
dans	O
la	O
chambre	O
,	O
s'était	O
dirigé	O
vers	O
le	O
lit	O
et	O
avait	O
aussitôt	O
pétri	O
le	O
dormeur	O
avec	O
une	O
ardeur	O
égale	O
à	O
celle	O
d'un	O
boulanger	O
travaillant	O
de	O
la	O
pâte	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
,	O
il	O
appelait	O
:	O

—	O
Monsieur	O
!	O
...	O
Monsieur	O
!	O
...	O

—	O
Hah	O
!	O

...	O
Oôh	O
!	O

...	O
grogna	O
sourdement	O
le	O
monsieur	O
qui	O
devait	O
être	O
un	O
jeune	O
homme	O
,	O
si	O
l'on	O
en	O
jugeait	O
par	O
ses	O
longs	O
et	O
soyeux	O
cheveux	O
châtains	O
et	O
sa	O
fine	O
moustache	O
de	O
même	O
couleur	O
.	O

—	O
Excusez	O
-	O
moi	O
,	O
monsieur	O
,	O
si	O
je	O
vous	O
tarabuste	O
,	O
mais	O
...	O
—	O
Sacré	O
tonnerre	O
de	O
bon	O
sang	O
de	O
bonsoir	O
!	O
explosa	O
soudain	O
le	O
personnage	O
étendu	O
sous	O
les	O
draps	O
et	O
les	O
couvertures	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
donc	O
plus	O
moyen	O
de	O
dormir	O
?	O

...	O
Quelle	O
heure	O
est	O
-	O
il	O
?	O

—	O
Midi	O
et	O
demi	O
,	O
monsieur	O
.	O

—	O
Sacré	O
bonsoir	O
de	O
bon	O
sang	O
de	O
tonnerre	O
!	O

Et	O
c'est	O
maintenant	O
que	O
tu	O
me	O
réveilles	O
?	O

Philibert	B-PER
,	O
de	O
tous	O
les	O
diables	O
,	O
que	O
t'avais	O
-	O
je	O
dit	O
hier	O
soir	O
?	O

—	O
Vous	O
m'aviez	O
recommandé	O
de	O
vous	O
sonner	O
la	O
diane	O
à	O
midi	O
,	O
monsieur	O
...	O

Mais	O
vous	O
dormiez	O
si	O
bien	O
!	O

...	O
Et	O
puis	O
,	O
j'ai	O
tout	O
préparé	O
.	O

Votre	O
toilette	O
ira	O
comme	O
sur	O
des	O
roulettes	O
.	O

—	O
Mais	O
où	O
suis	O
-	O
je	O
?	O

s'exclama	O
le	O
jeune	O
homme	O
en	O
promenant	O
autour	O
de	O
lui	O
un	O
regard	O
étonné	O
.	O

—	O
Vous	O
voyez	O
bien	O
,	O
monsieur	O
,	O
que	O
vous	O
ne	O
vous	O
êtes	O
pas	O
assez	O
reposé	O
,	O
articula	O
le	O
domestique	O
qui	O
répondait	O
au	O
prénom	O
de	O
Philibert	B-PER
.	O

La	O
traversée	O
vous	O
a	O
éprouvé	O
,	O
quoiqu'elle	O
ait	O
été	O
courte	O
...	O

Vous	O
êtes	O
à	O
Cardiff	B-LOC
,	O
monsieur	O
,	O
au	O
Sky	O
-	O
hôtel	O
,	O
chambre	O
26	O
,	O
deuxième	O
étage	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O

oui	O
!	O

sourit	O
l'interlocuteur	O
du	O
valet	O
de	O
chambre	O
.	O

Il	O
s'agit	O
de	O
se	O
mettre	O
aujourd'hui	O
sur	O
son	O
trente	O
et	O
un	O
.	O

Car	O
c'est	O
dans	O
deux	O
heures	O
,	O
trois	O
au	O
plus	O
,	O
que	O
mon	O
sort	O
se	O
décide	O
!	O

L'appétit	O
me	O
revient	O
avec	O
la	O
mémoire	O
!	O

...	O
Mange	O
-	O
t	O
-	O
on	O
plusieurs	O
fois	O
par	O
jour	O
,	O
dans	O
cette	O
baraque	O
?	O

—	O
Certainement	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
Philibert	B-PER
.	O

Prendrez	O
-	O
vous	O
un	O
col	O
droit	O
ou	O
bien	O
un	O
col	O
rabattu	O
?	O

—	O
Rabattu	B-PER
,	O
mon	O
ami	O
.	O

Le	O
domestique	O
pivota	O
sur	O
ses	O
talons	O
,	O
traversa	O
la	O
chambre	O
,	O
atteignit	O
sur	O
une	O
étagère	O
une	O
petite	O
valise	O
où	O
se	O
voyait	O
,	O
insérée	O
dans	O
un	O
cadre	O
de	O
cuir	O
,	O
une	O
carte	O
de	O
visite	O
portant	O
ces	O
mots	O
:	O
LUCIEN	B-PER
BÉRIEUX	I-PER

Ingénieur	O
civil	O
.	O

Paris	B-LOC
.	O

Tandis	O
que	O
Philibert	B-PER
plongeait	O
dans	O
la	O
valise	O
une	O
main	O
experte	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
sautait	O
à	O
bas	O
de	O
tait	O
un	O
pyjama	O
et	O
procé	O
-	O
tarder	O
à	O
ses	O
ablutions	O
Entre	O
deux	O
frictions	O
à	O
soliloquait	O
:	O

—	O
Qui	O
pourrait	O
m'em	O
-	O
ver	O
au	O
but	O
?	O

Je	O
suis	O
jeune	O
,	O
mal	O
fait	O
,	O
j'ai	O
le	O
désir	O
utile	O
à	O
mes	O
compatriotes	O
ceux	O
qui	O
habitent	O
par	O
tières	O
à	O
la	O
condition	O
qu'ils	O
sympathie	O
pour	O
sympa	O
-	O
de	O
la	O
fortune	O
un	O
jour	O
.	O

ment	O
,	O
j'ai	O
eu	O
raison	O
d'en	O
-	O
voyage	O
!	O

—	O
Des	O
chaussettes	O
de	O
sieur	O
?	O

demanda	O
le	O
domesti	O

-	O
—	O
Parbleu	O
!	O

fit	O
Lucien	B-PER
Bérieux	I-PER
.	O

Et	O
il	O
poursuivit	O
intérieurement	O
:	O

—	O
J'ai	O
vingt	O
-	O
quatre	O
ans	O
.	O

C'est	O
le	O
bel	O
âge	O
pour	O
se	O
marier	O
.	O

Cette	O
affirmation	O
n'est	O
pas	O
de	O
moi	O
,	O
elle	O
est	O
de	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
lui	O
-	O
même	O
,	O
de	O
ce	O
bon	O
,	O
de	O
cet	O
excellent	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
qui	O
sera	O
bien	O
surpris	O
de	O
me	O
voir	O
,	O
mais	O
joyeusement	O
surpris	O
,	O
du	O
moins	O
je	O
l'espère	O
...	O

Philibert	B-PER
,	O
ouvre	O
les	O
fenêtres	O
!	O

On	O
respire	O
mal	O
,	O
ici	O
!	O

—	O
Voilà	O
,	O
monsieur	O
,	O
voilà	O
!	O

dit	O
Philibert	B-PER
.	O

Une	O
demi	O
-	O
heure	O
plus	O
tard	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
descendait	O
à	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
où	O
de	O
nombreux	O
voyageurs	O
,	O
Anglais	B-MISC
pour	O
la	O
plupart	O
,	O
venaient	O
s'installer	O
.	O

Lucien	B-PER
avisa	O
une	O
petite	O
table	O
où	O
il	O
serait	O
seul	O
et	O
d'où	O
il	O
pourrait	O
observer	O
à	O
loisir	O
les	O
clients	O
de	O
l'hôtel	O
.	O

Il	O
mangea	O
le	O
rosbif	O
aux	O
pommes	O
de	O
terre	O
bouillies	O
,	O
but	O
de	O
la	O
bière	O
blonde	O
avec	O
délices	O
,	O
prit	O
une	O
tasse	O
de	O
café	O
,	O
passa	O
au	O
fumoir	O
où	O
il	O
grilla	O
plusieurs	O
cigarettes	O
,	O
non	O
sans	O
consulter	O
de	O
temps	O
à	O
autre	O
la	O
pendule	O
dont	O
les	O
aiguilles	O
marchaient	O
trop	O
lentement	O
à	O
son	O
gré	O
.	O

Au	O
moment	O
où	O
elles	O
marquèrent	O
deux	O
heures	O
trente	O
,	O
il	O
poussa	O
un	O
soupir	O
de	O
soulagement	O
,	O
prit	O
son	O
chapeau	O
,	O
sortit	O
,	O
sauta	O
dans	O
le	O
premier	O
cab	O
qui	O
se	O
présenta	O
,	O
jeta	O
au	O
cocher	O
cette	O
adresse	O
:	O

—	O
66	O
,	O
Bower	B-PER
-	O
street	O
!	O

and	O
quickly	O
!	O

(	O
Et	O
vite	O
!	O

)	O

—	O
Yes	O
!	O
fit	O
placidement	O
le	O
cabman	O
.	O

La	O
rosse	O
qui	O
tirait	O
la	O
voiture	O
sautillait	O
dans	O
les	O
brancards	O
et	O
pouvait	O
se	O
vanter	O
,	O
pour	O
la	O
vitesse	O
,	O
de	O
faire	O
concurrence	O
aux	O
escargots	O
.	O

Elle	O
finit	O
pourtant	O
par	O
atteindre	O
la	O
rue	O
indiquée	O
et	O
par	O
stopper	O
devant	O
un	O
immeuble	O
de	O
belle	O
apparence	O
sur	O
la	O
porte	O
duquel	O
une	O
plaque	O
de	O
cuivre	O
poli	O
laissait	O
voir	O
ces	O
lettres	O
gravées	O
:	O
James	B-PER
Welley	I-PER
,	O
bank	O
.	O

Lucien	B-PER
sauta	O
lestement	O
à	O
terre	O
,	O
paya	O
le	O
cocher	O
et	O
sonna	O
à	O
la	O
porte	O
...	O

Un	O
vieillard	O
en	O
livrée	O
olive	O
vint	O
ouvrir	O
.	O

—	O
Eh	O
!	O
c'est	O
ce	O
bon	O
William	B-PER
!	O
dit	O
Bérieux	B-PER
.	O

Vous	O
allez	O
bien	O
,	O
depuis	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
vu	O
à	O
Royan	B-LOC
,	O
William	B-PER
?	O

Vos	O
maîtres	O
vont	O
bien	O
?	O

Mrs	O
.	O

Welley	B-PER
n'est	O
pas	O
malade	O
?	O

Miss	B-PER
Fany	I-PER
non	O
plus	O
?	O

...	O
Annoncez	O
-	O
moi	O
à	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
je	O
vous	O
prie	O
!	O

William	B-PER
eut	O
une	O
grimace	O
suivie	O
de	O
mille	O
plissements	O
du	O
visage	O
;	O

il	O
ne	O
savait	O
pas	O
sourire	O
autrement	O
.	O

—	O
Entrez	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
et	O
veuillez	O
passer	O
au	O
salon	O
d'attente	O
...	O

Je	O
vais	O
faire	O
ce	O
que	O
vous	O
me	O
dites	O
...	O

Et	O
il	O
s'effaçait	O
pour	O
laisser	O
pénétrer	O
le	O
visiteur	O
qui	O
s'empressa	O
de	O
s'enfoncer	O
pour	O
,	O
de	O
là	O
,	O
gagner	O
la	O
pièce	O
dont	O
le	O
valet	O
avait	O
parlé	O
.	O

C'était	O
un	O
salon	O
austère	O
où	O
le	B-PER
banquier	I-PER
James	I-PER
Welley	I-PER
recevait	O
ses	O
clients	O
,	O
leur	O
donnait	O
de	O
courtes	O
audiences	O
.	O

Lucien	B-PER
n	O
'	O
y	O
était	O
pas	O
depuis	O
cinq	O
minutes	O
que	O
la	O
porte	O
du	O
fond	O
s'ouvrit	O
...	O

Un	O
homme	O
de	O
haute	O
taille	O
,	O
entièrement	O
rasé	O
,	O
cheveux	O
gris	O
,	O
regard	O
droit	O
et	O
sévère	O
,	O
fit	O
son	O
apparition	O
.	O

—	O
Bonjour	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
simplemen	O
en	O
tendant	O
la	O
main	O
au	O
jeune	O
Français	B-MISC
.	O

Charmé	O
de	O
vous	O
voir	O
...	O

Mais	O
il	O
est	O
trois	O
heures	O
moins	O
dix	O
...	O

Times	O
is	O
money	O
...	O

Je	O
vous	O
écoute	O
!	O

—	O
Cher	O
monsieur	O
,	O
commença	O
Lucien	B-PER
,	O
je	O
suis	O
heureux	O
de	O
vous	O
voir	O
aussi	O
,	O
et	O
c'est	O
même	O
parce	O
que	O
le	O
plaisir	O
m'est	O
infiniment	O
grand	O
que	O
je	O
...	O
—	O
Pardon	O
!	O
coupa	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
;	O

vous	O
venez	O
pour	O
affaires	O
?	O

—	O
Mais	O
oui	O
!	O

—	O
Alors	O
,	O
soyez	O
bref	O
.	O

Bérieux	B-PER
se	O
mit	O
à	O
trembler	O
du	O
bout	O
des	O
doigts	O
et	O
prononça	O
d'une	O
voix	O
ferme	O
:	O

—	O
Monsieur	O
,	O
je	O
viens	O
vous	O
demander	O
la	O
main	O
de	O
Mlle	O
votre	O
fille	O
.	O

—	O
Hein	O
!	O

...	O
,	O
Fany	B-PER
?	O

sursauta	O
le	O
banquier	O
.	O

—	O
Vous	O
n'en	O
avez	O
point	O
d'autre	O
,	O
que	O
je	O
sache	O
?	O

dit	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

—	O
Mon	O
ami	O
,	O
fit	O
Welley	B-PER
,	O
j'ai	O
beaucoup	O
d'estime	O
pour	O
vous	O
,	O
mais	O
je	O
réponds	O
non	O
.	O

—	O
Pourquoi	O
donc	O
,	O
monsieur	O
?	O

interrogea	O
Lucien	B-PER
dont	O
le	O
visage	O
se	O
couvrait	O
d'une	O
pâleur	O
subite	O
.	O

Je	O
jouis	O
d'une	O
santé	O
robuste	O
...	O

—	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
cela	O
.	O

—	O
Je	O
suis	O
ingénieur	O
...	O

—	O
Ingénieur	O
sans	O
travail	O
,	O
d'accord	O
.	O

—	O
Mais	O
je	O
travaillerai	O
,	O
monsieur	O
!	O

—	O
En	O
attendant	O
,	O
vous	O
n'avez	O
pas	O
le	O
sou	O
...	O

J'appelle	O
les	O
choses	O
par	O
leur	O
nom	O
...	O

—	O
Mais	O
je	O
serai	O
riche	O
un	O
jour	O
!	O
se	O
récria	O
Bérieux	B-PER
.	O

Mon	O
oncle	O
Arthur	B-PER
d'Ingrandes	I-PER
a	O
de	O
la	O
fortune	O
et	O
il	O
est	O
célibataire	O
!	O

Sir	B-PER
Welley	I-PER
regarda	O
le	O
visiteur	O
dans	O
les	O
prunelles	O
.	O

—	O
Est	O
-	O
ce	O
sérieux	O
ce	O
que	O
vous	O
me	O
dites	O
là	O
?	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Prenez	O
garde	O
à	O
votre	O
réponse	O
,	O
jeune	O
homme	O
!	O

—	O
C'est	O
très	O
sérieux	O
!	O

assura	O
Lucien	B-PER

.	O

—	O
Vous	O
m'avez	O
l'air	O
honnête	O
,	O
dit	O
le	O
banquier	O
.	O

C'est	O
donc	O
que	O
vous	O
êtes	O
ignorant	O
...	O

Quand	O
avez	O
-	O
vous	O
quitté	O
Paris	B-LOC
?	O

—	O
Avant	O
-	O
hier	O
...	O

—	O
A	O
quelle	O
heure	O
?	O

—	O
Cinq	O
heures	O
du	O
soir	O
.	O

—	O
Alors	O
tout	O
s'explique	O
!	O

...	O
Je	O
suis	O
au	O
regret	O
d'avoir	O
vous	O
apprendre	O
une	O
chose	O
que	O
tous	O
les	O
financiers	O
de	O
la	B-LOC
Grande	I-LOC
-	I-LOC
Bretagne	I-LOC
savent	O
maintenant	O
:	O
M.	O
votre	O
oncle	O
s'est	O
enfui	O
de	O
la	O
capitale	O
,	O
comme	O
vous	O
dites	O
,	O
vous	O
autres	O
,	O
Français	B-MISC
,	O
après	O
avoir	O
mangé	O
tout	O
son	O
bien	O
et	O
même	O
davantage	O
,	O
puisqu'il	O
laisse	O
des	O
dettes	O
criardes	O
.	O

Vous	O
voyez	O
que	O
Fany	B-PER
n'est	O
pas	O
pour	O
vous	O
.	O

Un	O
coup	O
de	O
massue	O
appliqué	O
à	O
l'improviste	O
sur	O
la	O
nuque	O
de	O
Lucien	B-PER
ne	O
lui	O
eut	O
pas	O
produit	O
un	O
effet	O
plus	O
terrible	O
que	O
cette	O
nouvelle	O
.	O

Il	O
chancela	O
et	O
dut	O
faire	O
un	O
effort	O
prodigieux	O
pour	O
ne	O
pas	O
tomber	O
dans	O
le	O
fauteuil	O
qui	O
se	O
trouvait	O
derrière	O
lui	O
.	O

—	O
Mon	O
oncle	O
ruiné	O
?	O

suffoqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O

Mais	O
alors	O
?	O

...	O

—	O
Au	O
revoir	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
dit	O
sir	B-PER
Wel	I-PER
-	O
ley	B-PER
en	O
poussant	O
doucement	O
le	O
jeune	O
ingénieur	O
vers	O
la	O
porte	O

.	O

L'histoire	O
de	O
votre	O
oncle	O
me	O
fait	O
perdre	O
cent	O
mille	O
francs	O
et	O
plus	O
...	O

Vous	O
voyez	O
si	O
j'ai	O
des	O
raisons	O
de	O
me	O
montrer	O
content	O
.	O

Ne	O
pensez	O
plus	O
à	O
Fany	B-PER
et	O
réussissez	O
dans	O
la	O
vie	O
.	O

C'est	O
la	O
grâce	O
que	O
je	O
vous	O
souhaite	O
.	O

Dans	O
la	O
rue	O
où	O
il	O
se	O
retrouva	O
peu	O
après	O
,	O
Bérieux	B-PER
se	O
prit	O
la	O
tête	O
à	O
deux	O
mains	O
.	O

Tous	O
ses	O
rêves	O
venaient	O
,	O
d'un	O
seul	O
coup	O
,	O
de	O
sombrer	O
.	O

Il	O
avait	O
négligé	O
de	O
travailler	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
jour	O
parce	O
que	O
son	O
oncle	O
pourvoyait	O
généreusement	O
à	O
ses	O
besoins	O
...	O

Cet	O
oncle	O
l'avait	O
incliné	O
à	O
l'insouciance	O
...	O

Et	O
il	O
disparaîs	O
-	O
sait	O
comme	O
cela	O
,	O
tout	O
d'un	O
coup	O
,	O
sans	O
prévenir	O
son	O
monde	O
!	O

...	O

Et	O
Fany	B-PER
,	O
l'aimable	O
et	O
gracieuse	O
Fany	B-PER
dont	O
il	O
avait	O
souhaité	O
faire	O
sa	O
femme	O
,	O
ne	O
porterait	O
jamais	O
le	O
nom	O
de	O
Lucien	B-PER
Bé	I-PER
-	I-PER
rieux	I-PER
!	O

—	O
Me	O
voilà	O
rejeté	O
dans	O
le	O
clan	O
des	O
pauvres	O
diables	O
!	O
murmura	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

Je	O
n'ai	O
même	O
pas	O
de	O
quoi	O
payer	O
Philibert	B-PER
à	O
la	O
fin	O
du	O
mois	O
!	O

Je	O
suis	O
condamné	O
à	O
me	O
débattre	O
comme	O
dans	O
un	O
gouffre	O
après	O
avoir	O
cru	O
atteindre	O
à	O
la	O
lumière	O
!	O

Quel	O
triste	O
sort	O
que	O
le	O
mien	O
!	O

En	O
est	O
-	O
il	O
de	O
moins	O
enviable	O
?	O

Ah	O
!	O

que	O
m'importe	O
l'existence	O
,	O
maintenant	O
?	O

J'ai	O
été	O
habitué	O
au	O
luxe	O
et	O
à	O
la	O
liberté	O
;	O

mon	O
lot	O
sera	O
dorénavant	O
la	O
misère	O
et	O
l'esclavage	O
!	O

Et	O
la	O
chute	O
s'est	O
produite	O
brusquement	O
,	O
sans	O
avis	O
préalable	O
!	O

J'en	O
suis	O
étourdi	O
et	O
navré	O
!	O

J'en	O
suis	O
désespéré	O
,	O
aplati	O
,	O
moulu	O
,	O
laminé	O
,	O
pulvérisé	O
!	O

Ai	O
-	O
je	O
bien	O
entendu	O
?	O

n'étais	O
-	O
je	O
pas	O
le	O
jouet	O
d'un	O
rêve	O
?	O

En	O
remuant	O
toutes	O
sortes	O
de	O
pensées	O
couleur	O
d'encre	O
dans	O
sa	O
tête	O
en	O
feu	O
,	O
Lucien	B-PER
arriva	O
,	O
sans	O
trop	O
savoir	O
comment	O
,	O
au	B-LOC
Sky	O
-	O
hotel	O
qu'il	O
avait	O
quitté	O
plein	O
d'espoir	O
une	O
heure	O
auparavant	O
.	O

Philibert	B-PER
l	O
'	O
y	O
attendait	O
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
,	O
monsieur	O
?	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
irons	O
-	O
nous	O
bientôt	O
aux	O
noces	O
?	O

—	O
Une	O
corde	O
!	O
répondit	O
Lucien	B-PER
.	O

Une	O
corde	O
que	O
je	O
me	O
pende	O
!	O

—	O
Fichtre	O
!	O

...	O
Le	O
papa	O
a	O
fait	O
le	O
méchant	O
!	O

—	O
Nous	O
allons	O
nous	O
séparer	O
,	O
mon	O
pauvre	O
Philibert	B-PER
!	O

pleura	O
presque	O
Bé	B-PER
-	O
rieux	O
.	O

Mon	O
oncle	O
a	O
disparu	O
...	O

Je	O
suis	O
sans	O
ressources	O
.	O

—	O
Nom	O
d'un	O
chien	O
!	O

dit	O
Philibert	B-PER
.	O

C'est	O
grave	O
!	O

...	O
Mais	O
je	O
n'abandonne	O
pas	O
,	O
monsieur	O
!	O

Ah	O
!	O

non	O
!	O

...	O
J'ai	O
des	O
économies	O
...	O

Nous	O
les	O
mangerons	O
ensemble	O
en	O
attendant	O
que	O
vous	O
ayez	O
trouvé	O
quelque	O
chose	O
...	O

—	O
Brave	O
garçon	O
!	O
s'attendrit	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

Ton	O
dévouement	O
me	O
touche	O
,	O
mais	O
je	O
ne	O
puis	O
accepter	O
ton	O
offre	O
généreuse	O
.	O

—	O
Et	O
pourquoi	O
,	O
s'il	O
vous	O
plaît	O
?	O

questionna	O
Philibert	B-PER
.	O

—	O
Parce	O
que	O
la	O
vie	O
m'est	O
odieuse	O
et	O
que	O
je	O
veux	O
lui	O
dire	O
adieu	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

oh	O
!	O

...	O
Nous	O
nous	O
suicide	O
-	O
rons	O
ensemble	O
,	O
alors	O
!	O

Je	O
vous	O
jure	O
,	O
monsieur	O
,	O
que	O
l'idée	O
ne	O
m'est	O
jamais	O
venue	O
que	O
je	O
pourrais	O
quitter	O
votre	O
service	O
.	O

Je	O
ne	O
trouverai	O
pas	O
sur	O
la	O
planète	O
un	O
maître	O
aussi	O
bon	O
que	O
vous	O
.	O

Votre	O
désespoir	O
est	O
le	O
mien	O
.	O

Quand	O
piquons	O
-	O
nous	O
notre	O
plongeon	O
dans	O
le	O
port	O
?	O

—	O
Dès	O
que	O
j'aurai	O
la	O
confirmation	O
du	O
malheur	O
qui	O
s'abat	O
sur	O
moi	O
,	O
dit	O
Bérieux	B-PER
.	O

Tu	O
vas	O
porter	O
cette	O
dépêche	O
à	O
la	O
poste	O
...	O

Le	O
jeune	O
homme	O
prit	O
un	O
bout	O
de	O
papier	O
,	O
traça	O
quelques	O
lignes	O
à	O
l'adresse	O
de	O
son	O
oncle	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
ruminer	O
son	O
écroulement	O
dès	O
que	O
le	O
domestique	O
fut	O
parti	O
.	O

—	O
Si	O
Welley	B-PER
m'avait	O
raconté	O
des	O
balançoires	O
,	O
se	O
disait	O
Lucien	B-PER
.	O

Il	O
se	O
raccrochait	O
jusqu'au	O
bout	O
à	O
l'espérance	O
.	O

Malheureusement	O
,	O
le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
il	O
lut	O
dans	O
les	O
journaux	O
l'aventure	O
apprise	O
la	O
veille	O
.	O

Il	O
en	O
conçut	O
un	O
redoublement	O
de	O
peine	O
.	O

Son	O
dégoût	O
de	O
la	O
vie	O
centupla	O
.	O

—	O
A	O
tout	O
à	O
l'heure	O
!	O

dit	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
sombre	O
à	O
Philibert	B-PER
.	O

Je	O
vais	O
faire	O
un	O
tour	O
en	O
ville	O
...	O

Donne	O
-	O
moi	O
mon	O
chapeau	O
...	O

—	O
Vous	O
,	O
mon	O
bon	O
monsieur	O
,	O
vous	O
êtes	O
à	O
surveiller	O
,	O
pensa	O
le	O
domestique	O
.	O

Sur	O
le	O
trottoir	O
,	O
Lucien	B-PER
se	O
mit	O
à	O
marcher	O
automatiquement	O
.	O

Il	O
se	O
sentait	O
la	O
tête	O
vide	O
et	O
le	O
coeur	O
endolori	O
.	O

Les	O
passants	O
qu'il	O
croisait	O
lui	O
semblaient	O
autant	O
d'ombres	O
chinoises	O
défilant	O
sur	O
un	O
écran	O
lointain	O
.	O

Il	O
murmurait	O
:	O

—	O
Dans	O
une	O
heure	O
,	O
je	O
serai	O
rentré	O
dans	O
le	O
néant	O
!	O

...	O
Dans	O
une	O
heure	O
!	O

...	O
Les	O
rires	O
qu'il	O
entendait	O
lui	O
faisaient	O
mal	O
.	O

Il	O
s'indigna	O
des	O
consommateurs	O
à	O
la	O
terrasse	O
d'un	O
café	O
.	O

Du	O
moment	O
qu'il	O
était	O
désespéré	O
,	O
il	O
eût	O
admis	O
que	O
personne	O
ne	O
trouvât	O
plus	O
de	O
charme	O
à	O
l'existence	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s'arrêta	O
et	O
tressaillit	O
...	O

Des	O
hommes	O
passaient	O
au	O
carrefour	O
,	O
des	O
hommes	O
dont	O
on	O
ne	O
voyait	O
que	O
la	O
tête	O
et	O
les	O
pieds	O
,	O
car	O
ils	O
avaient	O
le	O
corps	O
dissimulé	O
par	O
une	O
double	O
affiche	O
;	O

l'une	O
d'elles	O
recouvrait	O
le	O
ventre	O
,	O
l'autre	O
le	O
dos	O
.	O

Ils	O
étaient	O
une	O
demi	O
-	O
douzaine	O
,	O
qui	O
marchaient	O
à	O
la	O
file	O
de	O
ce	O
pas	O
lent	O
et	O
fatigué	O
des	O
hommes	B-NOV
-	I-NOV
sandwich	I-NOV
de	O
toutes	O
les	O
villes	O
du	O
monde	O
.	O

Des	O
mots	O
flamboyaient	O
en	O
rouge	O
sur	O
les	O
pancartes	O
qu'ils	O
trimbalaient	O
de	O
rue	O
en	O
rue	O
.	O

Lucien	B-PER
n'avait	O
tressailli	O
que	O
parce	O
qu'il	O
venait	O
de	O
lire	O
:	O
A	O
CEUX	O
QUI	O
N'ATTENDENT	O
PLUS	O
RIEN	O

J'offre	O
une	O
combinaison	O
magnifique	O
!	O

Je	O
reçois	O
de	O
sept	O
à	O
dix	O
le	O
soir	O
.	O

Les	O
hommes	B-NOV
-	I-NOV
sandwich	I-NOV
venaient	O
de	O
tourner	O
et	O
de	O
s'engager	O
sur	O
un	O
boulevard	O
.	O

Lucien	B-PER
consulta	O
sa	O
montre	O
.	O

—	O
Onze	O
heures	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O

Je	O
remets	O
mon	O
suicide	O
à	O
plus	O
tard	O
.	O

Il	O
faut	O
que	O
j'aille	O
chez	O
ce	O
Fakeloc	B-PER
et	O
que	O
je	O
tâte	O
de	O
sa	O
combinaison	O
!	O

Si	O
c'est	O
sérieux	O
,	O
je	O
marche	O
!	O

Dans	O
le	O
cas	O
contraire	O
,	O
je	O
défonce	O
la	O
caboche	O
du	O
fumiste	O
avant	O
d'écrabouiller	O
la	O

mienne	O

!	O

CHAPITRE	O
II	O

NE	O
PAS	O
CONFONDRE	O
!	O

...	O

La	O
porte	O
de	O
la	O
véranda	O
de	O
la	O
coquette	O
villa	O
que	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
possédait	O
dans	O
la	B-LOC
banlieue	I-LOC
de	I-LOC
Cardiff	I-LOC

s'ouvrit	O

et	O

une	O
gracieuse	O

jeune	O
fille	O

entra	O

...	O

—	O
Maud	B-PER
!	O

s'écria	O
-	O

t	O

-	O

elle	O

,	O

vous	O
préparerez	O
le	O
thé	O
et	O
les	O
gâteaux	O

!	O

J'ai	O
joué	O
au	O
golf	O

comme	O
une	O

petite	O
enragée	O

et	O
je	O
me	O
sens	O
une	O
faim	O
de	O
loup	O

!	O

...	O
Ouf	O
!	O

qu'il	O
fait	O
bon	O

s'asseoir	O

!	O

Et	O
miss	B-PER
Fany	I-PER
Welley	I-PER
,	O

la	O
fille	O
du	O
banquier	O
déjà	O
entrevu	O
dans	O
le	O
salon	O

d'attente	O

de	O
son	O
établissement	O
de	O
Bower	B-LOC
-	O
street	O

,	O
Fany	B-PER
Welley	I-PER
ôta	O
le	O
béret	O
dont	O
elle	O
était	O
coiffée	O
,	O

se	O
renversa	O
dans	O
un	O
rocking	O
-	O
chair	O

,	O
attendit	O
gravement	O
le	O
thé	O
et	O
les	O
gâteaux	O
secs	O
qui	O
ne	O
tardèrent	O
d'ailleurs	O
pas	O
à	O
arriver	O

.	O

AUX	O
FATIGUÉS	O
DE	O
LA	O
VIE	O
,	O

—	O
Maman	O
n'est	O
pas	O
ici	O
?	O

demanda	O
AUX	O
DÉSESPÉRÉS	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

—	O
Mrs	O
.	O

Welley	B-PER
est	O
en	O
ville	O
et	O
reDE	O
LEURS	O
SEMBLABLES	O
,	O
tournera	O
bientôt	O
,	O
répondit	O
Maud	B-PER
,	O
la	O
femme	O
de	O
chambre	O
.	O

Je	O
crois	O
même	O
,	O
Pas	O
d'hésitation	O
possible	O
!	O

mademoiselle	O
,	O
que	O
j'entends	O
rouler	O
le	O
Venez	O
à	O
mes	O
bureaux	O
,	O
mail	O
-	O
coach	O
sur	O
le	O
sable	O
de	O
la	O
grande	O
17	O
,	O
de	O
Torning	B-LOC
-	I-LOC
Square	I-LOC
,	O
allée	O
...	O

Une	O
sorte	O
de	O
grondement	O
continu	O
et	O
de	O
seconde	O
en	O
seconde	O
plus	O
précis	O
,	O
PLOUF	B-PER
FAKELOC	I-PER
.	O

parvenait	O
en	O
effet	O
aux	O
oreilles	O
de	O
Fany	B-PER
et	O
la	O
servante	O
.	O

Moins	O
d'une	O
demi	O
-	O
heure	O
après	O
,	O
la	O
voix	O
de	O
Mrs	B-PER
.	I-PER

Welley	B-PER
résonna	O
sous	O
la	O
véranda	O
.	O

—	O
Je	O
me	O
sauve	O
,	O
dit	O
Maud	B-PER
;	O

madame	O
va	O
certainement	O
avoir	O
besoin	O
de	O
moi	O
.	O

Vous	O
avez	O
assez	O
de	O
beurre	O
,	O
mademoiselle	O
?	O

Fany	B-PER
répondit	O
affirmativement	O
.	O

Elle	O
en	O
était	O
à	O
ses	O
derniers	O
gâteaux	O
,	O
quand	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
véranda	O
s'ouvrit	O
de	O
nouveau	O
...	O

William	B-PER
,	O
le	O
vieux	O
domestique	O
en	O
livrée	O
parut	O
.	O

Le	O
visage	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
s'éclaira	O
d'un	O
bon	O
sourire	O
.	O

Elle	O
aimait	O
William	B-PER
qu'elle	O
avait	O
toujours	O
vu	O
dans	O
la	O
maison	O
et	O
qui	O
lui	O
rendait	O
sincèrement	O
l'affection	O
qu'elle	O
lui	O
portait	O
.	O

Il	O
s'approcha	O
de	O
sa	O
jeune	O
maîtresse	O
sur	O
la	O
pointe	O
des	O
pieds	O
,	O
comme	O
s'il	O
n'avait	O
pas	O
voulu	O
qu'on	O
l'entendît	O
du	O
dehors	O
.	O

Puis	O
,	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
:	O

—	O
Devinez	O
,	O
mademoiselle	O
,	O
qui	O
j'ai	O
vu	O
,	O
aujourd'hui	O
?	O

Fany	B-PER
eut	O
une	O
mimique	O
qui	O
signifiait	O
:	O
«	O
Comment	O
voulez	O
-	O
vous	O
que	O
je	O
devine	O
?	O
»	O

Et	O
,	O
tout	O
haut	O
:	O

—	O
La	O
flèche	O
de	O
l'église	B-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Patrick	I-LOC
,	O
peut	O
-	O
être	O
?	O

—	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
quelqu'un	O

,	O
cela	O
!	O

fit	O
William	B-PER

.	O

Tenez	O
,	O
ne	O
cherchez	O
pas	O
...	O

Je	O
vous	O
le	O
donnerais	O
en	O
mille	O
que	O
vous	O
ne	O
trouveriez	O
point	O
...	O

Vous	O
souvenez	O
-	O
vous	O
de	O
Royan	B-LOC
,	O
et	O
des	O
parties	O
de	O
tennis	O
que	O
vous	O
organisiez	O
avec	O
miss	B-PER
Blington	I-PER
et	O
un	O
ingénieur	O
...	O

—	O
Lucien	B-PER
Bérieux	I-PER
?	O

s'écria	O
vivement	O
Fany	B-PER
.	O

Serait	O
-	O
ce	O
lui	O
que	O
vous	O
auriez	O
rencontré	O
à	O
Cardiff	B-LOC
?	O

—	O
Justement	O
!	O

—	O
Quelle	O
chance	O
!	O
irradia	O
la	O
jeune	O
miss	B-PER
Welley	I-PER
.	O

Il	O
viendra	O
nous	O
voir	O
!	O

...	O
Je	O
ne	O
connais	O
pas	O
de	O
jeune	O
homme	O
qui	O
me	O
plaise	O
davantage	O
.	O

Il	O
est	O
gai	O
,	O
loyal	O
au	O
jeu	O
...	O

Il	O
est	O
de	O
première	O
force	O
au	O
tennis	O
et	O
à	O
la	O
boxe	O
...	O

Un	O
vrai	O
sportsman	O
,	O
un	O
brave	O
et	O
bon	O
garçon	O
qui	O
a	O
toute	O
ma	O
sympathie	O
...	O

Où	O
l'avezvous	O
vu	O
?	O

—	O
Chut	O
!	O

pas	O
si	O
haut	O
,	O
mademoiselle	O
!	O

Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
chargé	O
de	O
vous	O
le	O
dire	O
;	O

mais	O
enfin	O
,	O
sachez	O
que	O
M.	B-PER
Bé	I-PER
-	I-PER
rieux	I-PER
est	O
venu	O
parler	O
à	O
M.	O
votre	O
père	O
à	O
son	O
bureau	O
de	O
Bower	B-LOC
-	I-LOC
street	I-LOC
...	O

On	O
vient	O
.	O

Je	O
m'esquive	O
...	O

Le	O
bon	O
William	B-PER
n'avait	O
disparu	O
que	O
quelques	O
secondes	O
lorsque	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
pénétra	O
par	O
le	O
côté	O
opposé	O
de	O
celui	O
vers	O
lequel	O
s'était	O
précipité	O
le	O
domestique	O
.	O

—	O
Bonsoir	O
,	O
ma	O
fille	O
bien	O
-	O
aimée	O
,	O
dit	O
le	O
banquier	O
en	O
embrassant	O
Fany	B-PER
au	O
front	O
.	O

J'ai	O
à	O
te	O
parler	O
de	O
choses	O
sérieuses	O
et	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
différer	O
l'entretien	O
plus	O
longtemps	O
.	O

Tu	O
es	O
grande	O
et	O
raisonnable	O
,	O
tu	O
entres	O
dans	O
ta	O
dix	O
-	O
neuvième	O
année	O
et	O
j'ai	O
fait	O
jusqu'ici	O
la	O
sourde	O
oreille	O
aux	O
demandes	O
en	O
mariage	O
qui	O
me	O
sont	O
venues	O
des	O
quatre	O
coins	O
de	O
l'horizon	O
.	O

Aujourd'hui	O
,	O
il	O
n'en	O
va	O
plus	O

de	O
même	O
...	O

Un	O
jeune	O
homme	O
est	O
venu	O
me	O
voir	O
...	O

—	O
Ah	O
!	O
mon	O
père	O
!	O

fit	O
miss	B-PER
Fany	I-PER
,	O
vous	O
avez	O
donc	O
une	O
telle	O
hâte	O
de	O
vous	O
séparer	O
de	O
moi	O
?	O

Et	O
si	O
je	O
voulais	O
demeurer	O
célibataire	O
?	O

—	O
Tu	O
me	O
ferais	O
de	O
la	O
peine	O
,	O
répondit	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
.	O

—	O
Alors	O
,	O
je	O
vous	O
obéirai	O
!	O

—	O
A	O
la	O
bonne	O
heure	O
!	O

...	O
Le	O
jeune	O
homme	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
a	O
tout	O
ce	O
qu'il	O
faut	O
pour	O
que	O
nous	O
soyons	O
honorés	O
de	O
la	O
démarche	O
qu'il	O
a	O
tentée	O
luimême	O
,	O
car	O
il	O
est	O
orphelin	O
de	O
père	O
et	O
de	O
mère	O
...	O

—	O
Oui	O
,	O
fit	O
étourdiment	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

Un	O
grand	O
?	O

yeux	O
marrons	O
et	O
moustache	O
châtaine	O
?	O

—	O
Très	O
bien	O
!	O

...	O
Je	O
n'ai	O
pas	O
vu	O
la	O
couleur	O
des	O
yeux	O
,	O
mais	O
pour	O
la	O
moustache	O
,	O
c'est	O
cela	O
...	O

Ce	O
serait	O
cela	O
plutôt	O
,	O
s'il	O
portait	O
la	O
moustache	O
...	O

Il	O
l	O
'	O
a	O
rasée	O
...	O

Belle	O
prestance	O
,	O
du	O
sérieux	O
et	O
par	O
-	O
dessus	O
tout	O
,	O
de	O
la	O
fortune	O
que	O
son	O
tuteur	O
a	O
su	O
gérer	O
fort	O
intelligemment	O
.	O

Je	O
vois	O
que	O
je	O
n'aurai	O
pas	O
besoin	O
de	O
plaider	O
longtemps	O
pour	O
te	O
convertir	O
à	O
ma	O
manière	O
de	O
penser	O
...	O

Heureux	O
les	O
pères	O
qui	O
,	O
comme	O
moi	O
,	O
n'ont	O
pas	O
à	O
discuter	O
avec	O
leurs	O
enfants	O
au	O
sujet	O
de	O
leur	O
avenir	O
!	O

Ainsi	O
,	O
acceptes	O
-	O
tu	O
?	O

—	O
Je	O
vous	O
ai	O
dit	O
que	O
j'obéirai	O
pour	O
vous	O
être	O
agréable	O
,	O
mon	O
père	O
.	O

—	O
Je	O
ferai	O
donc	O
dire	O
à	O
Harry	B-PER
Mel	I-PER
-	O
son	O
qu'il	O
est	O
agréé	O
,	O
articula	O
le	O
banquier	O
.	O

Car	O
j'ai	O
réservé	O
ma	O
réponse	O
pour	O
la	O
forme	O
,	O
quoique	O
,	O
dans	O
le	O
fond	O
,	O
je	O
sois	O
résolu	O
à	O
prendre	O
Harry	B-PER
pour	O
gendre	O
!	O

—	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
!	O

s'exclama	O
Fany	B-PER
,	O
devenue	O
soudain	O
aussi	O
blanche	O
qu'un	O
linge	O
.	O

—	O
Sous	O
-	O
lieutenant	O
aux	O
horse	O
-	O
guards	O
,	O
ma	O
chère	O
enfant	O
;	O

officier	O
de	O
l'armée	O
britannique	O
...	O

La	O
jeune	O
fille	O
,	O
depuis	O
un	O
court	O
instant	O
,	O
était	O
dans	O
l'impossibilité	O
d'entendre	O
ce	O
que	O
disait	O
son	O
père	O
.	O

Elle	O
venait	O
de	O
fermer	O
les	O
yeux	O
et	O
de	O
s'évanouir	O
...	O

Le	O
banquier	O
sonna	O
...	O

William	B-PER
accourut	O
...	O

—	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
s'effraya	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
apercevant	O
Fany	B-PER
renversée	O
dans	O
la	O
chaise	O
d'osier	O
,	O
fermant	O
les	O
yeux	O
et	O
ouvrant	O
la	O
bouche	O
.	O

Que	O
se	O
passe	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
monsieur	O
?	O

—	O
Ce	O
n'est	O
rien	O
;	O

c'est	O
le	O
bonheur	O
,	O
dit	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
.	O

Appelez	O
Maud	B-PER
et	O
qu'on	O
aille	O
chercher	O
des	O
sels	O
...	O

J'aurais	O
dû	O
m	O
'	O
y	O
prendre	O
avec	O
plus	O
de	O
ménagements	O
,	O
aussi	O
!	O

Cette	O
petite	O
est	O
douée	O
d'une	O
sensibilité	O
extrême	O
...	O

La	O
joie	O
l	O
'	O
a	O
frappée	O
autant	O
que	O
l'aurait	O
fait	O
une	O
mauvaise	O
nouvelle	O
!	O

Quand	O
Fany	B-PER
sera	O
tirée	O
de	O
sa	O
syncope	O
,	O
vous	O
viendrez	O
dans	O
mon	O
appartement	O
...	O

Je	O
vous	O
chargerai	O
d'une	O
lettre	O
que	O
vous	O
irez	O
mettre	O
à	O
la	O
porte	O
.	O

—	O
Bien	O
,	O
monsieur	O
,	O
articula	O
William	B-PER
.	O

.	O

Lucien	B-PER
Bérieux	I-PER
,	O
après	O
sa	O
rencontre	O
avec	O
les	O
hommes	B-NOV
-	I-NOV
sandwichs	I-NOV
,	O
redevint	O
d'une	O
gaîté	O
dont	O
il	O
s'étonna	O
lui	O
-	O
même	O
.	O

Rien	O
de	O
tel	O
pour	O
combattre	O
la	O
dépression	O
morale	O
comme	O
d'avoir	O
un	O
but	O
.	O

Le	O
but	O
du	O
jeune	O
Français	B-MISC
,	O
on	O
le	O
sait	O
,	O
était	O
d'attendre	O
que	O
l'heure	O
fût	O
venue	O
d'aller	O
à	O
l'adresse	O
indiquée	O
par	O
l'affiche	O
.	O

Désespéré	O
il	O
était	O
,	O
désespéré	O
il	O
restait	O
;	O

mais	O
son	O
désespoir	O
prenait	O
une	O
allure	O
humoristique	O
qui	O
mettait	O
une	O
sorte	O
de	O
charme	O
à	O
la	O
situation	O
de	O
notre	O
héros	O
.	O

Il	O
stupéfia	O
Philibert	B-PER
à	O
l'hôtel	O
où	O
il	O
revint	O
pour	O
déjeuner	O
.	O

Le	O
domestique	O
se	O
permit	O
de	O
hasarder	O
:	O

—	O
Les	O
actions	O
remontent	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
monsieur	O
?	O

...	O
Nous	O
ne	O
nous	O
tuerons	O
pas	O
encore	O
?	O

—	O
Je	O
n'ai	O
point	O
changé	O
d'intention	O
!	O

dit	O
Lucien	B-PER

.	O

Le	O
brave	O
Philibert	B-PER
dut	O
s'avouer	O
à	O
lui	O
-	O
même	O
qu'il	O
ne	O
comprenait	O
absolument	O
rien	O
au	O
changement	O
apparent	O
d'humeur	O
de	O
son	O
maître	O
.	O

—	O
A	O
moins	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
tout	O
bas	O
,	O
que	O
ce	O
pauvre	O
monsieur	O
ne	O
devienne	O
fou	O
.	O

Voilà	O
qu'il	O
sourit	O
maintenant	O
!	O

Bérieux	B-PER
,	O
dès	O
qu'il	O
eût	O
achevé	O
son	O
repas	O
,	O
se	O
fit	O
apporter	O
tous	O
les	O
journaux	O
parus	O
dans	O
la	O
région	O
et	O
il	O
s'enferma	O
dans	O
sa	O
chambre	O
pour	O
les	O
lire	O
.	O

Il	O
n'en	O
ressortit	O
que	O
le	O
soir	O
,	O
mangea	O
de	O
nouveau	O
et	O
sortit	O
.	O

—	O
Ne	O
m'attends	O
pas	O
pour	O
te	O
coucher	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
à	O
Philibert	B-PER
au	O
moment	O
où	O
il	O
franchissait	O
le	O
seuil	O
du	B-LOC
Sky	I-LOC
-	I-LOC
hôtel	I-LOC
.	O

Le	O
domestique	O
marmotta	O
des	O
paroles	O
inintelligibles	O
tandis	O
que	O
Lucien	B-PER
s'éloignait	O
à	O
grandes	O
enjambées	O
.	O

On	O
a	O
déjà	O
deviné	O
qu'il	O
allait	O
tout	O
droit	O
au	O
numéro	O
17	O
de	O
Torning	B-LOC
-	I-LOC
Square	I-LOC
,	O
où	O
si	O
l'on	O
en	O
croyait	O
l'affiche	O
,	O
se	O
trouvaient	O
les	O
bureaux	O
du	O
nommé	O
Plouf	B-PER
Fakeloc	I-PER
.	O

Cette	O
adresse	O
correspondait	O
à	O
un	O
immeuble	O
rechigné	O
,	O
d'apparence	O
presque	O
sordide	O
,	O
dont	O
toutes	O
les	O
fenêtres	O
étaient	O
closes	O
bien	O
que	O
la	O
nuit	O
ne	O
fût	O
pas	O
encore	O
venue	O
.	O

Une	O
porte	O
basse	O
et	O
massive	O
renforcée	O
de	O
gros	O
clous	O
était	O
munie	O
d'un	O
lourd	O
marteau	O
probablement	O
plusieurs	O
fois	O
centenaire	O
.	O

Nulle	O
inscription	O
sur	O
la	O
porte	O
;	O

pas	O
la	O
moindre	O
plaque	O
;	O

Lucien	B-PER
se	O
demanda	O
s'il	O
ne	O
se	O
trompait	O
pas	O
...	O

Il	O
frappa	O
par	O
trois	O
fois	O
et	O
attendit	O
.	O

Quinze	O
secondes	O
s'écoulèrent	O
...	O

Bé	O
-	O
rieux	O
,	O
désappointé	O
,	O
allait	O
se	O
retirer	O
,	O
lorsque	O
la	O
porte	O
tourna	O
sur	O
ses	O
gonds	O
.	O

Une	O
petite	O
vieille	O
édentée	O
aux	O
cheveux	O
rares	O
lui	O
dit	O
:	O

—	O
C'est	O
pour	O
la	O
réclame	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
répondit	O
l'ingénieur	O
.	O

—	O
Alors	O
,	O
entrez	O
,	O
longez	O
le	O
couloir	O
,	O
et	O
ouvrez	O
sans	O
frapper	O
la	O
porte	O
à	O
droite	O
au	O
fond	O
.	O

Bérieux	B-PER
suivit	O
ces	O
indications	O
de	O
point	O
en	O
point	O
.	O

Il	O
faisait	O
noir	O
dans	O
le	O
couloir	O
autant	O
que	O
dans	O
un	O
four	O
éteint	O
et	O
le	O
jeune	O
homme	O
dut	O
tâtonner	O
pour	O
trouver	O
le	O
loquet	O
de	O
la	O
porte	O
.	O

Il	O
poussa	O
celle	O
-	O
ci	O
et	O
reçut	O
en	O
plein	O
visage	O
un	O
flot	O
de	O
lumière	O
crue	O
...	O

Une	O
lampe	O
à	O
acétylène	O
éclairait	O
violemment	O
un	O
local	O
bas	O
de	O
plafond	O
dans	O
lequel	O
luisaient	O
des	O
yeux	O
...	O

Ce	O
ne	O
fut	O
qu'au	O
bout	O
d'un	O
instant	O
et	O
après	O
avoir	O
refermé	O
la	O
porte	O
que	O
le	O
nouveau	O
venu	O
s'aperçut	O
que	O
la	O
pièce	O
contenait	O
des	O
gens	O
en	O
chair	O
et	O
en	O
os	O
...	O

Ils	O
étaient	O
assis	O
sur	O
des	O
bancs	O
disposés	O
le	O
long	O
des	O
cloisons	O
et	O
gardaient	O
le	O
silence	O
.	O

Ils	O
étaient	O
vêtus	O
misérablement	O
pour	O
la	O
plupart	O
et	O
leurs	O
hardes	O
répandaient	O
une	O
odeur	O
nauséabonde	O
.	O

Leur	O
aspect	O
était	O
celui	O
des	O
parfaits	O
désespérés	O
,	O
et	O
Bérieux	B-PER
crut	O
comprendre	O
que	O
c'étaient	O
là	O
des	O
personnages	O
attitrés	O
,	O
comme	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
par	O
l'affiche	O
promenée	O
aux	O
quatre	O
coins	O
de	O
la	O
ville	O
.	O

Lucien	B-PER
lut	O
sur	O
les	O
visages	O
de	O
ces	O
gens	O
un	O
étonnement	O
.	O

Ils	O
se	O
demandaient	O
sans	O
doute	O
quelle	O
raison	O
pouvait	O
pousser	O
ce	O
gentleman	O
bien	O
mis	O
à	O
se	O
déclarer	O
las	O
de	O
la	O
vie	O
.	O

Il	O
éprouva	O
une	O
gêne	O
et	O
lui	O
sur	O
le	O
point	O
de	O
battre	O
en	O
retraite	O
.	O

Mais	O
la	O
vieille	O
de	O
tout	O
à	O
l'heure	O
venait	O
de	O
paraître	O
.	O

—	O
Au	O
premier	O
de	O
ces	O
messieurs	O
!	O

dit	O
-	O
elle	O
.	O

Un	O
loqueteux	O
se	O
leva	O
,	O
disparut	O
à	O
la	O
suite	O
de	O
la	O
vieille	O
et	O
ne	O
revint	O
plus	O
.	O

La	O
vieille	O
par	O
contre	O
,	O
de	O
dix	O
minutes	O
en	O
dix	O
minutes	O
,	O
montrait	O
son	O
museau	O
parcheminé	O
pour	O
réclamer	O
«	O
le	O
premier	O
de	O
ces	O
messieurs	O
»	O
.	O

Le	O
tour	O
de	O
Lucien	B-PER
arriva	O
vers	O
neuf	O
heures	O
et	O
demie	O
.	O

—	O
Enfin	O
!	O
soupira	O
-	O
t	O
-	O
il	O
;	O

je	O
vais	O
savoir	O
!	O

La	O
vieille	O
l'avait	O
pris	O
par	O
la	O
main	O
et	O
le	O
conduisait	O
dans	O
les	O
ténèbres	O
redevenues	O
opaques	O
.	O

Elle	O
lui	O
fit	O
monter	O
un	O
escalier	O
à	O
tâtons	O
,	O
et	O
l'introduisit	O
dans	O
une	O
chambre	O
pourvue	O
d'une	O
table	O
et	O
de	O
deux	O
chaises	O
.	O

L'une	O
de	O
ces	O
chaises	O
était	O
occupée	O
par	O
un	O
homme	O
qu'on	O
devinait	O
de	O
petite	O
taille	O
et	O
aussi	O
large	O
que	O
haut	O
.	O

Il	O
était	O
entièrement	O
chauve	O
,	O
rubicond	O
au	O
possible	O
,	O
ne	O
possédait	O
ni	O
moustache	O
,	O
ni	O
barbe	O
,	O
ni	O
cils	O
,	O
et	O
fumait	O
une	O
immense	O
bouffarde	O
à	O
tuyau	O
très	O
court	O
.	O

Il	O
fit	O
signe	O
à	O
Lucien	B-PER
de	O
s'asseoir	O
.	O

Il	O
avait	O
devant	O
lui	O
,	O
en	O
plus	O
d'un	O
pot	O
à	O
tabac	O
,	O
un	O
gros	O
livre	O
,	O
un	O
porte	O
-	O
plume	O
et	O
un	O
encrier	O
.	O

Il	O
tira	O
de	O
sa	O
pipe	O
trois	O
bouffées	O
rapprochées	O
et	O
fournies	O
et	O
demanda	O
,	O
d'une	O
voix	O
de	O
fausset	O
:	O

—	O

Votre	O

nom	O
?	O

—	O
Monsieur	O
,	O
dit	O
Bérieux	B-PER
,	O
j'ai	O
lu	O
l'affiche	O
que	O
vous	O
avez	O
fait	O
promener	O
dans	O
Cardiff	B-LOC
,	O
et	O
une	O
curiosité	O
...	O

—	O
Ah	O
!	O
ce	O
n'est	O
qu'une	O
curiosité	O
?	O

fit	O
l'homme	O
sans	O
cesser	O
de	O
mordre	O
le	O
court	O
tuyau	O
de	O
sa	O
pipe	O
.	O

Vous	O
n'êtes	O
donc	O
pas	O
désespéré	O
?	O

—	O
Je	O
le	O
suis	O
!	O

Je	O
le	O
suis	O
plus	O
que	O
quiconque	O
!	O

assura	O
l'ingénieur	O
.	O

—	O
Très	O
bien	O
!	O

dit	O
l'homme	O
en	O
se	O
penchant	O
sur	O
le	O
gros	O
livre	O
.	O

Votre	O
nom	O
?	O

—	O
Mais	O
...	O
—	O
Vous	O
n'avez	O
pas	O
de	O
nom	O
...	O

Bien	O
!	O

Votre	O
prénom	O
?	O

—	O
Anastase	B-PER
!	O

cria	O
Bérieux	B-PER
agacé	O

.	O

—	O
Vous	O
êtes	O
marié	O
?	O

—	O
Quoi	O
?	O

—	O
Pas	O
marié	O
...	O

C'est	O
bon	O
!	O

...	O
Aimez	O
-	O
vous	O
les	O
légumes	O
secs	O
?	O

—	O
Ah	O
çà	O
!	O

suffoqua	O
le	O
visiteur	O
.	O

—	O
Il	O
les	O
aime	O
!	O

articula	O
le	O
personnage	O
sans	O
se	O
départir	O
du	O
sérieux	O
qu'il	O
avait	O
depuis	O
le	O
début	O
de	O
l'entretien	O
.	O

D'ailleurs	O
tous	O
ceux	O
qui	O
vous	O
ont	O
précédé	O
les	O
aiment	O
aussi	O
.	O

Avez	O
-	O
vous	O
un	O
pardessus	O
imperméable	O
?	O

—	O
Vous	O
êtes	O
loufoque	O
!	O

dit	O
Bérieux	B-PER
.	O

—	O
Pas	O
de	O
pardessus	O
imperméable	O
,	O
inscrivit	O
l'homme	O
à	O
la	O
pipe	O
.	O

Inutile	O
de	O
vous	O
demander	O
si	O
vous	O
possédez	O
des	O
lunettes	O
fumées	O
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
!	O
c'est	O
ce	O
qui	O
vous	O
trompe	O
!	O

regimba	O
Lucien	B-PER

.	O

J'en	O
ai	O
!	O

Elles	O
ne	O
sont	O
cependant	O
pas	O
assez	O
noires	O
pour	O
m'empêcher	O
de	O
vous	O
voir	O
tel	O
que	O
vous	O
êtes	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
privé	O
de	O
tout	O
bon	O
sens	O
,	O
monsieur	B-PER
Plouf	I-PER
Fakeloc	I-PER
.	O

Votre	O
nom	O
aurait	O
dû	O
m'indiquer	O
que	O
vous	O
n'étiez	O
pas	O
un	O
homme	O
à	O
prendre	O
au	O
sérieux	O
...	O

—	O
M.	B-PER
Plouf	I-PER
Fakeloc	I-PER
n'est	O
pas	O
ici	O
,	O
articula	O
le	O
personnage	O
sans	O
s'émouvoir	O
de	O
la	O
brusque	O
sortie	O
de	O
Bérieux	B-PER
.	O

M.	B-PER
Plouf	I-PER
Fakeloc	I-PER
est	O
à	O
plus	O
de	O
quatre	O
mille	O
kilomètres	O
d'ici	O
,	O
et	O
je	O
suis	O
,	O
moi	O
,	O
sir	B-PER
Mac	I-PER
Ferwell	I-PER
.	O

—	O
Ah	O
!	O
dit	O
Lucien	B-PER
.	O

—	O
J'ai	O
oublié	O
de	O
vous	O
prier	O
de	O
m'indiquer	O
votre	O
profession	O
.	O

—	O
Pour	O
ce	O
que	O
vous	O
en	O
ferez	O
!	O

...	O
Je	O
suis	O
ingénieur	O
.	O

—	O
Mais	O
c'est	O
magnifique	O
!	O

s'échauffa	O
le	O
petit	O
homme	O
.	O

Pas	O
marié	O
et	O
ingénieur	O
!	O

M.	B-PER
Fakeloc	I-PER
sera	O
enchanté	O
!	O

...	O
Il	O
est	O
bien	O
entendu	O
que	O
vous	O
êtes	O
dégoûté	O
de	O
l'existence	O
?	O

...	O
Veuillez	O
signer	O
ceci	O
,	O
cher	O
monsieur	B-PER
Anastase	I-PER
...	O

Le	O
personnage	O
à	O
la	O
bouffarde	O
tendait	O
à	O
Bérieux	B-PER
une	O
feuille	O
de	O
papier	O
gris	O
qu'il	O
venait	O
de	O
tirer	O
du	O
gros	O
livre	O
.	O

—	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
?	O

s'informa	O
le	O
jeune	O
homme	O
qui	O
commençait	O
à	O
s'intéresser	O
aux	O
faits	O
et	O
gestes	O
de	O
son	O
interlocuteur	O
.	O

—	O
Le	O
reçu	O
de	O
la	O
somme	O
de	O
deux	O
mille	O
francs	O
qu'on	O
vous	O
versera	O
à	O
votre	O
arrivée	O
là	O
-	O
bas	O
.	O

—	O
Hein	O
?	O

Où	O
ça	O
,	O
là	O
-	O
bas	O
?	O

—	O
Et	O
signez	O
encore	O
ceci	O
.	O

(	O
Le	O
petit	O
homme	O
tendait	O
une	O
seconde	O
feuille	O
de	O
papier	O
plus	O
grande	O
que	O
la	O
première	O
.	O

)	O

C'est	O
l'engagement	O
de	O
fidélité	O
à	O
M.	B-PER
Plouf	I-PER
Fakeloc	I-PER
pour	O
une	O
période	O
de	O
dix	O
ans	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
dites	O
-	O
moi	O
au	O
moins	O
quel	O
est	O
ce	O
M.	B-PER
Fakeloc	I-PER
et	O
ce	O
qu'il	O
fait	O
,	O
implora	O
Lucien	B-PER
.	O

—	O
Je	O
vois	O
,	O
monsieur	O
,	O
que	O
vous	O
n'êtes	O
pas	O
un	O
vrai	O
désespéré	O
,	O
dit	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
d'un	O
ton	O
froid	O
.	O

Qu'avez	O
-	O
vous	O
à	O
perdre	O
à	O
vous	O
confier	O
à	O
nous	O
,	O
si	O
vous	O
n'attendez	O
rien	O
de	O
la	O
vie	O
?	O

Signez	O
ou	O
partez	O
,	O
pas	O
de	O
milieu	O
!	O

—	O
Vous	O
m'hypnotisez	O
,	O
ma	O
parole	O
!	O

fit	O
Bérieux	B-PER

.	O

Je	O
vous	O
jure	O
que	O
c'est	O
par	O
curiosité	O
pure	O
de	O
ma	O
part	O
,	O
mais	O
que	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
plus	O
ample	O
informé	O
,	O
je	O
vous	O
considère	O
comme	O
atteint	O
de	O
folie	O
.	O

Donnez	O
-	O
moi	O
le	O
porte	O
-	O
plume	O
...	O

Le	O
personnage	O
s'empressa	O
de	O
déférer	O
à	O
la	O
demande	O
du	O
jeune	O
homme	O
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
signa	O
tout	O
ce	O
que	O
l'on	O
voulut	O
.	O

—	O
C'est	O
parfait	O
!	O

sourit	O
alors	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
.	O

Maintenant	O
,	O
ouvrez	O
l'oreille	O
.	O

CHAPITRE	O
III	O

OUVREZ	O
L'OREILLE	O
!	O

...	O

Ce	O
petit	O
drôle	O
de	O
M.	B-PER
Mac	I-PER
Ferwell	I-PER
garda	O
un	O
instant	O
le	O
silence	O
et	O
tira	O
une	O
demi	O
-	O
douzaine	O
de	O
bouffées	O
de	O
sa	O
pipe	O
courte	O
et	O
volumineuse	O
.	O

On	O
eût	O
dit	O
qu'il	O
voulait	O
que	O
les	O
paroles	O
qu'il	O
allait	O
prononcer	O
pénétrassent	O
jusqu'au	O
fond	O
de	O
l'entendement	O
de	O
son	O
interlocuteur	O
et	O
qu'il	O
se	O
recueillait	O
avant	O
de	O
les	O
prononcer	O
.	O

Lucien	B-PER
bouillait	O
d'impatiente	O
curiosité	O
.	O

—	O
J'ouvre	O
l'oreille	O
autant	O
que	O
faire	O
se	O
peut	O
,	O
monsieur	O
,	O
articula	O
-	O
t	O
-	O

il	O

.	O

Je	O
vous	O
écoute	O
avec	O
une	O
avidité	O
grandissime	O
.	O

—	O
Je	O
l'entends	O
bien	O
ainsi	O
,	O
fit	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
.	O

Je	O
vous	O
conseillerai	O
même	O
,	O
si	O
vous	O
avez	O
mauvaise	O
mémoire	O
,	O
de	O
prendre	O
par	O
écrit	O
les	O
renseignements	O
que	O
je	O
vais	O
vous	O
donner	O
.	O

Vous	O
n'en	O
faites	O
rien	O
?	O

A	O
votre	O
aise	O
...	O

«	O
Premièrement	O
,	O
vous	O
appartenez	O
à	O
partir	O
de	O
ce	O
soir	O
,	O
à	O
l'équipe	O
numéro	O
4	O
de	O
l'Usine	B-LOC
infernale	I-LOC
.	O

—	O
Brr	O
!	O

fit	O
Bérieux	B-PER
.	O

Que	O
fabrique	O
-	O
t	O
-	O
on	O
dans	O
cette	O
usine	O
-	O
là	O
?	O

—	O
Secondement	O
,	O
poursuivit	O
Fer	B-PER
-	O
well	O
,	O
vous	O
ne	O
manquerez	O
point	O
de	O
vous	O
trouver	O
lundi	O
prochain	O
,	O
à	O
six	O
heures	O
du	O
soir	O
,	O
sur	O
le	O
quai	O
sud	O
du	O
havre	O
des	O
paquebots	O
longs	O
-	O
courriers	O
.	O

Je	O
dis	O
lundi	O
soir	O
à	O
six	O
heures	O
,	O
c'est	O
-	O
àdire	O
dans	O
trois	O
jours	O
.	O

Apportez	O
vos	O
lunettes	O
fumées	O
et	O
tel	O
bagage	O
qu'il	O
vous	O
plaira	O
.	O

Vous	O
vous	O
embarquerez	O
sur	O
le	B-LOC
Béloutchistan	I-LOC
.	O

—	O
A	O
destination	O
de	O
quelle	O
ville	O
?	O
questionna	O
l'ingénieur	O
.	O

—	O
Vous	O
franchirez	O
la	O
passerelle	O
après	O
que	O
le	O
dernier	O
coup	O
de	O
six	O
heures	O
aura	O
sonné	O
,	O
articula	O
imperturbablement	O
le	O
petit	O
homme	O
à	O
la	O
bouffarde	O
.	O

Pas	O
avant	O
...	O

Un	O
contrôleur	O
vous	O
demandera	O
votre	O
billet	O
à	O
la	O
coupée	O
.	O

Comme	O
vous	O
n'aurez	O
pas	O
de	O
billet	O
,	O
vous	O
direz	O
simplement	O
Fake'oc	O
et	O
vous	O
passerez	O
aussi	O
librement	O
que	O
si	O
vous	O
aviez	O
payé	O
comme	O
un	O
voyageur	O
ordinaire	O
.	O

Détail	O

qui	O

vous	O

fera	O
plaisir	O
:	O
étant	O
donné	O
votre	O
profession	O
et	O
l'estime	O
en	O
laquelle	O
M.	B-PER
Plouf	I-PER
tient	O
les	O
hommes	O
de	O
valeur	O
comme	O
vous	O
,	O
vous	O
aurez	O
une	O
cabine	O
de	O
première	O
classe	O
.	O

Lucien	B-PER
s'inclina	O
.	O

—	O
Maintenant	O
et	O
surtout	O
,	O
retenez	O
bien	O
que	O
votre	O
présence	O
lundi	O
à	O
l'endroit	O
que	O
je	O
viens	O
de	O
vous	O
indiquer	O
est	O
indispensable	O
.	O

Il	O
vous	O
en	O
coûterait	O
cher	O
de	O
ne	O
pas	O
vous	O
trouver	O
au	O
rendez	O
-	O
vous	O
.	O

Je	O
compte	O
,	O
en	O
outre	O
,	O
que	O
vous	O
saurez	O
garder	O
la	O
discrétion	O
convenable	O
.	O

Les	O
gens	O
de	O
Cardiff	B-LOC
n'ont	O
pas	O
besoin	O
de	O
savoir	O
ce	O
que	O
vous	O
faites	O
ni	O
où	O
vous	O
allez	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
protesta	O
Bérieux	B-PER
,	O
je	O
n'en	O
sais	O
rien	O
moi	O
-	O
même	O
!	O

Vous	O
ne	O
m'avez	O
pas	O
répondu	O
quand	O
je	O
vous	O
ai	O
prié	O
de	O
me	O
dire	O
ce	O
que	O
cette	O
usine	O
...	O

Une	O
pendule	O
sonna	O
à	O
ce	O
moment	O
derrière	O
l'ingénieur	O
.	O

Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
se	O
leva	O
.	O

—	O
Regret	O
de	O
vous	O
renvoyer	O
,	O
monsieur	B-PER
Anasthase	I-PER
,	O
dit	O
-	O

il	O
,	O
mais	O
je	O
ne	O
retiens	O
que	O
de	O
sept	O
à	O
dix	O
...	O

La	O
séance	O
est	O
terminée	O
,	O
comme	O
dit	O
le	B-PER
constable	I-PER
de	I-PER
Storm	I-PER
-	I-PER
Mill	I-PER
.	O

Je	O
vous	O
autorise	O
à	O
m'offrir	O
un	O
verre	O
de	O
whisky	O
au	O
café	O
le	O
plus	O
proche	O
de	O
la	O
maison	O
,	O
à	O
rentrer	O
chez	O
vous	O
directement	O
si	O
ma	O
compagnie	O
vous	O
déplaît	O
...	O

Mais	O
,	O
par	O
la	O
Saint	O
-	O

Crown	O
Church	O

,	O
vous	O
ne	O
me	O
ferez	O
plus	O
parler	O
de	O
notre	O
affaire	O
!	O

—	O
Le	O
diable	O
soit	O
avec	O
vous	O
!	O
pesta	O
Lucien	B-PER
.	O

—	O
Il	O
y	O
est	O
,	O
monsieur	B-PER
Anasthase	I-PER
!	O

Il	O
y	O
est	O
!	O

sourit	O
Ferwell	B-PER
.	O

Je	O
ne	O
me	O
trompe	O
pas	O
en	O
vous	O
affirmant	O
que	O
Plouf	B-PER
Fakeloc	I-PER
est	O
le	O
diable	O
en	O
personne	O
.	O

Ou	O
plus	O
exactement	O
,	O
un	O
super	O
-	O
diable	O
dont	O
la	O
planète	O
aura	O
des	O
nouvelles	O
longtemps	O
.	O

Je	O
devine	O
que	O
vous	O
n'aimez	O
pas	O
le	O
whisky	O
...	O

Alors	O
,	O
bonne	O
nuit	O
...	O

Et	O
à	O
lundi	O
soir	O
...	O

Bérieux	B-PER
,	O
encore	O
abasourdi	O
de	O
l'étrange	O
conversation	O
qu'il	O
venait	O
d'avoir	O
et	O
des	O
signatures	O
qu'il	O
avait	O
données	O
sous	O
l'empire	O
de	O
la	O
curiosité	O
autant	O
que	O
du	O
désespoir	O
,	O
se	O
retira	O
à	O
tâtons	O
,	O
faillit	O
se	O
rompre	O
les	O
jambes	O
dans	O
l'escalier	O
,	O
longea	O
le	O
couloir	O
déjà	O
connu	O
des	O
lecteurs	O
et	O
ouvrit	O
,	O
comme	O
il	O
put	O
la	O
porte	O
aux	O
gros	O
clous	O
.	O

Comme	O
il	O
s'élançait	O
pour	O
traverser	O
à	O
grandes	O
enjambées	O
le	B-LOC
Torning	I-LOC
-	I-LOC
Square	I-LOC
qu'éclairaient	O
assez	O
faiblement	O
les	O
becs	O
de	O
gaz	O
,	O
il	O
se	O
heurta	O
à	O
un	O
homme	O
et	O
lui	O
demanda	O
pardon	O
.	O

—	O
Vous	O
,	O
monsieur	O
!	O

ce	O
n'est	O
pas	O
trop	O
tôt	O
!	O

fit	O
la	O
voix	O
de	O
Philibert	B-PER
.	O

Il	O
y	O
a	O
une	O
éternité	O
que	O
je	O
peste	O
contre	O
la	O
maison	O
moisie	O
que	O
voici	O
et	O
la	O
vieille	O
qui	O
sert	O
de	O
portière	O
!	O

...	O
J'ai	O
quelque	O
chose	O
à	O
vous	O
remettre	O
...	O

C'est	O
arrivé	O
à	O
l'hôtel	O
une	O
demi	O
-	O
minute	O
après	O
votre	O
départ	O
...	O

Je	O
vous	O
ai	O
suivi	O
de	O
loin	O
,	O
mais	O
vous	O
marchiez	O
si	O
vite	O
que	O
je	O
n'ai	O
pas	O
pu	O
vous	O
rejoindre	O
...	O

Il	O
est	O
vrai	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
perdu	O
de	O
vue	O
sur	O
le	O
boulevard	O
et	O
que	O
j'ai	O
erré	O
...	O

Cependant	O
je	O
vous	O
avais	O
vu	O
entrer	O
ici	O
...	O

J'ai	O
frappé	O
,	O
je	O
vous	O
ai	O
demandé	O
...	O

La	O
vieille	O
harpie	O
m	O
'	O
a	O
refermé	O
la	O
porte	O
au	O
nez	O
en	O
riant	O
de	O
toutes	O
ses	O
gencives	O
...	O

Je	O
croyais	O
que	O
vous	O
n'en	O
finiriez	O
plus	O
et	O
qu'on	O
vous	O
égorgerait	O
dans	O
cette	O
casbah	O
de	O
malheur	O
!	O

Enfin	O
,	O
voici	O
deux	O
lettres	O
...	O

Le	O
domestique	O
tendait	O
à	O
son	O
maître	O
deux	O
rectangles	O
de	O
papier	O
d'inégale	O
surface	O
et	O
de	O
couleur	O
différente	O
.	O

A	O
la	O
lueur	O
d'un	O
réverbère	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
reconnut	O
l'écriture	O
de	O
son	O
oncle	O
.	O

Il	O
frémit	O
,	O
rompit	O
l'enveloppe	O
.	O

La	O
lettre	O
était	O
datée	O
de	O
Saint	B-LOC
-	I-LOC
Nazaire	I-LOC
.	O

«	O
Mon	O
cher	O
neveu	O
,	O
disait	O
Arthur	B-PER
d'Ingrandes	I-PER
,	O
je	O
souhaite	O
que	O
cette	O
confession	O
te	O
parvienne	O
avant	O
que	O
les	O
journaux	O
ne	O
se	O
soient	O
occupés	O
de	O
moi	O
,	O
car	O
ils	O
ne	O
vont	O
pas	O
manquer	O
de	O
s'en	O
occuper	O
.	O

Je	O
suis	O
ruiné	O
.	O

Prends	O
ton	O
courage	O
à	O
deux	O
mains	O
et	O
regarde	O
le	O
malheur	O
en	O
face	O
.	O

Ruiné	O
.	O

Spéculations	O
maladroites	O
et	O
imprévoyance	O
.	O

Tu	O
vois	O
que	O
je	O
ne	O
plaide	O
pas	O
les	O
circonstances	O
atténuantes	O
.	O

Je	O
me	O
repens	O
avec	O
amertume	O
de	O
n'avoir	O
pas	O
su	O
m'arrêter	O
à	O
temps	O
sur	O
la	O
pente	O
du	O
jeu	O
,	O
car	O
je	O
fais	O
ton	O
malheur	O
en	O
même	O
temps	O
que	O
le	O
mien	O
.	O

Je	O
ne	O
te	O
dis	O
pas	O
où	O
je	O
vais	O
.	O

Je	O
te	O
donne	O
seulement	O
l'assurance	O
que	O
je	O
ne	O
me	O
tuerai	O
pas	O
et	O
que	O
je	O
ferai	O
le	O
possible	O
et	O
l'impossible	O
pour	O
me	O
réhabiliter	O
à	O
tes	O
yeux	O
,	O
aux	O
miens	O
et	O
à	O
ceux	O
de	O
mes	O
concitoyens	O
.	O

«	O
Je	O
t'embrasse	O
bien	O
affectueusement	O
.	O

«	O
Ton	O
oncle	O
repentant	O
,	O
mais	O
qui	O
réparera	O
ou	O
qu'on	O
ne	O
reverra	O
plus	O
jamais	O
.	O

«	O
ARTHUR	B-PER
D'INGRANDES	I-PER
.	O

»	O

—	O
Que	O
n'ai	O
-	O
je	O
reçu	O
cette	O
missive	O
avant	O
mon	O
départ	O
pour	O
Cardiff	B-LOC
!	O

murmura	O
Lucien	B-PER

.	O

Je	O
me	O
serais	O
embarqué	O
tout	O
de	O
même	O
,	O
à	O
n'en	O
pas	O
douter	O
,	O
et	O
j'aurais	O
dit	O
à	O
mon	O
oncle	O
d'attendre	O
la	O
réponse	O
de	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
avant	O
de	O
fuir	O
la	B-LOC
France	I-LOC
...	O

Il	O
aurait	O
pu	O
,	O
comme	O
moi	O
,	O
s'enrôler	O
dans	O
l'équipage	O
numéro	O
4	O
,	O
de	O
l'usine	O
infernale	O
!	O

Ensemble	O
,	O
nous	O
eussions	O
vécu	O
l'aventure	O
mystérieuse	O
.	O

—	O
Hein	O
?	O
s'écria	O
Philibert	B-PER
;	O

de	O
quelle	O
usine	O
s'agit	O
-	O
il	O
?	O

—	O
Je	O
n'en	O
sais	O
rien	O
,	O
fit	O
Bérieux	B-PER
.	O

Je	O
suis	O
idiot	O
,	O
idiot	O
!	O

Mais	O
une	O
force	O
incalculable	O
me	O
pousse	O
vers	O
l'inconnu	O
...	O

Voyons	O
la	O
deuxième	O
histoire	O
...	O

Il	O
décacheta	O
la	O
seconde	O
enveloppe	O
,	O
tira	O
une	O
feuille	O
de	O
papier	O
satiné	O
et	O
,	O
dès	O
les	O
premiers	O
mots	O
qu'il	O
lut	O
,	O
sursauta	O
...	O

L'épitre	O
était	O
ainsi	O
conçue	O
:	O

—	O
Eh	O
!	O
il	O
le	O
faut	O
bien	O
!	O

soupira	O

Bé	O

-	O
«	O
Cher	O
Lucien	B-PER
Bérnieux	I-PER
,	O
c'est	O
Fany	B-PER
rnieux	O
.	O

Mais	O
que	O
je	O
tombe	O
foudroyé	O
si	O
Welley	B-PER
qui	O
vous	O
écrit	O
.	O

Elle	O
n'aurait	O
demain	O
je	O
ne	O
remue	O
pas	O
ciel	O
et	O
terre	O
jamais	O
eu	O
cette	O
hardiesse	O
,	O
si	O
un	O
do	O
-	O
pour	O
découvrir	O
le	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
de	O
mestique	O
qui	O
m'est	O
tout	O
dévoué	O
et	O
que	O
horse	O
-	O
guards	O
!	O

...	O
Fany	B-PER
se	O
trompe	O
vous	O
connaissez	O
bien	O
,	O
William	B-PER
,	O
ne	O
quand	O
elle	O
préconise	O
une	O
visite	O
à	O
m'avait	O
dit	O
qu'il	O
vous	O
avait	O
vu	O
à	O
Mrs	O
.	O

Welley	B-PER
...	O

C'est	O
à	O
Melson	B-LOC
qu'il	B-PER
Bower	I-PER
-	O
street	O
et	O
qu'il	O
vous	O
avait	O
enten	O
-	O
faut	O
parler	O
tout	O
d'abord	O
!	O

...	O
du	O
demander	O
ma	O
main	O
à	O
mon	O
père	O
.	O

L'ingénieux	O
et	O
son	O
fidèle	O
valet	O
ren	O
-	O
William	B-PER
écoutait	O
derrière	O
la	O
porte	O
.	O

trèrent	O
à	O
l'hôtel	O
.	O

Le	O
lendemain	O
,	O
de	O
«	O
Mon	O
père	O
a	O
dit	O
non	O
parce	O
qu'il	O
bon	O
matin	O
,	O
Lucien	B-PER
se	O
mit	O
en	O
quête	O
de	O
veut	O
me	O
donner	O
pour	O
époux	O
un	O
sous	O
-	O
Harry	B-PER
.	O

Une	O
série	O
de	O
recherches	O
le	O
lieutenant	O
de	O
horse	O
-	O
guards	O
qui	O
me	O
conduisirent	O
,	O
dans	O
l'après	O
-	O
midi	O
,	O
au	O
déplaît	O
,	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
.	O

Je	O
suis	O
mal	O
-	O
terrain	O
de	O
manoeuvre	O
où	O
des	O
cavaliers	O
heureuse	O
de	O
cette	O
décision	O
et	O
le	O
serais	O
évoluaient	O
en	O
soulevant	O
de	O
la	O
pous	O
-	O
davantage	O
encore	O
si	O
je	O
la	O
croyais	O
ir	O
-	O
sière	O

.	O

Melson	B-PER
devait	O
figurer	O
parmi	O
révocable	O
.	O

Mais	O
mon	O
père	O
ne	O
peut	O
vou	O
-	O
eux	O
et	O
il	O
y	O
figurait	O
en	O
effet	O
.	O

C'était	O
un	O
loir	O
mon	O
malheur	O
.	O

Venez	O
donc	O
à	O
la	O
personnage	O
corpulent	O
,	O
aux	O
petits	O
yeux	O
maison	O
et	O
parlez	O
à	O
ma	O
mère	O
.	O

Mis	O
-	O
enfoncés	O
dans	O
une	O
tête	O
énorme	O
,	O
qui	O
tress	O
Welley	B-PER
vous	O
accordera	O
sa	O
bien	O
-	O
laissait	O
voir	O
entre	O
le	O
casque	O
et	O
les	O
veillance	O

,	O
je	O
crois	O
.	O

Je	O
ne	O
me	O
résigne	O
-	O
tempes	O
deux	O
touffes	O
de	O
cheveux	O
rou	O
-	O
rai	O
à	O
devenir	O
Mrs	O
.	O

Melson	B-PER
que	O
lors	O
-	O
ges	O
.	O

Lucien	B-PER
attendit	O
la	O
fin	O
de	O
l'exer	O
-	O
qu'il	O
sera	O
démontré	O
que	O
mon	O
père	O
est	O
cice	O
,	O
suivit	O
le	O
peloton	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
ca	O
-	O
inflexible	O
.	O

serne	O
qui	O
n'était	O
pas	O
beaucoup	O
plus	O

«	O
Fany	B-PER
vous	O
souhaite	O
du	O
courage	O
éloignée	O
et	O
fit	O
demander	O
Melson	B-PER
au	O
et	O
de	O
l'éloquence	O
.	O

»	O

corps	O
de	O
garde	O
.	O

Le	O
gros	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
arriva	O
bien	O

-	O
Après	O
qu'il	O
eut	O
parcouru	O
des	O
yeux	O
tôt	O
et	O
ne	O
put	O
dissimuler	O
un	O
regard	O
les	O
lignes	O
qu'on	O
vient	O
de	O
lire	O
,	O
Lucien	B-PER
d'étonnement	O
en	O
voyant	O
que	O
c'était	O
poussa	O
une	O
sorte	O
de	O
rugissement	O
.	O

un	O
gentleman	O
qu'il	O
ne	O
connaissait	O
pas	O

—	O
Devenir	O
Mrs	O
.	O

Melson	B-PER
!	O

...	O
Fany	B-PER
a	O
qui	O
voulait	O
lui	O
parler	O
.	O

raison	O
!	O

...	O
Sa	O
lettre	O
m'infuse	O
une	O
éner	O

-	O

—	O
Monsieur	B-PER
Melson	I-PER
,	O
commença	O
Bé	B-PER
-	I-PER
gie	I-PER
que	O
je	O
ne	O
me	O
connaissais	O
pas	O
!	O

...	O
rnieux	O
après	O
avoir	O
salué	O
d'un	O
bref	O
mou	O
-	O
Philibert	B-PER
,	O
mon	O
ami	O
,	O
un	O
champ	O
nou	O
-	O
vement	O
de	O
tête	O
,	O
je	O
viens	O
vous	O
en	O
-	O
veau	O
s'ouvre	O
à	O
notre	O
activité	O
!	O

...	O
Har	O
-	O
tretenir	O
d'une	O
chose	O
délicate	O
.	O

Vous	O
ry	O
Melson	B-PER
!	O

...	O
Ah	O
!	O

mais	O
non	O
!	O

...	O
êtes	O
un	O
homme	O
d'honneur	O
,	O
je	O
n'en	O

—	O
Bravo	O
!	O

fit	O
le	O
valet	O
de	O
chambre	O
.	O

doute	O
pas	O
.	O

J'aime	O
à	O
vous	O
voir	O
dans	O
ces	O
disposi	O
-	O

—	O
Et	O
vous	O
faites	O
bien	O
de	O
n'en	O
pas	O
tions	O
,	O
monsieur	O
!	O

douter	O
!	O

dit	O
Melson	B-PER
d'un	O
ton	O
bourru	O

.	O

—	O
Où	O
donc	O
habite	O
ce	O
Melson	B-PER
,	O
que	O
je	O

Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O

coure	O
chez	O
lui	O
!	O

—	O
Veuillez	O
venir	O
un	O
peu	O
à	O
l'écart	O
...	O

—	O
Il	O
est	O
presque	O
dix	O
heures	O
et	O
de	O

-	O
Nul	O
n	O
'	O
a	O
besoin	O
de	O
nous	O
entendre	O
...	O

mie	O
,	O
monsieur	O
,	O
fit	O
remarquer	O
Phili	B-PER

-	O

—	O
Oh	O
!	O
oh	O
!	O

...	O
C'est	O
donc	O
bien	O
bert	B-PER
.	O

Peut	O
-	O
être	O
pourrions	O
-	O
nous	O
remet	O
-	O
grave	O
?	O

tre	O
à	O
demain	O
...	O

Les	O
deux	O
interlocuteurs	O
s'éloignè	O
-	O
``	O
`	O
rent	O
de	O
quelques	O
pas	O
.	O
Dès	O
qu'ils	O
furent	O
suffisamment	O
éloignés	O
.	O

—	O
Admettez	O
-	O
vous	O
,	O
dit	O
Lucien	B-PER
,	O
qu'un	O
gentleman	O
épouse	O
une	O
jeune	O
fille	O
contre	O
la	O
volonté	O
de	O
celle	O
-	O
ci	O
?	O

Harry	B-PER
fronça	O
le	O
sourcil	O
.	O

—	O
Qui	O
vous	O
a	O
chargé	O
de	O
me	O
poser	O
de	O
tels	O
problèmes	O
de	O
conscience	O
?	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

—	O
Miss	B-PER
Fany	I-PER
Welley	I-PER
,	O
avoua	O
carrément	O
l'ingénieur	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O

ah	O
!	O

...	O
Elle	O
ne	O
veut	O
pas	O
de	O
moi	O
pour	O
mari	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
?	O

—	O
Vous	O
parlez	O
comme	O
un	O
livre	O
,	O
sourit	O
Lucien	B-PER
.	O

—	O
Tiens	O
!	O
tiens	O
...	O

—	O
Je	O
me	O
hâte	O
de	O
vous	O
dire	O
qu'elle	O
ne	O
m	O
'	O
a	O
pas	O
chargé	O
de	O
vous	O
en	O
informer	O
...	O

Mais	O
j'ai	O
pensé	O
qu'il	O
valait	O
mieux	O
vous	O
mettre	O
au	O
courant	O
...	O

Quel	O
est	O
votre	O
sentiment	O
,	O
là	O
-	O
dessus	O
?	O

...	O

—	O
Mon	O
sentiment	O
est	O
net	O
,	O
fit	O
Mel	B-PER
-	O
son	O
.	O

Fanny	B-PER
est	O
une	O
petite	O
sotte	O
;	O

elle	O
portera	O
mon	O
nom	O
;	O

c'est	O
décidé	O
entre	O
son	O
père	O
et	O
moi	O
.	O

Quant	O
à	O
vous	O
,	O
mon	O
petit	O
bonhomme	O
,	O
vous	O
méritez	O
une	O
récompense	O
pour	O
tant	O
d'ardeur	O
à	O
défendre	O
la	O
vertu	O
...	O

Tenez	O
!	O

...	O
Avant	O
que	O
Bérieux	B-PER
eût	O
pu	O
se	O
garer	O
,	O
Melson	B-PER
lui	O
avait	O
envoyé	O
en	O
plein	O
visage	O
une	O
gifle	O
retentissante	O
.	O

L'ingénieur	O
en	O
vit	O
d'abord	O
trente	O
-	O
six	O
chandelles	O
.	O

Puis	O
une	O
indignation	O
grandissime	O
s'empara	O
de	O
lui	O
.	O

—	O
Vous	O
me	O
rendrez	O
raison	O
de	O
cet	O
outrage	O
!	O

dit	O
-	O
il	O
.	O

C'est	O
vous	O
qui	O
méritez	O
une	O
bonne	O
leçon	O
et	O
qui	O
la	O
recevrez	O
!	O

...	O
Vous	O
m'avez	O
frappé	O
!	O

—	O
Yes	O
!	O

dit	O
Harry	B-PER
.	O

—	O
Offensé	O
dans	O
ma	O
dignité	O
!	O

...	O
je	O
vous	O
enverrai	O
mes	O
témoins	O
!	O

...	O
—	O
Inutile	O
!	O

...	O
C'est	O
boxer	O
que	O
vous	O
voulez	O
?	O

—	O
Non	O
,	O
non	O
!	O

...	O
vous	O
faire	O
une	O
jolie	O
saignée	O
,	O
monsieur	O
le	O
butor	O
!	O

Je	O
suis	O
l'offensé	O
...	O

J'aurai	O
le	O
choix	O
des	O
armes	O
.	O

Je	O
prendrai	O
l'épée	O
de	O
combat	O
!	O

...	O
Vous	O
recevrez	O
mes	O
témoins	O
!	O

...	O
J'habite	O
le	B-LOC
Sky	I-LOC
-	O
hotel	O

...	O

Donnez	O
-	O
moi	O
votre	O
adresse	O
!	O

Voici	O
ma	O
carte	O
!	O

...	O
—	O
Eh	O
!	O
je	O
n'ai	O
que	O
faire	O
de	O
tant	O
de	O
choses	O
!	O

dit	O
Melson	B-PER
.	O

Des	O
témoins	O
?	O
de	O
la	O
galerie	O
?	O

Pourquoi	O
?	O

Je	O
ne	O
vous	O
crains	O
pas	O
!	O

Je	O
serai	O
votre	O
homme	O
quand	O
vous	O
voudrez	O
!	O

Nous	O
nous	O
battrons	O
les	O
yeux	O
dans	O
les	O
yeux	O
et	O
je	O
vous	O
enverrai	O
tout	O
doucement	O
au	O
pays	O
des	O
ombres	O
!	O

Pas	O
demain	O
,	O
parce	O
que	O
je	O
dois	O
voir	O
Mrs	B-PER
.	I-PER

Welley	B-PER
et	O
Fany	B-PER
,	O
justement	O
!	O

mais	O
après	O
-	O
demain	O
à	O
la	O
sortie	O
de	O
la	O
manoeuvre	O
...	O

Au	B-LOC
carrefour	I-LOC
Boot	I-LOC
-	I-LOC
Root	I-LOC
,	O
si	O
cela	O
vous	O
va	O
...	O

J'apporterai	O
les	O
épées	O
et	O
nous	O
tirerons	O
au	O
sort	O
.	O

—	O
Entendu	O
!	O

acquiesça	O
Bérieux	B-PER
.	O

Et	O
combat	O
jusqu	O
'	O
à	O
résultat	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
que	O
l'un	O
de	O
nous	O
deux	O
tombe	O
.	O

—	O
Yes	O
,	O
c'est	O
ainsi	O
que	O
je	O
l'entends	O
...	O

Je	O
ne	O
me	O
dérange	O
pas	O
pour	O
les	O
bagatelles	O
.	O

Lucien	B-PER
tourna	O
les	O
talons	O
brusquement	O
et	O
s'en	O
fut	O
à	O
l'hôtel	O
.	O

Il	O
dit	O
à	O
Philibert	B-PER
:	O

—	O
Va	O
m'acheter	O
une	O
épée	O
,	O
vite	O
!	O

—	O
Pour	O
vous	O
tuer	O
?	O
s'effraya	O
le	O
domestique	O
.	O

—	O
Non	O
!	O
pour	O
en	O
découdre	O
avec	O
quelqu'un	O
!	O

Dès	O
qu'il	O
fut	O
en	O
possession	O
de	O
l'arme	O
,	O
Bérieux	B-PER
se	O
mit	O
à	O
l'ouvrage	O
.	O

Il	O
voulait	O
s'entraîner	O
consciencieusement	O
pour	O
augmenter	O
ses	O
chances	O
de	O
victoire	O
.	O

Pendant	O
des	O
heures	O
et	O
des	O
heures	O
,	O
il	O
multiplia	O
les	O
gardes	O
,	O
les	O
«	O
rendez	O
-	O
vous	O
»	O
,	O
les	O
parades	O
savantes	O
.	O

Sa	O
rage	O
s'augmentait	O
au	O
fur	O
et	O
à	O
mesure	O
que	O
s'approchait	O
le	O
moment	O
de	O
la	O
rencontre	O
.	O

A	O
l'heure	O
convenue	O
,	O
le	O
jeune	O
hom	O
-	O
L'USINE	B-LOC
INFERNALE	I-LOC
me	O
sortit	O
,	O
se	O
dirigea	O
vers	O
le	O
carrefour	O
que	O
lui	O
avait	O
désigné	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
.	O

Le	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
y	O
arriva	O
en	O
même	O
temps	O
que	O
son	O
adversaire	O
.	O

Il	O
avait	O
,	O
selon	O
sa	O
promesse	O
,	O
apporté	O
deux	O
épées	O
de	O
combat	O
.	O

Le	O
lieu	O
était	O
désert	O
et	O
tout	O
à	O
fait	O
propice	O
au	O
genre	O
de	O
sport	O
auquel	O
allaient	O
se	O
livrer	O
les	O
deux	O
antagonistes	O
.	O

Ils	O
marchèrent	O
vers	O
une	O
garenne	O
qui	O
les	O
abriterait	O
encore	O
mieux	O
des	O
regards	O
des	O
curieux	O
s'il	O
venait	O
à	O
en	O
passer	O
par	O
là	O
.	O

Puis	O
,	O
ayant	O
en	O
main	O
chacun	O
une	O
épée	O
,	O
sans	O
mot	O
ils	O
,	O
tombèrent	O
en	O
garde	O
...	O

Ils	O
avaient	O
tracé	O
sur	O
le	O
terrain	O
deux	O
lignes	O
parallèles	O
qui	O
marquaient	O
les	O
limites	O
du	O
champ	O
clos	O
.	O

Nul	O
ne	O
pouvait	O
reculer	O
plus	O
loin	O
que	O
la	O
ligne	O
qu'il	O
avait	O
derrière	O
soi	O
sans	O
s'avouer	O
déshonoré	O
.	O

On	O
voit	O
qu'il	O
s'agissait	O
d'un	O
duel	O
sérieux	O
.	O

Déjà	O
,	O
ils	O
avaient	O
croisé	O
le	O
fer	O
et	O
ils	O
balançaient	O
sur	O
leurs	O
jambes	O
ployées	O
,	O
se	O
tâtant	O
du	O
regard	O
et	O
de	O
la	O
pointe	O
,	O
quand	O
Melson	B-PER
se	O
releva	O
brusquement	O
.	O

Il	O
fixait	O
quelque	O
chose	O
qui	O
devait	O
être	O
étrange	O
si	O
l'on	O
en	O
jugeait	O
par	O
l'espèce	O
de	O
stupéfaction	O
qui	O
se	O
lisait	O
dans	O
ses	O
yeux	O
.	O

Un	O
piétinement	O
précipité	O
retentissait	O
dans	O
le	O
dos	O
de	O
Bérieux	B-PER
.	O

Il	O
se	O
retourna	O
et	O
frémit	O
...	O

Quatre	O
hommes	O
vêtus	O
de	O
noir	O
et	O
barbouillés	O
également	O
de	O
noir	O
,	O
arrivaient	O
en	O
courant	O
.	O

Les	O
rayons	O
du	O
soleil	O
couchant	O
se	O
jouaient	O
sur	O
leurs	O
silhouettes	O
dansantes	O
...	O

Ils	O
se	O
jetèrent	O
sur	O
l'ingénieur	O
,	O
le	O
maintinrent	O
,	O
car	O
il	O
se	O
débattait	O
,	O
le	O
désarmèrent	O
,	O
le	O
soulevèrent	O
comme	O
une	O
plume	O
,	O
l'emportèrent	O
en	O
courant	O
comme	O
ils	O
étaient	O
venus	O
.	O

Melson	B-PER
éclata	O
de	O
rire	O
,	O
tant	O
la	O
chose	O
lui	O
paraissait	O
bouffonne	O
.	O

Il	O
vit	O
entre	O
les	O
arbres	O
de	O
la	O
garenne	O
,	O
une	O
voiture	O
fermée	O
qui	O
attendait	O
...	O

CHAPITRE	O
IV	O
DES	O
MUETS	O
QUI	O
NE	O
SONT	O
PAS	O
SOURDS	O

Les	O
hommes	O
noirs	O
étaient	O
d'une	O
force	O
peu	O
commune	O
,	O
à	O
en	O
juger	O
par	O
la	O
facilité	O
avec	O
laquelle	O
ils	O
transportaient	O
Lucien	B-PER
sans	O
cesser	O
de	O
courir	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
,	O
entre	O
deux	O
cahots	O
,	O
lançait	O
des	O
protestations	O
dont	O
les	O
personnages	O
couleur	O
de	O
nuit	O
n'avaient	O
nullement	O
l'air	O
de	O
s'émouvoir	O
.	O

Une	O
voiture	O
se	O
tenait	O
,	O
on	O
le	O
sait	O
déjà	O
,	O
derrière	O
les	O
arbres	O
de	O
la	O
garenne	O
.	O

C'était	O
un	O
cab	O
fermé	O
,	O
sur	O
le	O
siège	O
duquel	O
un	O
cocher	O
se	O
tenait	O
roide	O
et	O
en	O
apparence	O
indifférente	O
à	O
cette	O
scène	O
rapide	O
et	O
mouvementée	O
.	O

La	O
portière	O
du	O
cab	O
étant	O
ouverte	O
,	O
les	O
hommes	O
noirs	O
engouffrèrent	O
leur	O
prisonnier	O
dans	O
la	O
voiture	O
et	O
entrèrent	O
euxmêmes	O
ensuite	O
.	O

Le	O
manque	O
de	O
place	O
faisait	O
qu'ils	O
se	O
serraient	O
les	O
uns	O
contre	O
les	O
autres	O
de	O
la	O
meilleure	O
grâce	O
du	O
monde	O
.	O

Le	O
cab	O
démarra	O
et	O
roula	O
vers	O
Cardiff	B-LOC
.	O

Bérieux	B-PER
,	O
tout	O
étourdi	O
qu'il	O
était	O
de	O
l'aventure	O
,	O
avait	O
cependant	O
conservé	O
assez	O
de	O
sang	O
-	O
froid	O
pour	O
observer	O
les	O
gens	O
qui	O
venaient	O
de	O
s'emparer	O
de	O
sa	O
personne	O
.	O

Il	O
leur	O
trouvait	O
des	O
mines	O
patibulaires	O
et	O
se	O
demandait	O
,	O
le	O
rire	O
de	O
Melson	B-PER
aidant	O
,	O
si	O
ce	O
n'étaient	O
pas	O
là	O
des	O
comparses	O
du	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
et	O
si	O
celui	O
-	O
ci	O
n'avait	O
pas	O
voulu	O
se	O
divertir	O
aux	O
dépens	O
d'un	O
adversaire	O
.	O

L'ingénieur	O
résolut	O
d'en	O
avoir	O
le	O
coeur	O
net	O
.	O

—	O
Messieurs	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
avez	O
joué	O
votre	O
rôle	O
à	O
merveille	O
.	O

Je	O
ne	O
sais	O
combien	O
mon	O
ennemi	O
vous	O
a	O
payé	O
pour	O
une	O
telle	O
besogne	O
,	O
mais	O
vous	O
êtes	O
des	O
gens	O
d'action	O
!	O

Je	O
vous	O
admire	O
et	O
ne	O
vous	O
en	O
veux	O
point	O
.	O

Avouez	O
que	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
avait	O
réglé	O
ce	O
scénario	O
et	O
qu'il	O
se	O
propose	O
de	O
me	O
ridiculiser	O
aux	O
yeux	O
des	O
citoyens	O
de	O
Cardiff	B-LOC
!	O

Les	O
hommes	O
,	O
tandis	O
que	O
le	O
jeune	O
homme	O
parlait	O

,	O
s'étaient	O
consultés	O
du	O
regard	O
.	O

Ils	O
ne	O
répondirent	O
pas	O
une	O
syllabe	O
aux	O
questions	O
que	O
Bérieux	B-PER
leur	O
posait	O
...	O

Ils	O
avaient	O
entendu	O
,	O
cela	O
ne	O
faisait	O
aucun	O
doute	O
.	O

—	O
Si	O
j'avais	O
de	O
l'argent	O
,	O
je	O
vous	O
comblerais	O
de	O
libéralités	O
pour	O
vous	O
décider	O
à	O
ouvrir	O
la	O
bouche	O
,	O
dit	O
Lucien	B-PER
.	O

Mais	O
je	O
suis	O
ruiné	O
...	O

Je	O
fais	O
appel	O
à	O
votre	O
franchise	O
!	O

Voyons	O
,	O
messieurs	O
,	O
parlez	O
!	O

...	O
Qui	O
vous	O
envoie	O
,	O
et	O
où	O
me	O
conduisez	O
-	O
vous	O
?	O

Les	O
hommes	O
vêtus	O
et	O
barbouillés	O
de	O
noir	O
ne	O
se	O
départirent	O
pas	O
de	O
leur	O
mutisme	O
.	O

—	O
Ils	O
ont	O
la	O
langue	O
coupée	O
!	O
se	O
désespéra	O
Bérieux	B-PER
.	O

Ce	B-PER
Melson	B-PER
a	O
embauché	O
des	O
sourds	O
-	O
muets	O
par	O
excès	O
de	O
précaution	O
!	O

Je	O
reconnais	O
bien	O
là	O
le	O
personnage	O
capable	O
de	O
répondre	O
par	O
un	O
soufflet	O
à	O
une	O
honnête	O
prière	O
d'explications	O
!	O

Les	O
hommes	O
du	O
cab	O
secouèrent	O
ensemble	O
la	O
tête	O
négativement	O
.	O

—	O
Je	O
vois	O
bien	O
que	O
vous	O
voulez	O
dire	O
non	O
,	O
fit	O
Lucien	B-PER
.	O

Mais	O
non	O
quoi	O
?	O

...	O
Vous	O
n'êtes	O
pas	O
des	O
agents	O
de	O
Mel	B-PER
-	O
son	O
?	O

De	O
nouveau	O
,	O
les	O
hommes	O
secouèrent	O
la	O
tête	O
.	O

L'un	O
d'eux	O
,	O
celui	O
qui	O
se	O
trouvait	O
en	O
face	O
de	O
l'ingénieur	O
,	O
se	O
fouilla	O
,	O
tira	O
de	O
sa	O
poche	O
un	O
objet	O
qu'il	O
mit	O
sous	O
le	O
nez	O
du	O
prisonnier	O
...	O

C'était	O
un	O
calendrier	O
mobile	O
marquant	O
:	O
lundi	O
17	O
octobre	O
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
,	O
oui	O
,	O
je	O
sais	O
cela	O
!	O

L'homme	O
rengainait	O
déjà	O
son	O
calendrier	O
.	O

Mais	O
le	O
personnage	O
placé	O
à	O
droite	O
de	O
Bérieux	B-PER
se	O
fouillait	O
à	O
son	O
tour	O
...	O

Il	O
atteignit	O
une	O
montre	O
,	O
la	O
plaça	O
devant	O
Lucien	B-PER
.	O

Les	O
aiguilles	O
marquaient	O
six	O
heures	O
et	O
demie	O
.	O

—	O
Votre	O
montre	O
a	O
l'air	O
de	O
bien	O
marcher	O
,	O
concéda	O
Bérieux	B-PER
.	O

Mais	O
je	O
...	O

Il	O
s'arrêta	O
pour	O
observer	O
le	O
troisième	O
homme	O
noir	O
qui	O
se	O
fouillait	O
,	O
ainsi	O
que	O
l'avaient	O
fait	O
les	O
deux	O
autres	O
.	O

Qu'allait	O
-	O
il	O
sortir	O
de	O
sa	O
poche	O
,	O
celui	O
-	O
là	O
?	O

Le	O
prisonnier	O
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
le	O
savoir	O
,	O
et	O
il	O
fut	O
bien	O
étonné	O
en	O
voyant	O
un	O
petit	O
bateau	O
de	O
tôle	O
peinte	O
,	O
un	O
jouet	O
d'enfant	O
acheté	O
sans	O
doute	O
dans	O
quelque	O
bazar	O
.	O

La	O
vue	O
de	O
ce	O
bateau	O
en	O
miniature	O
fit	O
faire	O
la	O
grimace	O
à	O
Lucien	B-PER
.	O

—	O
Fichtre	O
!	O

dit	O
-	O
il	O
comme	O
s'il	O
se	O
parlait	O
à	O
lui	O
-	O
même	O
;	O

et	O
le	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
que	O
j'oubliais	O
!	O

Le	O
quatrième	O
masqué	O
,	O
qui	O
était	O
resté	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
moment	O
immobile	O

,	O
ne	O
voulut	O
pas	O
ne	O
point	O
participer	O
à	O
la	O
réponse	O
commencée	O
par	O
les	O
autres	O
.	O

Il	O
tira	O
de	O
sa	O
poche	O
une	O
plaque	O
de	O
carton	O
sur	O
laquelle	O
se	O
détachaient	O
deux	O
initiales	O
:	O
P.	O
F.	O
—	O
Plouf	O
Fakeloc	B-PER
!	O

s'exclama	O
aussitôt	O
Bérieux	B-PER
.	O

Et	O
moi	O
qui	O
,	O
depuis	O
quarante	O
-	O
huit	O
heures	O
et	O
plus	O
,	O
ne	O
songeais	O
qu	O
'	O
à	O
mon	O
duel	O
!	O

...	O
Plouf	O
Fakeloc	B-PER
!	O

Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
!	O
le	O
bateau	O
!	O
le	O
quai	O
!	O
les	O
signatures	O
!	O
le	O
départ	O
!	O

...	O
Les	O
quatre	O
hommes	O
eurent	O
un	O
rire	O
silencieux	O
.	O

De	O
toute	O
évidence	O
,	O
ils	O
étaient	O
au	O
courant	O
de	O
la	O
situation	O
de	O
l'ingénieur	O
...	O

Le	O
cab	O
entrait	O
dans	O
Cardiff	B-LOC
et	O
traversait	O
des	O
rues	O
et	O
des	O
carrefours	O
.	O

Il	O
stoppa	O
bientôt	O
en	O
un	O
endroit	O
où	O
s'entassaient	O
toutes	O
sortes	O
de	O
marchandises	O
.	O

Bérieux	B-PER
reconnut	O
le	O
quai	O
du	O
havre	O
des	O
paquebots	O
longs	O
-	O
courriers	O
.	O

Ce	O
fut	O
d'un	O
pas	O
de	O
somnambule	O
,	O
qu'il	O
se	O
dirigea	O
vers	O
le	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
L'USINE	I-LOC
INFERNALE	I-LOC
dont	O
la	O
masse	O
imposante	O
dominait	O
le	O
chaos	O
de	O
ballots	O
,	O
de	O
tas	O
de	O
charbon	O
,	O
d'instruments	O
agricoles	O
qui	O
jonchaient	O
la	O
chaussée	O
.	O

Il	O
s'engagea	O
sur	O
la	O
passerelle	O
,	O
gravit	O
celle	O
-	O
ci	O
et	O
trouva	O
à	O
la	O
coupée	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
en	O
personne	O
.	O

Le	O
petit	O
homme	O
avait	O
toujours	O
la	O
pipe	O
vissée	O
sur	O
lèvres	O
et	O
il	O
en	O
tirait	O
bouffée	O
sur	O
bouffée	O
.	O

A	O
la	O
vue	O
de	O
Bé	B-LOC
-	I-LOC
rieux	I-LOC
,	O
il	O
eut	O
une	O
mimique	O
goguenarde	O
.	O

—	O
Mes	O
excuses	O
,	O
bafouilla	O
Lucien	B-PER
,	O
je	O
viens	O
de	O
la	O
banlieue	O
pour	O
une	O
chose	O
qui	O
...	O
que	O
...	O

—	O
Parce	O
que	O
mes	O
agents	O
sont	O
allés	O
vous	O
cueillir	O
,	O
je	O
sais	O
,	O
dit	O
Ferwell	B-PER
.	O

Ils	O
vous	O
avaient	O
pris	O
en	O
filature	O
depuis	O
de	O
longues	O
heures	O
.	O

Je	O
me	O
doutais	O
,	O
voyez	O
-	O
vous	O
,	O
que	O
vous	O
auriez	O
la	O
tentation	O
de	O
flancher	O
au	O
dernier	O
moment	O
.	O

Or	O
,	O
vous	O
nous	O
êtes	O
trop	O
précieux	O
pour	O
que	O
nous	O
vous	O
lâchions	O
,	O
monsieur	B-PER
Anastbase	I-PER
!	O

Je	O
suis	O
heureux	O
de	O
vous	O
souhaiter	O
bon	O
voyage	O
!	O

Mes	O
hommages	O
à	O
M.	B-PER
Plouf	I-PER
Fakeloc	I-PER
,	O
quand	O
vous	O
serez	O
admis	O
à	O
l'honneur	O
de	O
le	O
voir	O
!	O

—	O
Merci	O
,	O
merci	O
beaucoup	O
,	O
bredouilla	O
l'ingénieur	O
qui	O
ne	O
savait	O
décidément	O
plus	O
quelle	O
contenance	O
avoir	O
devant	O
le	O
lieutenant	O
de	O
l'usinier	O
mystérieux	O
.	O

Vous	O
seriez	O
bien	O
aimable	O
de	O
faire	O
prévenir	O
mon	O
domestique	O
Philibert	B-PER
,	O
au	B-LOC
Sky	I-LOC
-	I-LOC
hotel	I-LOC
,	O
de	O
mon	O
départ	O
un	O
peu	O
précipité	O
...	O

Mais	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
venait	O
de	O
tourner	O
les	O
talons	O
et	O
de	O
s'engager	O
sur	O
la	O
passerelle	O
pour	O
regagner	O
la	O
terre	O
.	O

Bé	B-PER
-	O
rieux	O
vit	O
le	O
personnage	O
replet	O
se	O
danser	O
sur	O
ses	O
jambes	O
trop	O
courtes	O
et	O
se	O
perdre	O
dans	O
la	O
foule	O
des	O
curieux	O
attirés	O
par	O
le	O
spectacle	O
toujours	O
intéressant	O
d'un	O
paquebot	O
qui	O
lève	O
l'ancre	O
.	O

Quelqu'un	O
toucha	O
à	O
ce	O
moment	O
Lucien	B-PER
à	O
l'épaule	O
...	O

Il	O
fit	O
volte	O
-	O
face	O
et	O
aperçut	O
un	O
marin	O
qui	O
lui	O
souriait	O
ob	O
-	O
séquieusement	O
.	O

—	O
Sir	B-PER
Anastbase	I-PER
,	O
dit	O
le	O
matelot	O
,	O
je	O
suis	O
chargé	O
de	O
vous	O
conduire	O
à	O
votre	O
cabine	O
...	O

—	O
Parfait	O
;	O

je	O
vous	O
suis	O
,	O
articula	O
Bérieux	B-PER
.	O

Deux	O
minutes	O
plus	O
tard	O
,	O
alors	O
que	O
le	O
navire	O
commençait	O
à	O
trépider	O
sous	O
l'effet	O
des	O
hélices	O
mises	O
en	O
mouvement	O
,	O
Lucien	B-PER
pénétrait	O
dans	O
la	O
cabine	O
de	O
première	O
classe	O
qui	O
avait	O
été	O
retenue	O
pour	O
lui	O
.	O

Il	O
poussa	O
un	O
cri	O
de	O
stupeur	O
joyeuse	O
:	O

—	O
Philibert	B-PER
!	O

...	O

—	O
Eh	O
!	O

oui	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
le	O
domestique	O
,	O
je	O
suis	O
du	O
voyage	O
!	O

—	O
Comment	O
,	O
du	O
voyage	O
!	O

...	O
Qui	O
t	O
'	O
a	O
dit	O
que	O
je	O
me	O
trouvais	O
ici	O
,	O
d'abord	O
?	O

—	O
Oh	O
!	O

ça	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
été	O
bien	O
difficile	O
à	O
deviner	O
,	O
monsieur	O
!	O

...	O
J'ai	O
vu	O
dans	O
les	O
rues	O
les	O
affiches	O
collées	O
sur	O
le	O
ventre	O
et	O
sur	O
le	O
dos	O
des	O
hommes	O
,	O
vous	O
savez	O
?	O

...	O
L'adresse	O
marquée	O
sur	O
les	O
pancartes	O
m	O
'	O
a	O
fait	O
loucher	O
,	O
parce	O
qu'elle	O
correspondait	O
à	O
celle	O
de	O
la	O
maison	O
où	O
j'étais	O
allé	O
vous	O
attendre	O
pour	O
vous	O
remettre	O
les	O
deux	O
lettres	O

...	O

je	O
suis	O
entré	O
cette	O
fois	O
.	O

J'ai	O
vu	O
le	O
petit	O
monsieur	O
à	O
la	O
pipe	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
fait	O
signer	O
un	O
engagement	O
aussi	O
.	O

Voilà	O
!	O

...	O
J'oublie	O
d'ajouter	O
que	O
le	O
petit	O
monsieur	O
,	O
quand	O
il	O
a	O
su	O
que	O
j'étais	O
votre	O
valet	O
de	O
chambre	O
,	O
a	O
donné	O
des	O
ordres	O
pour	O
qu'on	O
ne	O
me	O
sépare	O
pas	O
de	O
vous	O
.	O

Je	O
ne	O
voulais	O
pas	O
vous	O
quitter	O
,	O
moi	O
,	O
monsieur	O
!	O

J'irai	O
avec	O
vous	O
jusqu'au	O
bout	O
du	O
monde	O
s'il	O
le	O
faut	O
.	O

Je	O
ne	O
suis	O
heureux	O
que	O
lorsque	O
je	O
brosse	O
vos	O
habits	O
,	O
que	O
lorsque	O
je	O
cire	O
vos	O
chaussures	O
!	O

—	O
Brave	O
Philibert	B-PER
!	O

dit	O
Lucien	B-PER
sans	O
pouvoir	O
se	O
défendre	O
d'une	O
émotion	O
intense	O
.	O

—	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu'une	O
chose	O
qui	O
me	O
turlupine	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
le	O
domestique	O
.	O

Nous	O
nous	O
embarquons	O
,	O
c'est	O
un	O
fait	O
.	O

Mais	O
pour	O
où	O
?	O

—	O
Ah	O
!	O
voilà	O
le	O
hic	O
!	O
sourit	O
mélancoliquement	O
Bérieux	B-PER
.	O

Je	O
n'en	O
sais	O
pas	O
plus	O
que	O
toi	O
sur	O
ce	O
chapitre	O
.	O

Je	O
joue	O
de	O
malheur	O
,	O
Philibert	B-PER
!	O

C'est	O
au	O
moment	O
où	O
j'aurais	O
de	O
fortes	O
raisons	O
de	O
demeurer	O
à	O
Cardiff	B-LOC
,	O
qu'il	O
me	O
faut	O
m'éloigner	O
!	O

...	O
Car	O
je	O
ne	O
puis	O
pas	O
rester	O
!	O

...	O
Les	O
hommes	O
noirs	O
!	O

...	O
Le	O
cab	O
!	O

Le	O
Calendrier	O
!	O

...	O
La	O
montre	O
!	O

...	O
Les	O
initiales	O
!	O

...	O
Adieu	O
,	O
miss	B-PER
Fany	I-PER
!	O

...	O
J'ai	O
envie	O
de	O
pleurer	O
et	O
de	O
mordre	O
tout	O
à	O
la	O
fois	O
!	O

—	O
Mon	O
pauvre	O
maître	O
a	O
perdu	O
la	O
raison	O
!	O
se	O
dit	O
Philibert	B-PER
.	O

Et	O
,	O
tout	O
haut	O
:	O

—	O
Vous	O
mordrez	O
dans	O
le	O
pain	O
,	O
monsieur	O
.	O

L'heure	O
du	O
souper	O
ne	O
va	O
pas	O
tarder	O
à	O
sonner	O
...	O

Je	O
me	O
suis	O
déjà	O
renseigné	O
;	O

c'est	O
à	O
huit	O
heures	O
.	O

Le	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
mugissait	O
de	O
toute	O
la	O
puissance	O
de	O
sa	O
sirène	O
pour	O
annoncer	O
qu'il	O
sortait	O
du	O
port	O
.	O

Bérieux	B-PER
,	O
qui	O
éprouvait	O
comme	O
un	O
arrachement	O
moral	O
,	O
répéta	O
tout	O
bas	O
:	O

—	O
Adieu	O
,	O
miss	B-PER
Fany	I-PER
.	O

Et	O
il	O
baissa	O
la	O
tête	O
.	O

Au	O
moment	O
précis	O
où	O
le	O
jeune	O
homme	O
prononçait	O
le	O
nom	O
de	O
la	O
fille	O
de	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
celle	O
-	O
ci	O
songeait	O
à	O
Bé	B-PER
-	O
rieux	O
et	O
se	O
demandait	O
pourquoi	O
il	O
n'avait	O
point	O
paru	O
à	O
la	O
maison	O
ainsi	O
qu'elle	O
l'en	O
avait	O
prié	O
par	O
lettre	O
.	O

—	O
Le	O
pauvre	O
garçon	O
n'aura	O
peutêtre	O
pas	O
reçu	O
ma	O
missive	O
,	O
se	O
dit	O
-	O
elle	O
.	O

Il	O
est	O
fier	O
...	O

Le	O
refus	O
de	O
mon	O
père	O
l'aura	O
piqué	O
et	O
il	O
se	O
sera	O
éloigné	O
de	O
Cardiff	B-LOC
sans	O
plus	O
attendre	O
!	O

Mais	O
je	O
voudrais	O
bien	O
être	O
fixée	O
sur	O
ce	O
point	O
!	O

William	B-PER
,	O
le	O
vieux	O
domestique	O
,	O
passait	O
dans	O
le	O
parc	O
,	O
lentement	O
,	O
ainsi	O
qu'il	O
le	O
faisait	O
quand	O
il	O
était	O
désoeuvré	O
.	O

Fany	B-PER
l'appela	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
,	O
lui	O
fit	O
signe	O
d'approcher	O
.	O

—	O
Vous	O
avez	O
bien	O
mis	O
à	O
la	O
poste	O
ma	O
lettre	O
de	O
l'autre	O
jour	O
?	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O

William	B-PER
répondit	O
affirmativement	O
.	O

—	O
Alors	O
,	O
poursuivit	O
Fany	B-PER
,	O
je	O
vais	O
avoir	O
encore	O
recours	O
à	O
vos	O
bons	O
offices	O
...	O

Vous	O
devriez	O
aller	O
au	O
Sky	O
-	O
hotel	O
vous	O
enquérir	O
discrètement	O
de	O
la	O
santé	O
de	O
M.	B-PER
Lucien	I-PER
Bérieux	I-PER
.	O

Cette	O
démarche	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
que	O
d'honorable	O
;	O

je	O
voudrais	O
toutefois	O
que	O
mon	O
père	O
n'en	O
fût	O
point	O
averti	O
.	O

Vous	O
savez	O
qu'il	O
ne	O
jure	O
plus	O
,	O
présentement	O
,	O
que	O
par	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
et	O
qu'il	O
en	O
arrive	O
à	O
négliger	O
les	O
meilleurs	O
amis	O
de	O
la	O
famille	O
.	O

—	O
Dans	O
une	O
demi	O
-	O
heure	O
,	O
j'aurai	O
effectué	O
la	O
course	O
,	O
assura	O
William	B-PER
.	O

Et	O
je	O
vous	O
prie	O
de	O
croire	O
que	O
si	O
je	O
rencontrais	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
en	O
chemin	O
et	O
qu'il	O
me	O
demandât	O
où	O
je	O
vais	O
,	O
je	O
n'hésiterais	O
pas	O
à	O
le	O
lui	O
dire	O
.	O
Il	O
était	O
le	O
premier	O
à	O
Royan	B-LOC
,	O
à	O
me	O
charger	O
de	O
missions	O
semblables	O
quand	O
M.	B-PER
Bérieux	I-PER
tardait	O
à	O
lui	O
rendre	O
visite	O
...	O

William	B-PER
,	O
sur	O
ces	O
mots	O
,	O
quitta	O
la	O
maison	O
du	O
banquier	O
et	O
s'en	O
fut	O
droit	O
au	B-LOC
Sky	I-LOC
-	I-LOC
hotel	I-LOC
.	O

Le	O
gérant	O
de	O
cet	O
établissement	O
lui	O
répondit	O
:	O

—	O
Nous	O
sommes	O
justement	O
préoccupés	O
de	O
l'absence	O
de	O
M.	B-PER
Bérieux	I-PER
et	O
de	O
son	O
domestique	O
.	O

Ni	O
l'un	O
ni	O
l'autre	O
n'ont	O
paru	O
au	O
five	O
-	O
o'clock	O
;	O

leur	O
place	O
est	O
restée	O
vide	O
au	O
souper	O
...	O

Leurs	O
bagages	O
ne	O
se	O
trouvent	O
plus	O
dans	O
la	O
chambre	O
du	O
second	O
étage	O
,	O
où	O
je	O
les	O
avais	O
fait	O
déposer	O
.	O

Ce	O
M.	B-PER
Bérieux	I-PER
serait	O
-	O
il	O
un	O
escroc	O
,	O
un	O
aigrefin	O
qui	O
met	O
les	O
hôtels	O
de	O
l'Angleterre	B-LOC
en	O
coupe	O
réglée	O
?	O

—	O
Rassurez	O
-	O
vous	O
,	O
dit	O
William	B-PER
.	O

Je	O
me	O
porte	O
garant	O
de	O
l'honorabilité	O
de	O
ce	O
jeune	O
homme	O
,	O
ainsi	O
que	O
de	O
sa	O
solvabilité	O
.	O

Il	O
est	O
l'honnêteté	O
personnifiée	O
...	O

Mais	O
ce	O
que	O
vous	O
m'apprenez	O
fait	O
naître	O
en	O
moi	O
des	O
inquiétudes	O
...	O

Je	O
reviendrai	O
demain	O
...	O

L'USINE	O
INFERNALE	O

Le	O
domestique	O
salua	O
le	O
gérant	O
et	O
regagna	O
la	O
rue	O
.	O

Il	O
ne	O
comprenait	O
rien	O
à	O
cette	O
disparition	O
brusque	O
et	O
totale	O
de	O
l'ingénieur	O
et	O
il	O
échafaudait	O
là	O
-	O
dessus	O
de	O
multiples	O
hypothèses	O
quand	O
il	O
se	O
heurta	O
à	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
.	O

Le	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
riait	O
encore	O
de	O
l'enlèvement	O
de	O
Lucien	B-PER
et	O
il	O
n'en	O
fit	O
pas	O
mystère	O
au	O
domestique	O
.	O

—	O
Des	O
hommes	O
noirs	O

,	O
expliqua	O
-	O
t	O
-	O

il	O

.	O

Je	O
tirais	O
déjà	O
l'épée	O
...	O

Ah	O
!	O

bien	O
,	O
oui	O
-	O
che	O
!	O

...	O
Pffuit	O
!	O

...	O
Mes	O
individus	O
l'ont	O
soulevé	O
comme	O
une	O
plume	O
et	O
emporté	O
je	O
ne	O
sais	O
où	O
!	O

J'ai	O
vu	O
cela	O
gratuitement	O
,	O
et	O
c'était	O
plus	O
joliment	O
fait	O
qu'au	O
théâtre	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
garantis	O
!	O

Mes	O
hommages	O
respectueux	O
à	O
Sir	B-PER
Welley	I-PER
et	O
à	O
Mrs.	B-PER
Welley	I-PER
!	O

Le	O
rire	O
m	O
'	O
a	O
creusé	O
!	O

Au	O
revoir	O
,	O
mon	O
ami	O
!	O

Fany	B-PER
attendait	O
,	O
agitée	O
d'une	O
impression	O
grandissante	O
,	O
le	O
retour	O
de	O
William	B-PER
,	O
quand	O
celui	O
-	O
ci	O
reparut	O
dans	O
le	O
parc	O
.	O

Il	O
fit	O
une	O
relation	O
fidèle	O
de	O
ce	O
qu'il	O
venait	O
d'apprendre	O
.	O

En	O
l'écuu	O
-	O
tant	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
pâlissait	O
et	O
se	O
sentait	O
prise	O
d'un	O
tremblement	O
.	O

—	O
Cette	O
histoire	O
d'hommes	O
noirs	O
me	O
donne	O
le	O
frisson	O
,	O
avoua	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O

Ils	O
sont	O
venus	O
bien	O
à	O
propos	O
!	O

Lucien	B-PER
et	O
Harry	B-PER
se	O
battaient	O
en	O
duel	O
!	O

Je	O
connais	O
assez	O
Melson	B-PER
pour	O
le	O
savoir	O
capable	O
des	O
plus	O
grandes	O
violences	O
...	O

Ce	O
que	O
vous	O
me	O
dites	O
,	O
mon	O
bon	O
William	B-PER
,	O
m'ancre	O
dans	O
cette	O
conviction	O
que	O
le	B-MISC
Français	I-MISC
est	O
tombé	O
dans	O
un	O
guet	O
-	O
apens	O
!	O

Mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O

...	O
Ma	O
peur	O
redouble	O
!	O

...	O
Le	O
trouble	O
de	O
Fany	B-PER
était	O
tel	O
qu'elle	O
ne	O
put	O
le	O
cacher	O
à	O
ses	O
parents	O
.	O

Ils	O
l'interrogèrent	O
,	O
et	O
elle	O
leur	O
dit	O
tout	O
ce	O
qu'elle	O
savait	O
.	O

Mrs	O
.	O

Welley	B-PER
poussait	O
des	O
exclamations	O
étouffées	O
en	O
l'écoutant	O
.	O

Quant	O
au	O
banquier	O
,	O
il	O
serrait	O
les	O
poings	O
et	O
fronçait	O
le	O
sourcil	O
.	O

Il	O
finit	O
par	O
articuler	O
:	O

—	O
Il	O
faut	O
que	O
la	O
lumière	O
se	O
fasse	O
sur	O
cette	O
affaire	O
.	O

Malgré	O
la	O
haute	O
estime	O
que	O
j'ai	O
pour	O
Melson	B-PER
,	O
je	O
ne	O
le	O
prendrai	O
pour	O
gendre	O
que	O
s'il	O
n	O
'	O
a	O
aucune	O
action	O
déloyale	O
à	O
se	O
reprocher	O
...	O

Je	O
vais	O
moi	O
-	O
même	O
demander	O
l'ouverture	O
d'une	O
enquête	O
à	O
ses	O
supérieurs	O
...	O

Sir	B-PER
Welley	I-PER
n'était	O
pas	O
homme	O
à	O
s'en	O
tenir	O
à	O
de	O
vagues	O
intentions	O
.	O

Dès	O
le	O
lendemain	O
,	O
il	O
rendit	O
visite	O
au	O
colonel	O
et	O
l'entretint	O
de	O
ce	O
curieux	O
problème	O
.	O

Harry	B-PER
Melson	I-PER
s'était	O
déjà	O
battu	O
en	O
duel	O
sans	O
témoins	O
,	O
ce	O
qui	O
pouvait	O
déjà	O
passer	O
pour	O
étrange	O
.	O

Son	O
adversaire	O
avait	O
disparu	O
,	O
ce	O
qui	O
n'était	O
pas	O
moins	O
bizarre	O
.	O

Qu	O
'	O
y	O
avait	O
-	O
il	O
là	O
-	O
dessous	O
?	O

Melson	B-PER
,	O
interrogé	O
à	O
ce	O
sujet	O
,	O
répéta	O
ce	O
qu'il	O
avait	O
dit	O
à	O
William	B-PER
.	O

Des	O
limiers	O
se	O
mirent	O
en	O
campagne	O
...	O

Ils	O
revinrent	O
bredouilles	O
.	O

On	O
pensa	O
que	O
Bérieux	B-PER
pouvait	O
s'être	O
embarqué	O
sur	O
l'un	O
des	O
paquebots	O
qui	O
venaient	O
de	O
quitter	O
Cardiff	B-LOC
.	O

Mais	O
le	O
nom	O
de	O
l'ingénieur	O
ne	O
se	O
trouvait	O
sur	O
le	O
livre	O
d'aucune	O
compagnie	O
de	O
navigation	O
.	O

(	O
On	O
sait	O
que	O
Mac	B-PER
Farwell	I-PER
croyait	O
que	O
Lucien	B-PER
s'appelait	O
Anasthase	B-PER
)	O
.	O

La	O
culpabilité	O
de	O
Melson	B-PER
ne	O
pouvait	O
donc	O
être	O
démontrée	O
.	O

Mais	O
comme	O
,	O
malgré	O
ses	O
dénégations	O
formelles	O
,	O
une	O
sorte	O
de	O
défiance	O
planait	O
sur	O
le	O
sous	O
-	O
lieutenant	O
et	O
que	O
le	O
colonel	O
en	O
était	O
affecté	O
,	O
Harry	B-PER
reçut	O
,	O
à	O
dix	O
jours	O
de	O
là	O
,	O
un	O
avis	O
écrit	O
du	O
ministère	B-ORG
de	I-ORG
la	I-ORG
Guerre	I-ORG
aux	O
termes	O
duquel	O
on	O
lui	O
faisait	O
savoir	O
qu'il	O
était	O
changé	O
de	O
corps	O
et	O
qu'on	O
lui	O
donnait	O
cinq	O
semaines	O
pour	O
se	O
rendre	O
dans	O
les	B-LOC
Indes	I-LOC
.	O

CHAPITRE	O
V	O

MAC	B-PER
FERWELL	I-PER
SAIT	O
PROFITER	O
D'UNE	O
OCCASION	O

Harry	B-PER
Melson	I-PER
,	O
qui	O
s'attendait	O
à	O
se	O
marier	O
bientôt	O
avec	O
Fany	B-PER
,	O
éprouva	O
,	O
à	O
la	O
lecture	O
de	O
l'ordre	O
ministériel	O
qui	O
l'expédiait	O
aux	O
colonies	O
,	O
une	O
stupéfaction	O
facile	O
à	O
deviner	O
.	O

Il	O
courut	O
chez	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
.	O

—	O
Je	O
suis	O
navré	O
et	O
furieux	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
jour	O
,	O
fort	O
de	O
ma	O
conduite	O
irréprochable	O
,	O
je	O
ne	O
vous	O
avais	O
pas	O
raconté	O
tout	O
ce	O
qui	O
s'était	O
passé	O
entre	O
ce	B-PER
Bérieux	B-PER
de	O
malheur	O
et	O
moi	O
.	O

Il	O
m'avait	O
provoqué	O
en	O
venant	O
me	O
dire	O
de	O
renoncer	O
à	O
la	O
main	O
de	O
votre	O
fille	O
et	O
je	O
l'avais	O
giflé	O
;	O

cela	O
,	O
c'est	O
un	O
fait	O
.	O

Mon	O
seul	O
tort	O
a	O
été	O
de	O
vouloir	O
me	O
passer	O
de	O
témoins	O
...	O

Le	B-MISC
Français	I-MISC
en	O
a	O
profité	O
pour	O
me	O
jouer	O
un	O
mauvais	O
tour	O

...	O

Plus	O
j	O
'	O
y	O
réfléchis	O
,	O
plus	O
je	O
demeure	O
convaincu	O
que	O
mon	O
rival	O
a	O
monté	O
la	O
comédie	O
des	O
hommes	O
noirs	O
...	O

Il	O
s'est	O
fait	O
enlever	O
par	O
des	O
gens	O
à	O
sa	O
solde	O
et	O
a	O
volontairement	O
disparu	O
pour	O
me	O
laisser	O
croire	O
à	O
son	O
assassinat	O
.	O

Il	O
était	O
trop	O
lâche	O
pour	O
se	O
battre	O
à	O
l'épée	O
et	O
il	O
a	O
voulu	O
se	O
venger	O
de	O
la	O
gifle	O
...	O

—	O
Oh	O
!	O
...	O
vous	O
allez	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
peu	O
loin	O
,	O
lieutenant	O
!	O

fit	O
le	O
banquier	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
réfléchissez	O
!	O

fit	O
Melson	B-PER
.	O

Le	B-MISC
Français	I-MISC
doit	O
avoir	O
de	O
nombreuses	O
relations	O
à	O
Londres	B-LOC
.	O

Il	O
aura	O
intrigué	O
contre	O
moi	O
au	B-LOC
ministère	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Guerre	I-LOC
.	O

Je	O
ne	O
vois	O
vraiment	O
pas	O
d'autre	O
manière	O
d'expliquer	O
mon	O
cas	O
...	O

Je	O
suis	O
sur	O
le	O
point	O
de	O
partir	O
...	O

Si	O
j'étais	O
coupable	O
de	O
la	O
moindre	O
des	O
choses	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
dirais	O
,	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
;	O

je	O
vous	O
jure	O
que	O
je	O
vous	O
le	O
dirais	O
.	O

Eh	O
bien	O
,	O
sur	O
l'honneur	O
et	O
sur	O
la	O
tête	O
de	O
mes	O
parents	O
vénérés	O
,	O
je	O
vous	O
affirme	O
qu'on	O
commet	O
une	O
injustice	O
à	O
mon	O
endroit	O
!	O

Je	O
reste	O
digne	O
de	O
vous	O
serrer	O
la	O
main	O
.	O

Je	O
suis	O
furieux	O
,	O
vous	O
dis	O
-	O
je	O
.	O

Le	O
banquier	O
,	O
à	O
ces	O
mots	O
,	O
s'épanouit	O
.	O

—	O
J'aime	O
à	O
vous	O
entendre	O
protester	O
de	O
la	O
sorte	O
,	O
assura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Votre	O
exil	O
ne	O
sera	O
pas	O
éternel	O
,	O
et	O
je	O
vous	O
promets	O
de	O
tenter	O
tout	O
ce	O
qui	O
sera	O
en	O
mon	O
pou	O
-	O
voir	O
pour	O
vous	O
faire	O
revenir	O
bientôt	O
en	O
Angleterre	B-LOC
...	O

Ne	O
cessez	O
point	O
de	O
vous	O
considérer	O
comme	O
engagé	O
vis	O
-	O
àvis	O
de	O
nous	O
.	O

Vous	O
épouserez	O
ma	O
fille	O
ou	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
un	O
homme	O
!	O

Sir	B-PER
Welley	I-PER
s'exprimait	O
avec	O
un	O
tel	O
accent	O
de	O
sincérité	O
que	O
Melson	B-PER
en	O
oublia	O
pour	O
un	O
instant	O
sa	O
colère	O
et	O
son	O
chagrin	O
.	O

Une	O
invitation	O
à	O
déjeuner	O
acheva	O
de	O
rasséréner	O
le	O
lieutenant	O
.	O

Fanny	B-PER
se	O
refusa	O
à	O
lui	O
faire	O
bonne	O
mine	O
,	O
car	O
elle	O
le	O
considérait	O
toujours	O
comme	O
l'auteur	O
de	O
la	O
disparition	O
de	O
Bérieux	B-PER
.	O

Le	O
banquier	O
enrageait	O
de	O
la	O
contenance	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

Pour	O
en	O
effacer	O
l'impression	O
pénible	O
qu'en	O
avait	O
ressentie	O
Harry	B-PER
,	O
il	O
l'accompagna	O
lui	O
-	O
même	O
à	O
la	O
gare	O
,	O
le	O
surlendemain	O
,	O
car	O
l'officier	O
n'avait	O
pas	O
un	O
moment	O
à	O
perdre	O
s'il	O
voulait	O
arriver	O
à	O
Bombay	B-LOC
dans	O
les	O
délais	O
prescrits	O
.	O

Le	O
matin	O
même	O
,	O
Fany	B-PER
avait	O
dit	O
à	O
son	O
père	O
:	O
—	O
Je	O
fais	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
puis	O
,	O
je	O
vous	O
assure	O
,	O
pour	O
partager	O
votre	O
manière	O
de	O
voir	O
,	O
mais	O
je	O
ne	O
peux	O
y	O
parvenir	O
.	O

Je	O
serais	O
plus	O
docile	O
si	O
l'on	O
pouvait	O
me	O
démontrer	O
que	O
M.	B-PER
Bérieux	I-PER
n'est	O
pas	O
tombé	O
dans	O
un	O
guet	O
-	O
apens	O
.	O

Le	O
banquier	O
avait	O
réprimé	O
un	O
accès	O
de	O
mauvaise	O
humeur	O
.	O

Il	O
travaillait	O
rageusement	O
dans	O
son	O
bureau	O
de	O
Bower	B-LOC
-	I-LOC
street	I-LOC
quand	O
William	B-PER
vint	O
lui	O
annoncer	O
un	O
visiteur	O
.	O

—	O
Qu'il	O
aille	O
au	O
diable	O
!	O

pesta	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
;	O

je	O
ne	O
suis	O
pas	O
en	O
goût	O
de	O
recevoir	O
!	O

...	O
Dites	O
-	O
lui	O
que	O
je	O
n	O
'	O
y	O
suis	O
pas	O
!	O

Le	O
domestique	O
s'éclipsa	O
et	O
reparut	O
une	O
demi	O
-	O
minute	O
plus	O
tard	O
.	O

Le	O
gentleman	O
ne	O
veut	O
pas	O
s'en	O
aller	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O

Je	O
lui	O
ai	O
affirmé	O
que	O
vous	O
étiez	O
absent	O
...	O

Il	O
a	O
dit	O
qu'il	O
attendrait	O
votre	O
retour	O
.	O

—	O
En	O
voilà	O
un	O
importun	O
!	O

gronda	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
.	O

—	O
Parce	O
qu'il	O
s'agit	O
d'une	O
affaire	O
très	O
importante	O
pour	O
vous	O
,	O
monsieur	O
:	O
L'affaire	O
Bérieux	B-PER
...	O

Le	O
banquier	O
sursauta	O
.	O

—	O
Diable	O
!	O
s'exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Faites	O
entrer	O
...	O

L'instant	O
d'après	O
,	O
un	O
homme	O
court	O
sur	O
jambes	O
,	O
rubicond	O
,	O
tenant	O
son	O
chapeau	O
d'une	O
main	O
et	O
une	O
pipe	O
de	O
l'autre	O
,	O
pénétrait	O
dans	O
le	O
salon	O
aménagé	O
pour	O
la	O
réception	O
des	O
clients	O
.	O

On	O
a	O
déjà	O
reconnu	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
.	O

Il	O
salua	O
de	O
la	O
tête	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
qui	O
entrait	O
par	O
l'autre	O
bout	O
de	O
la	O
pièce	O
et	O
dit	O
d'une	O
voix	O
traînante	O
:	O

—	O
Je	O
ne	O
croyais	O
pas	O
que	O
l'histoire	O
des	O
hommes	O
noirs	O
eût	O
fait	O
tant	O
de	O
vacarme	O
dans	O
Cardiff	B-LOC
!	O

Je	O
viens	O
à	O
propos	O
de	O
cette	O
vétille	O
...	O

J'en	O
ai	O
les	O
oreilles	O
rabattues	O
...	O

—	O
A	O
qui	O
ai	O
-	O
je	O
l'honneur	O
de	O
parler	O
?	O

demanda	O
le	O
banquier	O
.	O

—	O
A	O
la	B-LOC
maison	I-LOC
Fakeloc	I-LOC
,	O
répondit	O
le	O
visiteur	O
.	O

J'ai	O
cru	O
comprendre	O
que	O
vous	O
ajoutiez	O
la	O
plus	O
haute	O
importance	O
à	O
la	O
preuve	O
de	O
l'innocence	O
du	B-PER
lieutenant	I-PER
Harry	I-PER
Melson	I-PER
.	O

Me	O
suis	O
-	O
je	O
trompé	O
?	O

—	O
Pas	O
du	O
tout	O
!	O

—	O
Alors	O
,	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
combien	O
donneriez	O
-	O
vous	O
pour	O
avoir	O
sous	O
les	O
yeux	O
la	O
preuve	O
matérielle	O
de	O
cette	O
innocence	O
?	O

—	O
Monsieur	O
!	O

protesta	O
le	O
banquier	O
.	O

C'est	O
un	O
marché	O
que	O
vous	O
venez	O
me	O
proposer	O
?	O

—	O
Pourquoi	O
pas	O
?	O

—	O
Vous	O
faites	O
payer	O
votre	O
témoignage	O
?	O

—	O
Pourquoi	O
pas	O
?	O

—	O
Mais	O
c'est	O
indigne	O
!	O

—	O
Alors	O
,	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
je	O
vois	O
que	O
vous	O
vous	O
moquez	O
comme	O
d'une	O
pomme	O
de	O
la	O
réputation	O
de	O
Harry	B-PER
Melson	I-PER
,	O
dit	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
.	O

Je	O
vous	O
salue	O
avec	O
ampleur	O
et	O
je	O
m'excuse	O
de	O
vous	O
avoir	O
fait	O
perdre	O
deux	O
minutes	O
d'un	O
temps	O
évidemment	O
précieux	O
...	O

Le	O
petit	O
homme	O
reculait	O
vers	O
la	O
porte	O
.	O

Le	O
banquier	O
l'arrêta	O
d'un	O
mot	O
.	O

—	O
Halte	O
!	O

Ferwell	B-PER
stoppa	O
.	O

Sir	B-PER
Welley	I-PER
mâcha	O
:	O

—	O
Dix	O
mille	O
livres	O
.	O

—	O
C'est	O
peu	O
!	O

grimaça	O
le	O
personnage	O
à	O
la	O
bouffarde	O
.	O

Mais	O
je	O
veux	O
vous	O
rendre	O
service	O
parce	O
que	O
vous	O
m'êtes	O
sympathique	O
.	O

Sachez	O
donc	O
que	O
l'adversaire	O
de	O
Melson	B-PER
a	O
été	O
enlevé	O
sur	O
mon	O
ordre	O
par	O
quatre	O
hommes	O
noirs	O
et	O
embarqué	O
aussitôt	O
à	O
bord	O
du	B-LOC
Bélou	I-LOC
-	I-LOC
chistan	I-LOC
.	O

—	O
C'est	O
faux	O
!	O

beugla	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
.	O

—	O
Voici	O
le	O
billet	O
,	O
ou	O
plus	O
exactement	O
la	O
souche	O
du	O
billet	O
qui	O
sert	O
de	O
reçu	O
quand	O
on	O
a	O
payé	O
la	O
place	O
au	O
bureau	O
de	O
compagnie	O
,	O
dit	O
tranquillement	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
.	O

Vous	O
pouvez	O
voir	O
le	O
nom	O
et	O
la	O
profession	O
:	O
M.	B-PER
Anasthase	I-PER
ingénieur	O
...	O

—	O
Eh	O
!	O
qui	O
vous	O
parle	O
d'Anasthase	B-PER
!	O

cria	O
le	O
banquier	O
.	O

Vous	O
dormez	O
tout	O
debout	O
,	O
que	O
vous	O
ne	O
savez	O
pas	O
encore	O
que	O
le	O
disparu	O
s'appelle	O
Lucien	B-PER
Bé	I-PER
-	O
rieux	O
!	O

—	O
J'ai	O
entendu	O
prononcer	O
ces	O
syllabes	O
-	O
là	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
répliqua	O
Ferwell	B-PER
.	O

Ce	O
qui	O
prouve	O
que	O
mon	O
client	O
m	O
'	O
a	O
trompé	O
,	O
m	O
'	O
a	O
caché	O
son	O
nom	O
véritable	O
!	O

Mais	O
j'ai	O
l'excellente	O
habitude	O
de	O
photographier	O
mes	O
gens	O
sans	O
même	O
qu'ils	O
s'en	O
doutent	O
.	O

Voici	O
la	O
figure	O
de	O
mon	O
Anasthase	B-PER
et	O
vous	O
pouvez	O
la	O
voir	O
...	O

C'est	O
mon	O
service	O
anthropométrique	O
...	O

Vous	O
remarquerez	O
que	O
le	O
jeune	O
homme	O
se	O
trouve	O
sur	O
le	O
pont	O
d'un	O
navire	O
et	O
non	O
ailleurs	O
et	O
que	O
le	O
visage	O
du	B-PER
capitaine	I-PER
du	I-PER
Bélouchistan	I-PER
se	O
reconnaît	O
au	O
second	O
plan	O
.	O

Ferwell	B-PER
tendait	O
à	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
un	O
rectangle	O
de	O
papier	O
photographique	O
dont	O
le	O
banquier	O
s'empara	O
avec	O
une	O
avidité	O
à	O
peine	O
cachée	O
.	O

—	O
C'est	O
exact	O
,	O
pronça	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Mais	O
que	O
signifie	O
tout	O
cela	O
?	O

Pourquoi	O
cet	O
enlèvement	O
?	O

Pourquoi	O
ce	O
voyage	O
?	O

—	O
Le	O
reçu	O
que	O
voici	O
vous	O
mettra	O
au	O
courant	O
de	O
la	O
situation	O
mieux	O
que	O
de	O
longs	O
discours	O
,	O
sourit	O
le	O
petit	O
homme	O
.	O

Vous	O
permettez	O
que	O
j'allume	O
ma	O
pipe	O
?	O

Pas	O
de	O
pipe	O
,	O
pas	O
de	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
...	O

Sir	B-PER
Welley	I-PER
donna	O
allégrement	O
la	O
permission	O
de	O
fumer	O
que	O
le	O
visiteur	O
sollicitait	O
avec	O
une	O
particulière	O
énergie	O
.	O

Et	O
il	O
considéra	O
le	O
nouveau	O
document	O
qu'on	O
lui	O
mettait	O
sous	O
les	O
yeux	O
.	O

Il	O
était	O
ainsi	O
conçu	O
:	O

Reçu	O
de	O
M.	B-PER
Plouf	I-PER
Fatiloc	I-PER
la	O
somme	O
de	O
deux	O
mille	O
francs	O
à	O
titre	O
de	O
prime	O
d'entrée	O
dans	O
mon	O
usine	O
.	O

Thur	B-LOC
,	O
le	O
25	O
décembre	O
1917	O
.	O

Le	O
banquier	O
ayant	O
lu	O
cela	O
,	O
s'écria	O
:	O

—	O
Mais	O
nous	O
ne	O
sommes	O
qu'en	O
octobre	O
!	O

...	O

Et	O
Thur	B-PER
,	O
où	O
est	O
-	O
ce	O
?	O

—	O
Vous	O
ne	O
trouverez	O
pas	O
cette	O
ville	O
sur	O
les	O
cartes	O
géographiques	O
,	O
concéda	O
Ferwell	B-PER
.	O

Je	O
suis	O
cependant	O
en	O
mesure	O
de	O
vous	O
affirmer	O
que	O
Thur	B-LOC
se	O
trouve	O
entre	O
le	B-LOC
massif	I-LOC
de	I-LOC
l'Himalaya	I-LOC
et	O
le	B-LOC
golfe	I-LOC
d'Oman	I-LOC
.	O

Quant	O
à	O
la	O
date	O
portée	O
sur	O
ce	O
papier	O
,	O
elle	O
ne	O
regarde	O
que	O
ceux	O
qui	O
ont	O
accepté	O
de	O
s	O
'	O
y	O
inscrire	O
.	O

Maintenant	O
,	O
cher	O
monsieur	O
,	O
vous	O
ne	O
pouvez	O
qu'être	O
convaincu	O
...	O

Et	O
vous	O
avez	O
dit	O
vous	O
-	O
même	O
dix	O
mille	O
livres	O
.	O

Sans	O
un	O
mot	O
,	O
Sir	B-PER
Welley	I-PER
remit	O
le	O
papier	O
au	O
visiteur	O
,	O
sonna	O
William	B-PER
.	O

Un	O
carnet	O
de	O
chèques	O
!	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
au	O
domestique	O
dès	O
que	O
celui	O
-	O
ci	O
eut	O
montré	O
son	O
visage	O
dans	O
l'encadrement	O
de	O
la	O
porte	O
.	O

L'instant	O
d'après	O
,	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
quittait	O
la	O
banque	O
avec	O
le	O
visage	O
d'un	O
homme	O
qui	O
vient	O
de	O
gagner	O
sa	O
journée	O
sans	O
trop	O
de	O
peine	O
.	O

Quant	O
à	O
sir	B-PER
L'USINE	I-PER
INFERNALE	I-PER
Welley	I-PER
,	O
il	O
ne	O
se	O
sentait	O
plus	O
aucune	O
disposition	O
au	O
travail	O
.	O

Il	O
alla	O
trouver	O
Fany	B-PER
et	O
lui	O
cria	O
joyeusement	O
:	O

—	O
Que	O
tes	O
soupçons	O
s'évanouissent	O
,	O
mon	O
enfant	O
!	O

Harry	B-PER
est	O
digne	O
de	O
t'offrir	O
son	O
nom	O
!	O

...	O
Je	O
viens	O
d'acquérir	O
la	O
preuve	O
que	O
Lucien	B-PER
Bérieux	I-PER
n'est	O
pas	O
mort	O
.	O

Il	O
se	O
porte	O
comme	O
un	O
pont	O
neuf	O
et	O
il	O
vogue	O
en	O
ce	O
moment	O
sur	O
l'Océan	B-LOC
Atlantique	I-LOC
...	O

Il	O
est	O
parti	O
pour	O
Thur	O
sans	O
tambour	O
ni	O
trompette	O
...	O

Tu	O
vois	O
qu'il	O
se	O
soucie	O
moins	O
de	O
toi	O
que	O
tu	O
ne	O
te	O
plaisais	O
à	O
le	O
penser	O
!	O

Fany	B-PER
,	O
à	O
ces	O
mots	O
,	O
battit	O
des	O
mains	O
.	O

—	O
Si	O
Harry	B-PER
n	O
'	O
a	O
point	O
menti	O
,	O
les	O
hommes	O
noirs	O
subsistent	O
,	O
articula	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O

Notre	O
ami	O
Bérieux	B-PER
a	O
donc	O
quitté	O
l'Angleterre	B-LOC
contre	O
son	O
gré	O
.	O

Je	O
suis	O
heureuse	O
,	O
vraiment	O
heureuse	O
,	O
de	O
ce	O
que	O
vous	O
venez	O
de	O
m'apprendre	O
!	O

—	O
Quelle	O
petite	O
fille	O
entêtée	O
!	O

songea	O
sir	B-PER
Welley	I-PER
qui	O
ne	O
s'en	O
affecta	O
pas	O
outre	O
mesure	O
,	O
car	O
il	O
reconnaissait	O
sa	O
propre	O
obstination	O
dans	O
la	O
résistance	O
manifestée	O
par	O
la	O
jeune	O
miss	O
.	O

Lucien	B-PER
Bérieux	I-PER
voguait	O
en	O
effet	O
,	O
non	O
point	O
sur	O
l'Océan	B-LOC
Atlantique	I-LOC
,	O
ainsi	O
que	O
venait	O
de	O
le	O
dire	O
le	O
banquier	O
,	O
mais	O
sur	O
la	B-LOC
Méditerranée	I-LOC
.	O
Depuis	O
trois	O
jours	O
,	O
il	O
repassait	O
dans	O
sa	O
tête	O
endolorie	O
les	O
événements	O
qui	O
l'avaient	O
conduit	O
là	O
où	O
il	O
était	O
.	O

Il	O
mangeait	O
du	O
bout	O
des	O
lèvres	O
quand	O
venait	O
l'heure	O
des	O
repas	O
et	O
s'enfermait	O
ensuite	O
dans	O
sa	O
cabine	O
.	O

Il	O
maudissait	O
Mac	B-PER
Ferwell	I-PER
,	O
les	O
hommes	O
noirs	O
,	O
Sir	B-PER
Welley	I-PER
,	O
son	O
oncle	O
Arthur	B-PER
d'Ingrandes	I-PER
et	O
,	O
de	O
façon	O
plus	O
générale	O
,	O
les	O
hommes	O
qu'il	O
trouvait	O
stupides	O
et	O
les	O
choses	O
qu'il	O
trouvait	O
souvent	O
bêtes	O
à	O
pleurer	O
.	O

—	O
Je	O
ne	O
sais	O
seulement	O
où	O
je	O
vais	O
!	O

se	O
révolta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
un	O
matin	O

.	O

C'est	O
ridicule	O
!	O

Il	O
faut	O
que	O
je	O
n'aie	O
pas	O
eu	O
la	O
tête	O
à	O
moi	O
pour	O
avoir	O
accepté	O
de	O
signer	O
un	O
engagement	O
dans	O
des	O
conditions	O
pareilles	O
!	O

Mais	O
il	O
n'est	O
pas	O
trop	O
tard	O
pour	O
essayer	O
d'éclairer	O
notre	O
lanterne	O
.	O

Il	O
sortit	O
,	O
se	O
risqua	O
sur	O
le	O
pont	O
,	O
lia	O
conversation	O
avec	O
des	O
passagers	O
.	O

Il	O
n'osait	O
les	O
interroger	O
tout	O
de	O
go	O
,	O
dans	O
la	O
crainte	O
de	O
passer	O
pour	O
un	O
fou	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
y	O
prit	O
de	O
loin	O
.	O

Une	O
respectable	O
lady	O
qui	O
se	O
balançait	O
gravement	O
sur	O
une	O
chaise	O
à	O
bascule	O
,	O
il	O
demanda	O
:	O

—	O
Sommes	O
-	O
nous	O
loin	O
de	O
la	O
première	O
escale	O
,	O
madame	O
?	O

La	O
lady	O
la	O
dévisagea	O
avec	O
une	O
sorte	O
d'effroi	O
avant	O
de	O
lui	O
répondre	O
.	O

—	O
C'est	O
la	O
première	O
fois	O
que	O
vous	O
empruntez	O
cette	O
ligne	O
,	O
monsieur	O
?	O

dit	O
-	O
elle	O
.	O

Lucien	B-PER
eut	O
un	O
signe	O
affirmatif	O
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
,	O
poursuivit	O
la	O
lady	O
,	O
je	O
pense	O
qu'avant	O
minuit	O
nous	O
ferons	O
halte	O
.	O

Ce	O
fut	O
tout	O
ce	O
qu'il	O
put	O
tirer	O
de	O
son	O
interlocutrice	O
qui	O
,	O
peu	O
désireuse	O
de	O
s'entretenir	O
plus	O
longtemps	O
avec	O
un	O
voyageur	O
aussi	O
novice	O
,	O
détourna	O
la	O
tête	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
contempler	O
l'horizon	O
.	O

Deux	O
gentlemen	O
causaient	O
en	O
souriant	O
à	O
deux	O
pas	O
de	O
là	O
.	O

Bérieux	B-PER
s'approcha	O
d'eux	O
lentement	O
et	O
il	O
tendait	O
l'oreille	O
d'une	O
façon	O
tellement	O
manifeste	O
que	O
les	O
gentlemen	O
battirent	O
en	O
retraite	O
d'un	O
air	O
agacé	O
.	O

—	O
Je	O
vais	O
me	O
rabattre	O
sur	O
les	O
matelots	O
,	O
se	O
dit	O
Lucien	B-PER
.	O

Il	O
marcha	O
jusqu	O
'	O
à	O
l'avant	O
du	O
paquebot	O
et	O
questionna	O
des	O
marins	O
assemblés	O
autour	O
d'un	O
treuil	O
à	O
vapeur	O
.	O

Au	O
lieu	O
de	O
lui	O
répondre	O
,	O
ils	O
se	O
mirent	O
à	O
crier	O
:	O
«	O
Attention	O
!	O
...	O
»	O

Et	O
le	O
treuil	O
se	O
mit	O
à	O
tourner	O
avec	O
un	O
bruit	O
de	O
chaînes	O
qui	O
ne	O
permettait	O
plus	O
la	O
moindre	O
conversation	O
.	O

L'ingénieur	O
se	O
mit	O
en	O
colère	O
,	O
il	O
maugréait	O
contre	O
les	O
gens	O
et	O
les	O
circonstances	O
lorsque	O
Philibert	B-PER
le	O
rejoignit	O
.	O

Le	O
domestique	O
avait	O
le	O
visage	O
à	O
la	O
fois	O
radieux	O
et	O
effaré	O
.	O

—	O
Monsieur	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
viens	O
de	O
me	O
promener	O
dans	O
les	O
cales	O
.	O

Parce	O
qu'il	O
faut	O
ajouter	O
que	O
je	O
suis	O
assez	O
curieux	O
de	O
ma	O
nature	O
et	O
qu'on	O
m	O
'	O
a	O
ri	O
au	O
nez	O
chaque	O
fois	O
que	O
j'ai	O
cherché	O
à	O
savoir	O
de	O
nos	O
voisins	O
de	O
cabine	O
où	O
le	O
navire	O
allait	O
.	O

Eh	O
bien	O
,	O
monsieur	O
,	O
il	O
y	O
a	O
des	O
colis	O
enregistrés	O
pour	O
Aden	B-LOC
,	O
d'autres	O
pour	O
Bombay	B-LOC
,	O
d'autres	O
pour	O
une	O
ville	O
qui	O
me	O
donne	O
envie	O
d'éternuer	O
:	O
Kourratchi	B-LOC
!	O

Un	O
gros	O
ballot	O
porte	O
les	O
initiales	O
P.	O
F.	O
et	O
va	O
à	O
Kour	B-LOC
-	O
ratchi	O
justement	O
.	O

Le	B-PER
petit	I-PER
Polichinelle	I-PER
de	I-PER
Cardiff	B-LOC
,	O
celui	O
qui	O
fume	O
si	O
bien	O
et	O
qui	O
explique	O
si	O
mal	O
aux	O
gens	O
de	O
quoi	O
travail	O
il	O
veut	O
les	O
charger	O
,	O
m	O
'	O
a	O
dit	O
que	O
nous	O
étions	O
aux	O
ordres	O
de	O
Plouf	B-PER
Fake	I-PER
.	O

loc	O
.	O

J'en	O
conclus	O
que	O
nous	O
débar	O
-	O
querons	O
à	O
Kourratchi	B-PER
.	O

Je	O
vous	O
affirme	O
que	O
ce	O
nom	O
-	O
là	O
me	O
fait	O
mal	O
à	O
la	O
tête	O
!	O

—	O
Ton	O
intelligence	O
m'émerveille	O
,	O
dit	O
Lucien	B-PER
.	O

Kourratchi	B-LOC
est	O
un	O
port	O
de	O
mer	O
situé	O
au	O
nord	O
-	O
ouest	O
de	O
l'Inde	B-LOC
anglaise	I-LOC
...	O

Qu'allons	O
-	O
nous	O
faire	O
là	O
-	O
bas	O
?	O

Je	O
suis	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
intrigué	O
!	O

Le	O
brave	O
Philibert	B-PER
ne	O
s'était	O
pas	O
trompé	O
.	O

Le	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
traversa	O
le	B-LOC
canal	I-LOC
de	I-LOC
Suez	I-LOC
,	O
franchit	O
la	B-LOC
mer	I-LOC
Rouge	I-LOC
,	O
navigua	O
dans	O
une	O
région	O
où	O
l'air	O
surchauffé	O
était	O
à	O
peine	O
respirable	O
,	O
obliqua	O
vers	O
le	O
nord	O
-	O
est	O
et	O
s'arrêta	O
à	O
Bombay	B-LOC
.	O

Il	O
en	O
repartait	O
le	O
surlendemain	O
et	O
faisait	O
,	O
deux	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
son	O
entrée	O
dans	O
la	B-LOC
baie	I-LOC
de	I-LOC
Kourratchi	I-LOC
.	O

Là	O
,	O
un	O
petit	O
bateau	O
à	O
vapeur	O
s'approcha	O
du	O
steamer	O
,	O
et	O
un	O
homme	O
muni	O
d'un	O
trompe	O
-	O
voix	O
hurla	O
en	O
anglais	O
:	O

—	O
Ohé	O
!	O
du	O
Bélouchistan	B-LOC
!	O

...	O
L'équipe	B-MISC
P.	I-MISC
F.	I-MISC
est	O
-	O
elle	O
à	O
bord	O
?	O

Le	O
capitaine	O
du	O
paquebot	O
répondit	O
en	O
personne	O
:	O

L'USINE	O
INFERNALE	O

—	O
Elle	O
y	O
est	O
!	O

Calcutta	B-LOC
et	O
qui	O
donne	O
aux	O
étrangers	O

—	O
Je	O
prends	O
hommes	O
et	O
bagages	O
!	O

qui	O
la	O
voient	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
cria	O
le	O
personnage	O
au	O
porte	O
-	O
voix	O
.	O

l'impression	O
d'un	O
monde	O
pittoresque	O

Le	B-PER
capitaine	I-PER
,	O
alors	O
,	O
fit	O
rassembler	O
jusqu'au	O
fantastique	O
.	O

tous	O
les	O
«	O
désespérés	O
»	O
que	O
Mac	B-PER
Fer	I-PER
-	I-PER
Harry	B-PER
Melson	I-PER
venait	O
d	O
'	O
y	O
débarquer	O
.	O

well	O
avait	O
embauchés	O
à	O
Cardiff	B-LOC
.	O

Ils	O

Tout	O
étourdi	O
encore	O
de	O
la	O
longue	O
tra	O
-	O
étaient	O
au	O
nombre	O
d'une	O
quinzaine	O
,	O
ce	O
versée	O
qu'il	O
avait	O
effectuée	O
bien	O
à	O
qui	O
constituait	O
un	O
nombre	O
relative	O
-	O
contre	O
-	O
coeur	O
,	O
il	O
ruminait	O
sa	O
fatigue	O
et	O
ment	O
peu	O
élevé	O
étant	O
donné	O
le	O
chiffre	O
l'espoir	O
de	O
retourner	O
avant	O
longtemps	O
de	O
la	O
population	O
de	O
la	O
cité	O
anglaise	O
.	O

en	O
Angleterre	B-LOC
,	O
ainsi	O
que	O
le	O
lui	O
avait	O
Des	O
matelots	O
du	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
pré	O
-	O
promis	O
sir	B-PER
Welley	I-PER

.	O

Le	O
jeune	O
officier	O
paraient	O
des	O
échelles	O
mobiles	O
et	O
ma	O
-	O
avait	O
pris	O
un	O
manchy	O
,	O
sorte	O
de	O
palan	O
-	O
noeuvraient	O
pour	O
faire	O
passer	O
le	O
fa	O
-	O
quin	O
porté	O
par	O
deux	B-MISC
Hindous	I-MISC
,	O
quand	O
meux	O
ballot	O
sur	O
le	O
petit	O
vapeur	O
.	O

Quand	O
ceux	O
-	O
ci	O
s'arrêtèrent	O
devant	O
l'une	O
des	O
ce	O
fut	O
fait	O
,	O
les	O
ouvriers	O
et	O
Plouf	B-PER
Fake	I-PER
-	O
plus	O
belles	O
maisons	O
du	O
quartier	O
euro	O
-	O
loc	O
et	O
l'ingénieur	O
se	O
risquèrent	O
sur	O
péen	O
.	O

Harry	B-PER
devina	O
la	O
demeure	O
du	O
les	O
échelles	O
.	O

La	O
descente	O
était	O
quel	O
-	O
gouverneur	O
,	O
descendit	O
de	O
la	O
chaise	O
que	O
peu	O
périlleuse	O
en	O
raison	O
des	O
oscil	O
-	O
dans	O
laquelle	O
il	O
était	O
plutôt	O
étendu	O
lations	O
des	O
deux	O
bâtiments	O
.	O

La	O
gym	O
-	O
qu'assis	O
,	O
paya	O
les	O
deux	O
hommes	O
et	O
nastique	O
s'effectua	O
cependant	O
sans	O
ac	O
-	O
gravit	O
les	O
marches	O
du	O
perron	O
qui	O
per	O
-	O
cident	O
aucun	O
.	O

Un	O
grand	O
gaillard	O
qui	O
mettait	O
d'accéder	O
à	O
la	O
grande	O
porte	O
était	O
un	B-MISC
Hindou	I-MISC
,	O
à	O
en	O
juger	O
par	O
son	O
d'entrée	O
.	O

teint	O
bronzé	O
et	O
le	O
madras	O
qui	O
lui	O
cou	O

-	O

Là	O
,	O
un	O
factionnaire	O
lui	O
barra	O
le	O
che	O
-	O
vrait	O
la	O
tête	O
,	O
comptait	O
les	O
nouveaux	O
min	O
,	O
le	O
pria	O
de	O
se	O
nommer	O
.	O

Melson	B-PER
arrivants	O
et	O
riait	O
de	O
ses	O
dents	O
jaunies	O

tira	O
d'un	O
portefeuille	O
une	O
carte	O
de	O
vi	O
-	O
par	O
le	O
bétel	O
.	O

site	O
,	O
la	O
remit	O
au	O
soldat	O
et	O
tira	O
le	O
cor	O

-	O
—	O
Yes	O
!	O
all	O
right	O
!	O

fit	O
-	O
il	O

quand	O
le	O
don	O
placé	O
à	O
portée	O
de	O
sa	O
main	O
...	O

Deux	O
transbordement	O
fut	O
terminé	O
.	O

Hindous	O
en	O
costume	O
voyant	O
apparu	O

-	O
Le	O
petit	O
vapeur	O
donna	O
un	O
coup	O
de	O
rent	O
et	O
firent	O
signe	O
au	O
nouvel	O
arrivant	O
sirène	O
...	O

L'homme	O
qui	O
se	O
tenait	O
au	O
de	O
les	O
suivre	O
.	O

gouvernail	O
fit	O
exécuter	O
à	O
la	O
roue	O
un	O

Tout	O
était	O
nouveau	O
pour	O
Harry	B-PER
,	O
qui	O
quart	O
de	O
révolution	O
et	O
le	B-LOC
Bélouchistan	I-LOC
,	O
n'avait	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
jamais	O
quitté	O
qui	O
accélérait	O
sa	O
marche	O
,	O
s'éloigna	O
de	O
Cardiff	B-LOC
que	O
pour	O
aller	O
à	O
Londres	B-LOC
.	O
