Dans	O
la	O
Peau	O
d	O
'	O
un	O
Singe	B-PER

CHAPITRE	O
PREMIER	O
TRAGIQUE	O
NOËL	O

—	O
Mauvais	O
temps	O
pour	O
Noël	O
,	O
ma	O
bonne	O
Dolorès	B-PER
.	O

fit	O
le	B-PER
vieux	I-PER
Cassabère	I-PER
en	O
jetant	O
dans	O
l	O
'	O
âtre	O
une	O
brassée	O
de	O
bois	O
mort	O
...	O

Et	O
il	O
ajouta	O
,	O
en	O
présentant	O
ses	O
mains	O
aux	O
flammes	O
soudainement	O
ravivées	O
:	O

—	O
Il	O
y	O
aura	O
de	O
la	O
neige	O
pour	O
ceux	O
qui	O
s	O
'	O
en	O
iront	O
à	O
la	O
ville	O
assister	O
à	O
la	O
messe	O
de	O
minuit	O
!	O

Au	O
dehors	O
,	O
le	O
vent	O
soufflait	O
avec	O
furie	O
,	O
poussant	O
dans	O
le	O
ciel	O
bas	O
de	O
lourds	O
nuages	O
couleur	O
de	O
cendre	O
,	O
et	O
dans	O
la	O
grande	O
salle	O
de	O
l	O
'	O
hacienda	O
une	O
obscurité	O
presque	O
complète	O
régnait	O
,	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
fût	O
à	O
peine	O
trois	O
heures	O
de	O
l	O
'	O
après	O
-	O
midi	O
.	O

—	O
Allume	O
,	O
fit	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
moment	O
le	O
fermier	O
,	O
je	O
n	O
'	O
y	O
vois	O
plus	O
goutte	O
pour	O
lire	O
le	O
journal	O
...	O

Docilement	O
,	O
la	O
femme	O
,	O
qui	O
allait	O
et	O
venait	O
à	O
travers	O
la	O
pièce	O
,	O
s	O
'	O
occupant	O
à	O
ranger	O
la	O
vaisselle	O
du	O
repas	O
de	O
midi	O
,	O
alluma	O
une	O
grosse	O
lampe	O
à	O
pétrole	O
qu	O
'	O
elle	O
vint	O
poser	O
sur	O
une	O
table	O
,	O
à	O
côté	O
du	O
grand	O
fauteuil	O
dans	O
lequel	O
disparaissait	O
presque	O
en	O
entier	O
le	O
corps	O
malingre	O
et	O
grelottant	O
de	O
fièvre	O
de	O
son	O
mari	O
...	O

Celui	O
-	O
ci	O
avait	O
chaussé	O
ses	O
lunettes	O
et	O
lentement	O
,	O
prononçant	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
les	O
mots	O
,	O
s	O
'	O
était	O
plongé	O
dans	O
la	O
lecture	O
du	O

Corriere	B-LOC
della	I-LOC
Serra	I-LOC
,	O
organë	O
important	O
de	O
Montevideo	B-LOC
...	O

–	O
Eh	O
!	O

fit	O
-	O
il	O
tout	O
à	O
coup	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
intéressée	O
,	O
voilà	O
qui	O
est	O
curieux	O
!	O
...	O

On	O
montre	O
en	O
ce	O
moment	O
à	O
la	O
ville	O
un	O
singe	O
qu	O
'	O
on	O
prétend	O
appartenir	O
à	O
une	O
race	O
qui	O
serait	O
comme	O
qui	O
dirait	O
les	O
ancêtres	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
!	O
...	O

–	O
Non	O
!	O

fit	O
la	O
femme	O
,	O
en	O
s	O
'	O
immobilisant	O
,	O
un	O
poêlon	O
de	O
cuivre	O
à	O
la	O
main	O
,	O
dans	O
une	O
posture	O
de	O
stupeur	O
et	O
d	O
'	O
incrédulité	O
.	O

–	O
Parfaitement	O
!	O
...	O
ou	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
journal	O
qui	O
l	O
'	O
affirme	O
.	O

Et	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
lire	O
:	O
«	O
Tout	O
le	O
monde	O
savant	O
des	B-LOC
deux	I-LOC
Amériques	I-LOC
a	O
en	O
ce	O
moment	O
les	O
yeux	O
fixés	O
sur	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
en	O
lequel	O
les	O
partisans	O
de	O
la	O
théorie	O
de	O
Darwin	B-PER
concernant	O
la	O
descendance	O
du	O
singe	O
voient	O
une	O
éclatante	O
confirma	O
tion	O
des	O
affirmations	O
du	O
célèbre	O
savant	O
...	O
»	O
«	O
Aussi	O
,	O
chaque	O
soir	O
,	O
se	O
livre	O
-	O
t	O
-	O
il	O
une	O
véritable	O
ba	O
taille	O
aux	O
portes	O
du	B-LOC
Cirque	I-LOC
International	I-LOC
...	O
»	O

Le	O
fermier	O
s	O
'	O
interrompit	O
,	O
s	O
'	O
exclamant	O
:	O

–	O
Ah	O
!	O

par	O
exemple	O
...	O

–	O
Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O

interrogea	O
Dolorès	B-PER
intriguée	O
par	O
cette	O
interruption	O
qu	O
'	O
avait	O
suivie	O
un	O
impressionnant	O
silence	O
...	O

Cassabère	B-PER
ne	O
répondit	O
pas	O
:	O
le	O
journal	O
avait	O
glissé	O
à	O
terre	O
,	O
et	O
maintenant	O
,	O
le	O
coude	O
sur	O
le	O
bras	O
du	O
fau	O
teuil	O
,	O
le	O
menton	O
dans	O
la	O
paume	O
de	O
la	O
main	O
,	O
il	O
parais	O
sait	O
être	O
tombé	O
dans	O
une	O
profonde	O
songerie	O
...	O

Après	O
l	O
'	O
avoir	O
examiné	O
durant	O
un	O
long	O
moment	O
,	O
Dolorès	B-PER
se	O
mit	O
à	O
circuler	O
à	O
travers	O
la	O
pièce	O
,	O
se	O
retour	O
nant	O
cependant	O
d	O
'	O
instant	O
en	O
instant	O
du	O
côté	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
toujours	O
immobile	O
et	O
pensif	O
...	O

Soudain	O
,	O
sans	O
relever	O
les	O
yeux	O
,	O
il	O
demanda	O
:	O

–	O
Que	O
penses	O
-	O
tu	O
du	O
congé	O
brusque	O
que	O
nous	O
a	O
donné	O
ce	O
matin	O

Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
?	O
...	O

–	O
Rien	O
autre	O
chose	O
qu	O
'	O
ennuyé	O
d	O
'	O
être	O
depuis	O
deux	O
mois	O
attaché	O
aux	O
écuries	O
,	O
il	O
a	O
été	O
désappointé	O
de	O
voir	O
que	O
tu	O
lui	O
refusais	O
de	O
le	O
prendre	O
comme	O
gérant	O
...	O

–	O
Ça	O
te	O
semble	O
naturel	O
?	O
...	O

–	O
Tout	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
a	O
de	O
plus	O
naturel	O
...	O

autant	O
que	O

DANS	O

LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

paraît	O
inexplicable	O
ton	O
refus	O
de	O
te	O
décharger	O
sur	O
quelqu	O
'	O
un	O
de	O
plus	O
valide	O
de	O
toutes	O
les	O
fatigues	O
de	O
cette	O
exploitation	O
...	O

Te	O
voici	O
vieux	O
,	O
maladif	O
,	O
cloué	O
sur	O
ton	O
fauteuil	O
...	O
«	O

Mon	O
avis	O
,	O
je	O
te	O
l	O
'	O
ai	O
dit	O
cent	O
fois	O
,	O
mon	O
pauvre	O

An	O
toine	O
,	O
serait	O
que	O
tu	O
te	O
reposes	O
enfin	O
...	O

Cassabère	B-PER
secoua	O
la	O
tête	O
,	O
répondant	O
entre	O
ses	O
dents	O
que	O
contractait	O
l	O
'	O
obstination	O
:	O

–	O
Et	O
je	O
t	O
'	O
ai	O
déjà	O
répondu	O
cent	O
fois	O
que	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
possible	O
...	O

–	O
Pourquoi	O
?	O
...	O

–	O
Ce	O
sont	O
mes	O
affaires	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
laconique	O
ment	O
...	O

La	O
femme	O
eut	O
un	O
haussement	O
d	O
'	O
épaules	O
significa	O
tif	O
et	O
reprit	O
sa	O
besogne	O
,	O
tout	O
en	O
grommelant	O
d	O
'	O
intel	O
ligibles	O
paroles	O
.	O

Au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
moment	O
,	O
Cassabère	B-PER
reprit	O
:	O

–	O
Ce	O
Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
ne	O
me	O
revenait	O
pas	O
.	O

–	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
lui	O
reprochais	O
?	O

–	O
Je	O
ne	O
saurais	O
dire	O
...	O

Mais	O
il	O
avait	O
,	O
dans	O
le	O
re	O
gard	O
,	O
quelque	O
chose	O
qui	O
me	O
déplaçait	O
...	O

Et	O
puis	O
,	O
il	O
était	O
curieux	O
...	O
trop	O
curieux	O
.	O
«	O
Mon	O
passé	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
l	O
'	O
intéressait	O
beaucoup	O
...	O

–	O
Des	O
bêtises	O
:	O
puisqu	O
'	O
il	O
avait	O
été	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
autre	O
fois	O
,	O
dans	O
la	O
légion	O
étrangère	O
,	O
il	O
était	O
tout	O
naturel	O
qu	O
'	O
il	O
te	O
parlât	O
du	O
temps	O
où	O
tu	O
y	O
servais	O
,	O
toi	O
aussi	O
...	O

–	O
Possible	O
...	O

Et	O
le	O
silence	O
retomba	O
entre	O
les	O
deux	O
époux	O
...	O

Puis	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
ayant	O
achevé	O
ses	O
rangements	O
,	O
Dolorès	B-PER
murmura	O
:	O

–	O
Je	O
regrette	O
maintenant	O
que	O
tu	O
aies	O
donné	O
congé	O
à	O
nos	O
gens	O
sous	O
prétexte	O
que	O
c	O
'	O
était	O
la	O
veille	O
de	O
Noël	O
;	O
il	O
faut	O
que	O
j	O
'	O
aille	O
à	O
la	O
ville	O
.	O

Et	O
cela	O
m	O
'	O
ennuie	O
de	O
te	O
laisser	O
seul	O
...	O

–	O
Quoi	O
faire	O
,	O
en	O
ville	O
?	O
...	O

–	O
Tu	O
oublies	O
donc	O
que	O
,	O
dans	O
sa	O
dernière	O
lettre	O
,	O
Jean	B-PER
nous	O
annonce	O
qu	O
'	O
il	O
viendra	O
réveillonner	O
ce	O
soir	O
avec	O
nous	O
?	O

–	O
Je	O
ne	O
l	O
'	O
oublie	O
pas	O
...	O

seulement	O
,	O
cela	O
me	O
paraît	O
si	O
invraisemblable	O
,	O
que	O
Jean	B-PER
,	O
que	O
je	O
croyais	O
à	O
Paris	B-LOC
finissant	O
ses	O
études	O
,	O
se	O
trouve	O
en	O
Amérique	B-LOC
...	O

—	O
Une	O
surprise	O
qu	O
'	O
il	O
aura	O
voulu	O
nous	O
faire	O
...	O

—	O
Admettons	O
.	O

Mais	O
alors	O
,	O
au	O
sortir	O
du	O
paquebot	O
,	O
il	O
fut	O
accouru	O
ici	O
...	O
tandis	O
que	O
l	O
'	O
enveloppe	O
de	O
sa	O
lettre	O
porte	O
le	O
timbre	O
de	O
Lima	B-LOC
...	O
«	O
Il	O
n	O
'	O
arriverait	O
donc	O
pas	O
directement	O
d	O
'	O
Europe	B-LOC
;	O
sans	O
quoi	O
il	O
eût	O
débarqué	O
à	O
Montevideo	B-LOC
...	O

Mais	O
la	O
mère	O
ne	O
semblait	O
nullement	O
s	O
'	O
inquiéter	O
de	O
la	O
solution	O
de	O
ce	O
problème	O
;	O
dans	O
tout	O
cela	O
,	O
elle	O
ne	O
voyait	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
:	O
c	O
'	O
est	O
que	O
son	O
fils	O
,	O
son	B-PER
Jean	B-PER
,	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
vu	O
depuis	O
l	O
'	O
époque	O
où	O
il	O
était	O
allé	O
faire	O
son	O
service	O
militaire	O
en	O
France	B-LOC
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
depuis	O
quatre	O
ans	O
,	O
serait	O
dans	O
ses	O
bras	O
à	O
la	O
fin	O
du	O
jour	O
...	O

—	O
Tu	O
sais	O
,	O
expliqua	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
pleine	O
de	O
mystère	O
,	O
penchée	O
vers	O
son	O
époux	O
,	O
tu	O
sais	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
commandé	O
de	O
bonnes	O
choses	O
chez	O
le	O
meilleur	O
pâtissier	O
de	O
Maldonado	B-LOC
...	O

je	O
rapporterai	O
aussi	O
une	O
vieille	O
bouteille	O
de	O
vin	O
de	O
France	B-LOC
pour	O
trinquer	O
au	O
dessert	O
...	O
«	O

Tu	O
m	O
'	O
approuves	O
?	O
...	O

—	O
Certes	O
,	O
du	O
moment	O
que	O
Jean	B-PER
revient	O
,	O
il	O
faut	O
mettre	O
les	O
petits	O
plats	O
dans	O
les	O
grands	O
...	O

Toute	O
joyeuse	O
,	O
car	O
sans	O
doute	O
la	O
mère	O
redoutait	O
-	O
elle	O
d	O
'	O
être	O
désapprouvée	O
,	O
elle	O
s	O
'	O
écria	O
:	O

—	O
Alors	O
...	O
je	O
vais	O
atteler	O
...	O

—	O
Oui	O
...	O

et	O
hâte	O
-	O
toi	O
,	O
car	O
la	O
nuit	O
ne	O
tardera	O
pas	O
à	O
tomber	O
et	O
,	O
avec	O
elle	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
bien	O
une	O
bourrasque	O
de	O
neige	O
...	O
«	O
Je	O
sens	O
cela	O
à	O
mes	O
rhumatismes	O
...	O

Dolorès	B-PER
sortit	O
,	O

Cassabère	B-PER
demeura	O
un	O
moment	O
immobile	O
,	O
l	O
'	O
oreille	O
tendue	O
dans	O
la	O
direction	O
des	O
écuries	O
;	O
puis	O
,	O
grâce	O
à	O
un	O
violent	O
effort	O
de	O
volonté	O
,	O
domptant	O
la	O
souffrance	O
qui	O
lui	O
tordait	O
la	O
face	O
,	O
il	O
se	O
dirigea	O
,	O
s	O
'	O
accrochant	O
aux	O
meubles	O
,	O
s	O
'	O
étayant	O
à	O
la	O
muraille	O
,	O
vers	O
un	O
grand	O
bureau	O
de	O
chêne	O
,	O
aux	O
tiroirs	O
munis	O
de	O
fortes	O
serrures	O
.	O

Arrivé	O
devant	O
le	O
meuble	O
,	O
il	O
se	O
laissa	O
tomber	O
sur	O
un	O
siège	O
,	O
anéanti	O
par	O
l	O
'	O
effort	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
faire	O
.	O

Après	O
avoir	O
soufflé	O
un	O
moment	O
,	O
il	O
déboutonna	O
son	O
vêtement	O
,	O
puis	O
sa	O
chemise	O
,	O
et	O
tira	O
de	O
sa	O
poitrine	O
une	O
chaîne	O
d	O
'	O
acier	O
à	O
laquelle	O
était	O
accrochée	O
une	O
clef	O
...	O

Cette	O
clef	O
,	O
il	O
l	O
'	O
introduisit	O
dans	O
la	O
serrure	O
de	O
l	O
'	O
un	O
des	O
tiroirs	O
qu	O
'	O
il	O
ouvrit	O
;	O
dans	O
le	O
fond	O
de	O
ce	O
tiroir	O
,	O
ayant	O
pressé	O
sur	O
un	O
noeud	O
du	O
bois	O
,	O
une	O
petite	O
trappe	O
,	O
7	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

habilement	O
ménagée	O
dans	O
l	O
'	O
épaisseur	O
,	O
bascula	O
et	O
une	O
cavité	O
apparut	O
.	O

Cassabère	B-PER
y	O
plongea	O
la	O
main	O
et	O
en	O
retira	O
une	O
mince	O
feuille	O
de	O
papier	O
qu	O
'	O
il	O
déplia	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
considéra	O
longuement	O
.	O

D	O
'	O
un	O
air	O
singulier	O
:	O
cela	O
semblait	O
être	O
une	O
carte	O
de	O
géographie	O
,	O
très	O
minutieusement	O
dressée	O
,	O
avec	O
cours	O
d	O
'	O
eau	O
,	O
chaînes	O
de	O
montagnes	O
,	O
parties	O
bol	O
-	O
sées	O
,	O
indications	O
de	O
localités	O
...	O
mais	O
sans	O
qu	O
'	O
aucun	O
nom	O
fût	O
écrit	O
...	O
même	O
pas	O
d	O
'	O
initiale	O
.	O

Par	O
contre	O
,	O
une	O
série	O
de	O
petits	O
points	O
rouges	O
donnait	O
l	O
'	O
impression	O
d	O
'	O
un	O
itinéraire	O
.	O

Tandis	O
qu	O
'	O
il	O
tenait	O
ses	O
regards	O
attachés	O
sur	O
ce	O
plan	O
,	O
la	O
physionomie	O
de	O
Cassabère	B-PER
reflétait	O
les	O
sentiments	O
étranges	O
et	O
tumultueux	O
qui	O
se	O
pressaient	O
en	O
lui	O
:	O
ses	O
lèvres	O
fines	O
de	O
paysan	O
basque	O
se	O
crispaient	O
dans	O
un	O
sourire	O
satisfait	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
entre	O
ses	O
paupières	O
mi	O
-	O
plissées	O
coulait	O
un	O
regard	O
de	O
triomphe	O
.	O
Ayant	O
entendu	O
dans	O
la	O
cour	O
le	O
pas	O
de	O
sa	O
femme	O
qui	O
sortait	O
des	O
écuries	O
,	O
il	O
replia	O
vivement	O
le	O
papier	O
,	O
le	O
glissa	O
sous	O
une	O
enveloppe	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
cacheta	O
avec	O
soin	O
;	O
après	O
quoi	O
,	O
d	O
'	O
une	O
main	O
appliquée	O
,	O
il	O
écrivit	O
l	O
'	O
adresse	O
.	O

Comme	O
il	O
achevait	O
,	O
Dolorès	B-PER
rentrait	O
et	O
poussait	O
un	O
cri	O
,	O
en	O
voyant	O
vide	O
le	O
fauteuil	O
dans	O
lequel	O
elle	O
avait	O
laissé	O
son	O
mari	O
assis	O
.	O

Sa	O
surprise	O
fut	O
encore	O
plus	O
grande	O
en	O
l	O
'	O
apercevant	O
devant	O
son	O
bureau	O
,	O
la	O
plume	O
à	O
la	O
main	O
...	O

—	O
Mais	O
,	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
autoritaire	O
,	O
il	O
lui	O
imposa	O
silence	O
et	O
,	O
lui	O
tendant	O
la	O
lettre	O
:	O

—	O
Puisque	O
tu	O
vas	O
à	O
la	O
ville	O
,	O
profites	O
-	O
en	O
pour	O
mettre	O
cette	O
lettre	O
à	O
la	O
poste	O
...	O

Ecoute	O
-	O
moi	O
,	O
il	O
s	O
'	O
agit	O
d	O
'	O
une	O
chose	O
très	O
importante	O
...	O

Donc	O
,	O
place	O
la	O
lettre	O
dans	O
ton	O
corsage	O
et	O
rapporte	O
-	O
moi	O
précieusement	O
le	O
reçu	O
que	O
tu	O
réclameras	O
à	O
la	O
poste	O
...	O

—	O
Il	O
faut	O
donc	O
la	O
recommander	O
?	O
...	O
interrogea	O
Dolorès	B-PER
en	O
regardant	O
son	O
mari	O
d	O
'	O
un	O
air	O
bizarre	O
...	O

—	O
Oui	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
laconiquement	O
,	O
paraissant	O
ne	O
pas	O
comprendre	O
la	O
demande	O
d	O
'	O
explication	O
contenue	O
dans	O
ce	O
regard	O
...	O
«	O

Et	O
pas	O
un	O
mot	O
à	O
personne	O
,	O
enjoignit	O
-	O
il	O
:	O
nul	O
n	O
'	O
a	O
besoin	O
de	O
savoir	O
mes	O
affaires	O
...	O

Impressionnée	O
par	O
le	O
ton	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
mis	O
à	O
formuler	O
cette	O
injonction	O
,	O
Dolorès	B-PER
lui	O
souhaita	O
le	O
bonsoir	O
,	O
proposant	O
au	O
rhumatisant	O
l	O
'	O
appui	O
de	O
son	O
bras	O
pour	O
l	O
'	O
aider	O
à	O
regagner	O
son	O
fauteuil	O
...	O

Mais	O
il	O
refusa	O
et	O
demeura	O
là	O
,	O
immobile	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
entendu	O
,	O
sur	O
la	O
grand	O
'	O
route	O
,	O
le	O
bruit	O
des	O
roues	O
de	O
la	O
voiture	O
qui	O
emmenait	O
sa	O
femme	O
à	O
Maldonado	B-LOC
.	O

Alors	O
,	O
il	O
remit	O
en	O
place	O
la	O
petite	O
trappe	O
,	O
repoussa	O
le	O
tiroir	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
referma	O
soigneusement	O
à	O
double	O
tour	O
,	O
et	O
fit	O
disparaître	O
à	O
nouveau	O
la	O
clef	O
et	O
la	O
chaîne	O
dans	O
sa	O
poitrine	O
.	O

Poussant	O
un	O
soupir	O
de	O
soulagement	O
,	O
il	O
regagna	O
péniblement	O
son	O
fauteuil	O
,	O
où	O
il	O
demeura	O
les	O
mains	O
frileusement	O
tendues	O
vers	O
les	O
flammes	O
,	O
murmurant	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
satisfait	O
:	O

—	O
Ah	O
!	O

ce	O
vieil	O
Hermann	B-PER
!	O
...	O
il	O
ne	O
se	O
doute	O
pas	O
du	O
nez	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
eu	O
en	O
venant	O
planter	O
sa	O
tente	O
à	O
Montevideo	B-LOC
...	O

Et	O
il	O
ajouta	O
:	O

—	O
Prudence	B-PER
est	O
mère	O
de	O
sûreté	O
,	O
comme	O
on	O
dit	O
chez	O
nous	O
;	O
et	O
en	O
attendant	O
que	O
je	O
puisse	O
aller	O
admirer	O
son	O
«	O
Master	B-PER
Bob	B-PER
»	O
...	O

je	O
serai	O
plus	O
tranquille	O
de	O
savoir	O
le	O
papier	O
entre	O
ses	O
mains	O
...	O

L	O
'	O
esprit	O
dégagé	O
désormais	O
de	O
toute	O
préoccupation	O
,	O
il	O
reprit	O
la	O
lecture	O
de	O
son	O
journal	O
:	O
mais	O
soit	O
que	O
cette	O
lecture	O
fût	O
d	O
'	O
un	O
médiocre	O
intérêt	O
,	O
soit	O
que	O
la	O
chaleur	O
qui	O
rayonnait	O
de	O
l	O
'	O
âtre	O
,	O
en	O
apaisant	O
ses	O
souffrances	O
,	O
l	O
'	O
eût	O
engourdi	O
,	O
il	O
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
s	O
'	O
assoupir	O
.	O

La	O
tête	O
renversée	O
en	O
arrière	O
,	O
les	O
mains	O
abandonnées	O
sur	O
les	O
genoux	O
,	O
après	O
avoir	O
laissé	O
glisser	O
à	O
terre	O
le	B-LOC
Corriere	I-LOC
della	I-LOC
Serra	I-LOC
,	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
ronfler	O
...	O

Ce	O
fut	O
en	O
sursaut	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
éveilla	O
;	O
un	O
moment	O
,	O
redressé	O
sur	O
son	O
siége	O
,	O
il	O
promena	O
autour	O
de	O
lui	O
un	O
regard	O
surpris	O
:	O
comme	O
il	O
avait	O
dormi	O
longtemps	O
!	O

La	O
nuit	O
était	O
tout	O
à	O
fait	O
venue	O
et	O
l	O
'	O
obscurité	O
se	O
rayait	O
au	O
dehors	O
du	O
vol	O
des	O
lourds	O
papillons	O
blancs	O
que	O
la	O
neige	O
semait	O
sur	O
le	O
sol	O
...	O

Un	O
heurt	O
assez	O
violent	O
ébranla	O
la	O
porte	O
et	O
Cassa	B-PER
-	I-PER
bère	I-PER
comprit	O
alors	O
que	O
ce	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
arraché	O
au	O
sommeil	O
,	O
c	O
'	O
était	O
un	O
heurt	O
semblable	O
précédemment	O
appliqué	O
.	O

Un	O
moment	O
,	O
il	O
hésita	O
sur	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
devait	O
faire	O
;	O
puis	O
ses	O
yeux	O
vinrent	O
à	O
tomber	O
sur	O
la	O
lettre	O
de	O
son	O
fils	O
Jean	B-PER
piquée	O
à	O
la	O
muraille	O
par	O
une	O
épingle	O
,	O
et	O
son	O
hésitation	O
s	O
'	O
évanouit	O
comme	O
par	O
enchantement	O
.	O

Parbleu	O
!	O

le	O
fils	O
avait	O
écrit	O
qu	O
'	O
il	O
viendrait	O
réveillonner	O
avec	O
les	O
vieux	O
!	O
...	O

C	O
'	O
était	O
lui	O
qui	O
frappait	O
à	O
la	O
porte	O
...	O

Cassabère	B-PER
trouva	O
alors	O
,	O
dans	O
la	O
joie	O
que	O
lui	O
causait	O
cette	O
arrivée	O
inespérée	O
,	O
la	O
force	O
de	O
se	O
redresser	O
sur	O
ses	O
jambes	O
et	O
de	O
se	O
traîner	O
,	O
ainsi	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
réussi	O
à	O
le	O
faire	O
précédemment	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
porte	O
.	O

C	O
'	O
était	O
un	O
solide	O
assemblage	O
de	O
madriers	O
,	O
reliés	O
entre	O
eux	O
par	O
des	O
barres	O
de	O
fer	O
qu	O
'	O
assujettissaient	O
de	O
gros	O
boulons	O
;	O
serrures	O
et	O
verrous	O
étaient	O
en	O
proportion	O
...	O

C	O
'	O
est	O
que	O
l	O
'	O
hacienda	O
était	O
quelque	O
peu	O
écartée	O
du	O
village	O
,	O
lequel	O
se	O
trouvait	O
lui	O
-	O
même	O
à	O
deux	O
lieues	O
de	O
la	B-LOC
petite	I-LOC
ville	I-LOC
de	I-LOC
Maldonado	I-LOC
,	O
et	O
dame	O
,	O
la	O
contrée	O
n	O
'	O
était	O
guère	O
sûre	O
.	O

En	O
l	O
'	O
absence	O
de	O
toute	O
autorité	O
judiciaire	O
et	O
de	O
force	O
armée	O
,	O
les	O
habitans	O
étaient	O
contraints	O
de	O
se	O
protéger	O
eux	O
-	O
mêmes	O
:	O
et	O
depuis	O
une	O
dizaine	O
d	O
'	O
années	O
que	O
Cassabère	B-PER
s	O
'	O
était	O
installé	O
dans	O
ce	O
coin	O
du	O
pays	O
paraguayen	O
,	O
il	O
avait	O
été	O
contraint	O
plus	O
d	O
'	O
une	O
fois	O
d	O
'	O
avoir	O
recours	O
à	O
son	O
énergie	O
d	O
'	O
ancien	O
soldat	O
africain	O
...	O

Aussi	O
,	O
l	O
'	O
hacienda	O
était	O
-	O
elle	O
fortifiée	O
comme	O
le	O
sont	O
les	O
habitations	O
coloniales	O
et	O
mise	O
à	O
l	O
'	O
abri	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
main	O
,	O
toujours	O
possible	O
...	O

Après	O
avoir	O
tiré	O
les	O
verrous	O
et	O
fait	O
jouer	O
les	O
clefs	O
dans	O
les	O
deux	O
serrurès	O
,	O
Cassabère	B-PER
ouvrit	O
la	O
porte	O
,	O
qu	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
vent	O
repoussa	O
avec	O
une	O
telle	O
violence	O
qu	O
'	O
il	O
chancela	O
et	O
faillit	O
s	O
'	O
écrouler	O
sur	O
le	O
plancher	O
...	O

Mais	O
il	O
n	O
'	O
eut	O
pas	O
le	O
loisir	O
de	O
reprendre	O
son	O
équilibre	O
:	O
brusquement	O
,	O
un	O
sac	O
épais	O
s	O
'	O
abattit	O
sur	O
lui	O
,	O
l	O
'	O
aveuglant	O
,	O
le	O
bâillonnant	O
,	O
l	O
'	O
étouffant	O
.	O

Quand	O
il	O
reprit	O
possession	O
de	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
il	O
était	O
assis	O
dans	O
son	O
fauteuil	O
,	O
la	O
tête	O
libre	O
;	O
debout	O
devant	O
lui	O
,	O
trois	O
hommes	O
se	O
tenaient	O
,	O
revolver	O
au	O
poing	O
,	O
tendant	O
vers	O
leur	O
victime	O
des	O
visages	O
méconnaissables	O
sous	O
le	O
masque	O
épais	O
de	O
suie	O
qui	O
les	O
recouvrait	O
.	O

Vainement	O
,	O
Cassabère	B-PER
tenta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
de	O
mettre	O
un	O
nom	O
sur	O
ces	O
physionomies	O
dénaturées	O
.	O

—	O
Ecoute	O
,	O
Cassabère	B-PER
,	O
déclara	O
l	O
'	O
un	O
des	O
mystérieux	O
visiteurs	O
,	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
agit	O
point	O
de	O
perdre	O
notre	O
temps	O
en	O
inutiles	O
paroles	O
:	O
quand	O
nous	O
t	O
'	O
aurons	O
dit	O
pourquoi	O
nous	O
venons	O
,	O
tu	O
répondras	O
par	O
oui	O
ou	O
par	O
non	O
et	O
nous	O
saurons	O
alors	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
convient	O
de	O
faire	O
.	O
«	O
Mais	O
fais	O
attention	O
que	O
nous	O
sommes	O
résolus	O
à	O
employer	O
tous	O
les	O
moyens	O
pour	O
arriver	O
à	O
nos	O
fins	O
et	O
que	O
nous	O
ne	O
partirons	O
d	O
'	O
ici	O
qu	O
'	O
après	O
avoir	O
eu	O
satisfaction	O
...	O

—	O
Tu	O
peux	O
enlever	O
ton	O
masque	O
,	O
Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
,	O
déclara	O
alors	O
le	O
fermier	O
,	O
je	O
t	O
'	O
ai	O
reconnu	O
...	O

L	O
'	O
autre	O
ne	O
parut	O
même	O
pas	O
avoir	O
entendu	O
et	O
,	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
nette	O
,	O
tranchante	O
,	O
sans	O
appel	O
:	O

—	O
Remets	O
-	O
moi	O
le	O
plan	O
d	O
'	O

In	O
-	O

Abbâla	B-PER
...	O

Cassabère	B-PER
tressaillit	O
et	O
son	O
visage	O
plein	O
d	O
'	O
effroi	O
se	O
tendit	O
vers	O
son	O
interlocuteur	O
,	O
murmurant	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
qui	O
tremblait	O
:	O

—	O
Tu	O
dis	O
?	O
...	O

—	O
Oh	O
!	O

l	O
'	O
autre	O
,	O
pas	O
de	O
comédie	O
...	O

pas	O
de	O
perte	O
de	O
temps	O
...	O

Remets	O
-	O
moi	O
ce	O
que	O
je	O
viens	O
de	O
te	O
demander	O
et	O
finissons	O
...	O

Mais	O
,	O
le	O
front	O
barré	O
du	O
pli	O
têtu	O
,	O
caractéristique	O
de	O
sa	O
race	O
béarnaise	O
,	O
le	O
regard	O
aigu	O
de	O
volonté	O
entré	O
profondément	O
dans	O
la	O
prunelle	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
le	O
fermier	O
répondit	O
:	O

—	O
Non	O
!	O
...	O
Tu	O
peux	O
me	O
tuer	O
!	O
...	O
tu	O
ne	O
sauras	O
rien	O
!	O
...	O

Le	O
visiteur	O
éclata	O
d	O
'	O
un	O
rire	O
strident	O
:	O

—	O
Te	O
tuer	O
!	O
...	O
pas	O
si	O
bête	O
!	O
...	O

Et	O
,	O
à	O
ses	O
camarades	O
:	O

—	O
Allons	O
...	O

vite	O
...	O
déliez	O
-	O
moi	O
la	O
langue	O
de	O
cet	O
homme	O
excellent	O
,	O
mais	O
par	O
trop	O
discret	O
...	O

En	O
un	O
clin	O
d	O
'	O
oeil	O
,	O
les	O
pieds	O
de	O
l	O
'	O
infortuné	O
Cassabère	B-PER
se	O
trouvèrent	O
débarrassés	O
des	O
bas	O
de	O
laine	O
et	O
des	O
chaussures	O
feutrées	O
qui	O
maintenaient	O
tant	O
bien	O
que	O
mal	O
le	O
chaleur	O
dans	O
ses	O
membres	O
perclus	O
de	O
douleur	O
,	O
et	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
pas	O
encore	O
rendu	O
compte	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
allait	O
faire	O
de	O
lui	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
allongé	O
sur	O
le	O
plancher	O
,	O
les	O
mains	O
liées	O
derrière	O
le	O
dos	O
et	O
les	O
chevilles	O
si	O
étroî	O
-	O
tement	O
ligotées	O
que	O
le	O
moindre	O
mouvement	O
leur	O
était	O
impossible	O
.	O

Comme	O
un	O
paquet	O
inerte	O
,	O
ses	O
agresseurs	O
l	O
'	O
avaient	O
poussé	O
vers	O
la	O
cheminée	O
et	O
ses	O
plantes	O
de	O
pied	O
étaient	O
présentées	O
aux	O
flammes	O
dont	O
la	O
chaleur	O
commençait	O
à	O
lui	O
roussir	O
les	O
chairs	O
.	O

Alors	O
le	O
malheureux	O
comprit	O
et	O
un	O
frémissement	O
le	O
secoua	O
,	O
c	O
'	O
était	O
là	O
un	O
indice	O
du	O
supplice	O
qui	O
l	O
'	O
attendait	O
s	O
'	O
il	O
refusait	O
de	O
répondre	O
.	O

Celui	O
qui	O
lui	O
avait	O
adressé	O
déjà	O
la	O
parole	O
demanda	O
:	O

—	O
Es	O
-	O
tu	O
décidé	O
?	O

ou	O
bien	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
falloir	O
recourir	O
aux	O
grands	O
moyens	O
?	O

Cassabère	B-PER
se	O
raidit	O
contre	O
la	O
souffrance	O
,	O
déjà	O
forte	O
:	O

—	O
Tu	O
veux	O
rire	O
,	O
gronda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
mâchoires	O
contractées	O
,	O
ou	O
bien	O
celui	O
qui	O
t	O
'	O
envoie	O
ne	O
se	O
souvient	O
pas	O
exactement	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
était	O
autrefois	O
Antoine	B-PER
Cas	I-PER
-	I-PER
sabère	I-PER
,	O
caporal	O
à	O
la	O
deuxième	O
du	O
troisième	O
«	O
Étranger	O
»	O
.	O

Les	O
arbis	O
lui	O
en	O
ont	O
fait	O
voir	O
de	O
toutes	O
les	O
couleurs	O
:	O
ça	O
ne	O
l	O
'	O
empêche	O
pas	O
d	O
'	O
avoir	O
encore	O
bon	O
pied	O
bon	O
oeil	O
...	O
«	O
Et	O
tu	O
t	O
'	O
imagines	O
que	O
je	O
m	O
'	O
en	O
vais	O
comme	O
ça	O
livrer	O
mon	O
secret	O
?	O
...	O
«	O
Que	O
j	O
'	O
aurai	O
trimé	O
pendant	O
dix	O
ans	O
de	O
ma	O
vie	O
pour	O
,	O
au	O
moment	O
où	O
je	O
touche	O
au	O
but	O
,	O
me	O
laisser	O
dépouiller	O
?	O
...	O

Dardant	O
sur	O
son	O
interlocuteur	O
un	O
regard	O
de	O
défi	O
,	O
il	O
ajouta	O
:	O

—	O
Mais	O
,	O
si	O
je	O
croyais	O
que	O
la	O
douleur	O
fût	O
capable	O
de	O
me	O
faire	O
parler	O
,	O
j	O
'	O
aimerais	O
mieux	O
me	O
couper	O
la	O
langue	O
avec	O
les	O
dents	O
et	O
te	O
la	O
cracher	O
à	O
la	O
face	O
!	O
...	O

—	O
Baste	O
!	O

Il	O
prononça	O
quelques	O
mots	O
en	O
anglais	O
et	O
l	O
'	O
un	O
de	O
ses	O
compagnons	O
se	O
mit	O
aussitôt	O
à	O
fureter	O
par	O
la	O
pièce	O
,	O
ouvrant	O
les	O
meubles	O
,	O
à	O
la	O
recherche	O
d	O
'	O
un	O
objet	O
qu	O
'	O
il	O
finit	O
par	O
trouver	O
dans	O
un	O
buffet	O
...	O

Ensuite	O
,	O
d	O
'	O
un	O
petit	O
balai	O
comme	O
en	O
fabriquent	O
les	O
ménagères	O
avec	O
les	O
ailes	O
de	O
volaille	O
,	O
il	O
détacha	O
une	O
plume	O
qu	O
'	O
il	O
trempa	O
dans	O
la	O
fiole	O
découverte	O
dans	O
le	O
meuble	O
et	O
dont	O
il	O
badigeonna	O
,	O
ainsi	O
imbibée	O
,	O
les	O
pieds	O
de	O
la	O
victime	O
...	O

—	O
Ne	O
t	O
'	O
inquiète	O
pas	O
,	O
expliqua	O
celui	O
qui	O
semblait	O
être	O
le	O
chef	O
:	O
c	O
'	O
est	O
de	O
l	O
'	O
huile	O
...	O

rien	O
que	O
de	O
l	O
'	O
huile	O
...	O

pour	O
le	O
cas	O
où	O
la	O
chaleur	O
du	O
foyer	O
t	O
'	O
indisposerait	O
par	O
trop	O
...	O

Et	O
,	O
effectivement	O
,	O
sur	O
le	O
premier	O
moment	O
,	O
Cassa	B-PER
-	I-PER
bère	I-PER
ressentit	O
un	O
certain	O
bien	O
-	O
être	O
:	O
l	O
'	O
huile	O
exerçait	O
sur	O
ses	O
blessures	O
une	O
action	O
bienfaisante	O
,	O
mais	O
tout	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

à	O
coup	O
,	O
voilà	O
que	O
,	O
l	O
'	O
huile	O
une	O
fois	O
portée	O
par	O
les	O
rayonnements	O
des	O
flammes	O
à	O
une	O
chaleur	O
excessive	O
,	O
la	O
peau	O
se	O
mit	O
à	O
craquer	O
de	O
toutes	O
parts	O
et	O
les	O
chairs	O
sanguinolentes	O
s	O
'	O
offrirent	O
,	O
crues	O
,	O
à	O
la	O
chaleur	O
.	O

Alors	O
,	O
le	O
supplice	O
devint	O
épouvantable	O
et	O
l	O
'	O
ancien	O
légionnaire	O
,	O
si	O
dur	O
cependant	O
aux	O
douleurs	O
infligées	O
jadis	O
par	O
les	B-MISC
Marocains	I-MISC
et	O
les	B-MISC
Arabes	I-MISC
aux	O
déserteurs	O
français	O
,	O
se	O
sentit	O
faible	O
comme	O
un	O
enfant	O
devant	O
les	O
horreurs	O
de	O
cette	O
torture	O
.	O

Une	O
sueur	O
d	O
'	O
angoisse	O
lui	O
inondait	O
le	O
corps	O
tout	O
entier	O
et	O
ses	O
dents	O
entraient	O
dans	O
ses	O
lèvres	O
prêtes	O
à	O
parler	O
,	O
pour	O
les	O
contraindre	O
au	O
silence	O
.	O

Penché	O
vers	O
lui	O
,	O
l	O
'	O
autre	O
suivait	O
,	O
tout	O
en	O
fumant	O
avec	O
désinvolture	O
une	O
cigarette	O
,	O
les	O
progrès	O
du	O
travail	O
qui	O
se	O
faisait	O
dans	O
l	O
'	O
esprit	O
de	O
la	O
victime	O
...	O

—	O
Eh	O
bien	O
?	O
interrogea	O
-	O
t	O
-	O
il	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
es	O
-	O
tu	O
décidé	O
?	O
...	O
Pour	O
toute	O
réponse	O
,	O
Cassabère	B-PER
poussa	O
un	O
cri	O
rauque	O
,	O
semblable	O
à	O
celui	O
que	O
pousse	O
une	O
bête	O
qu	O
'	O
on	O
égorge	O
,	O
mais	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
répondit	O
pas	O
,	O
l	O
'	O
éclair	O
que	O
lança	O
sa	O
prunelle	O
ensanglantée	O
trahit	O
son	O
irréductible	O
yo	O
-	O
lonte	O
de	O
se	O
taire	O
...	O

Un	O
ricanement	O
accueillit	O
cette	O
manifestation	O
et	O
l	O
'	O
autre	O
gronda	O
:	O

—	O
On	O
en	O
a	O
brisé	O
de	O
plus	O
forts	O
que	O
toi	O
...	O

Et	O
à	O
ses	O
compagnons	O
:	O

—	O
Rapprochez	O
-	O
le	O
...	O

je	O
crains	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
ait	O
froid	O
,	O
ce	O
cher	O
ami	O
...	O

Et	O
les	O
pieds	O
de	O
l	O
'	O
infortuné	O
se	O
trouvèrent	O
si	O
près	O
du	O
foyer	O
que	O
,	O
par	O
instants	O
,	O
l	O
'	O
huile	O
surchauffée	O
s	O
'	O
enflammait	O
et	O
que	O
les	O
lèvres	O
des	O
blessures	O
béantes	O
prenaient	O
feu	O
elles	O
aussi	O
...	O

Alors	O
,	O
soudain	O
,	O
un	O
spasme	O
secoua	O
la	O
victime	O
qui	O
,	O
dans	O
un	O
râle	O
,	O
perdit	O
connaissance	O
...	O

Les	O
yeux	O
révulsés	O
,	O
la	O
bouche	O
écumante	O
,	O
il	O
demeura	O
immobile	O
.	O

—	O
Diabolo	O
!	O

fit	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

Et	O
,	O
sur	O
un	O
geste	O
de	O
lui	O
,	O
on	O
écarta	O
la	O
victime	O
du	O
foyer	O
et	O
on	O
se	O
mit	O
en	O
quête	O
d	O
'	O
un	O
cordial	O
susceptible	O
de	O
le	O
rappeler	O
à	O
lui	O
...	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
le	O
chef	O
pratiquait	O
des	O
fouilles	O
rapides	O
dans	O
les	O
meubles	O
qui	O
se	O
trouvaient	O
dans	O
la	O
salle	O
.	O

DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

Et	O
tout	O
en	O
arrachant	O
les	O
tiroirs	O
,	O
en	O
éventrant	O
les	O
armoires	O
,	O
Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
grommelait	O
entre	O
ses	O
dents	O
:	O

—	O
On	O
est	O
allé	O
trop	O
vite	O
...	O
mais	O
aussi	O
comment	O
se	O
douter	O
qu	O
'	O
il	O
tournerait	O
de	O
l	O
'	O
oeil	O
comme	O
une	O
femme	O
?	O
...	O
Soudain	O
,	O
un	O
de	O
ses	O
acolytes	O
accourut	O
,	O
murmurant	O
:	O

—	O
Patron	O
!	O
voilà	O
du	O
monde	O
!	O
...	O
j	O
'	O
ai	O
entendu	O
sur	O
la	O
route	O
le	O
bruit	O
d	O
'	O
une	O
voiture	O
.	O

—	O
La	O
femme	O
,	O
sans	O
doute	O
,	O
fit	O
Garcias	B-PER
:	O
elle	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
à	O
craindre	O
...	O

Puis	O
un	O
sourire	O
crispa	O
sa	O
face	O
enfumée	O
et	O
il	O
murmura	O
:	O

—	O
Mais	O
,	O
par	O
elle	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
bien	O
pourrons	O
-	O
nous	O
savoir	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
refuse	O
de	O
nous	O
dire	O
...	O

Et	O
aussitôt	O
,	O
ayant	O
bâillonné	O
Cassabère	B-PER
toujours	O
évanoui	O
,	O
il	O
tira	O
les	O
verrous	O
et	O
referma	O
les	O
serrures	O
;	O
il	O
ne	O
fallait	O
pas	O
que	O
la	O
nouvelle	O
venue	O
pût	O
avoir	O
,	O
avant	O
d	O
'	O
être	O
au	O
pouvoir	O
des	O
misérables	O
,	O
le	O
moindre	O
soupçon	O
sur	O
le	O
drame	O
dont	O
la	O
ferme	O
était	O
le	O
théâtre	O
...	O

Maintenant	O
,	O
dans	O
la	O
cour	O
s	O
'	O
entendait	O
le	O
bruit	O
que	O
faisait	O
le	O
cheval	O
piaffant	O
d	O
'	O
impatience	O
à	O
proximité	O
de	O
l	O
'	O
écurie	O
et	O
les	O
encouragements	O
que	O
lui	O
prodigua	O
Dolores	B-PER
pour	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
laissât	O
tranquillement	O
désharna	O
-	O
cher	O
.	O

Cassabère	B-PER
,	O
lui	O
,	O
avait	O
repris	O
connaissance	O
et	O
son	O
oreille	O
se	O
tendait	O
vers	O
l	O
'	O
extérieur	O
avec	O
épouvante	O
:	O
sa	O
femme	O
était	O
là	O
,	O
elle	O
allait	O
tomber	O
entre	O
les	O
mains	O
de	O
ces	O
bandits	O
et	O
devenir	O
,	O
comme	O
lui	O
,	O
victime	O
de	O
leur	O
férocité	O
.	O

Et	O
il	O
ne	O
pouvait	O
d	O
'	O
un	O
cri	O
,	O
d	O
'	O
un	O
hurlement	O
,	O
la	O
mettre	O
sur	O
ses	O
gardes	O
!	O

Il	O
se	O
tordait	O
silencieusement	O
sur	O
le	O
plancher	O
,	O
écumant	O
de	O
rage	O
impuissante	O
et	O
de	O
désespoir	O
.	O

Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
le	O
regardait	O
en	O
souriant	O
ironiquement	O
,	O
tandis	O
que	O
,	O
obéissant	O
aux	O
indications	O
qu	O
'	O
il	O
leur	O
donnait	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
ses	O
hommes	O
prenaient	O
position	O
de	O
chaque	O
côté	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
prêts	O
à	O
bondir	O
sur	O
la	O
malheureuse	O
.	O

De	O
grosses	O
larmes	O
roulaient	O
sur	O
la	O
face	O
livide	O
de	O
Cassabère	B-PER
.	O

Du	O
dehors	O
s	O
'	O
entendit	O
dans	O
les	O
serrures	O
le	O
grincement	O
des	O
clés	O
,	O
puis	O
les	O
verrous	O
tirés	O
extérieurement	O
claquèrent	O
et	O
la	O
porte	O
s	O
'	O
ouvrit	O
.	O

Il	O
y	O
eut	O
une	O
ruée	O
,	O
puis	O
un	O
cri	O
aussitôt	O
étouffé	O
,	O
puis	O
plus	O
rien	O
et	O
lorsque	O
Cassabère	B-PER
,	O
qui	O
instinctivement	O
avait	O
fermé	O
les	O
yeux	O
,	O
les	O
rouvrit	O
,	O
il	O
vit	O
sa	O
malheu	O
reuse	O
Dolorès	B-PER
,	O
ficelée	O
elle	O
aussi	O
,	O
assise	O
sur	O
une	O
chaise	O
à	O
laquelle	O
des	O
cordes	O
l	O
'	O
attachaient	O
.	O

—	O
Señora	O
,	O
déclara	O
Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
sans	O
préambule	O
,	O
vous	O
voyez	O
en	O
quel	O
état	O
un	O
incompréhensible	O
entête	O
ment	O
a	O
mis	O
votre	O
mari	O
:	O
j	O
'	O
espère	O
que	O
son	O
exemple	O
vous	O
sera	O
profitable	O
et	O
que	O
vous	O
voudrez	O
nous	O
épar	O
gner	O
le	O
chagrin	O
d	O
'	O
en	O
venir	O
envers	O
vous	O
à	O
d	O
'	O
aussi	O
tristes	O
nécessités	O
.	O
«	O
Comme	O
,	O
entre	O
époux	O
unis	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
secret	O
,	O
vous	O
devez	O
savoir	O
où	O
Cassabère	B-PER
a	O
caché	O
certain	O
plan	O
dit	O
de	O
«	O
In	O
-	O
Abbala	O
»	O
.	O

Indiquez	O
-	O
nous	O
la	O
cachette	O
et	O
nous	O
prenons	O
congé	O
,	O
en	O
vous	O
offrant	O
toutes	O
nos	O
ex	O
cuses	O
pour	O
le	O
dérangement	O
....	O

—	O
Il	O
ajouta	O
,	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
impérieuse	O
:	O

—	O
Mais	O
faisons	O
vite	O
...	O

L	O
'	O
infortunée	O
femme	O
put	O
à	O
peine	O
bégayer	O
de	O
façon	O
presque	O
inintelligible	O
:	O

—	O
J	O
'	O
ignore	O
.	O

Cassabère	B-PER
ne	O
me	O
dit	O
pas	O
ses	O
affaires	O
,	O
ne	O
me	O
faites	O
pas	O
de	O
mal	O
...	O

je	O
vous	O
jure	O
que	O
si	O
je	O
savais	O
...	O
je	O
parlerais	O
...	O

Garcias	B-PER
gronda	O
,	O
menaçant	O
:	O

—	O
A	O
d	O
'	O
autres	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
pourriez	O
-	O
vous	O
faire	O
croire	O
,	O
señora	O
,	O
qu	O
'	O
un	O
homme	O
est	O
capable	O
de	O
vivre	O
dix	O
ans	O
aux	O
côtés	O
d	O
'	O
une	O
femme	O
qu	O
'	O
il	O
aime	O
,	O
sans	O
lui	O
avoir	O
fait	O
une	O
seule	O
fois	O
allusion	O
à	O
l	O
'	O
avenir	O
fortuné	O
qui	O
l	O
'	O
at	O
tend	O
...	O

Malheureusement	O
pour	O
vous	O
,	O
et	O
je	O
suis	O
par	O
tent	O
,	O
si	O
vous	O
ne	O
voulez	O
que	O
vous	O
au	O
Il	O
avait	O
accompagné	O
ces	O
paroles	O
d	O
'	O
un	O
si	O
terrible	O
geste	O
que	O
,	O
poussant	O
un	O
gémissement	O
d	O
'	O
épouvante	O
,	O
Dolorès	B-PER
s	O
'	O
évanouit	O
.	O

En	O
même	O
temps	O
,	O
Cassabère	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
réussi	O
à	O
se	O
débarrasser	O
de	O
son	O
bâillon	O
,	O
criait	O
:	O

—	O
Sur	O
la	O
vierge	O
,	O
Pedro	B-PER
,	O
je	O
te	O
jure	O
qu	O
'	O
elle	O
ignore	O
tout	O
de	O
mes	O
affaires	O
.	O

—	O
Tant	O
pis	O
pour	O
elle	O
et	O
tant	O
pis	O
pour	O
toi	O
,	O
riposta	O
l	O
'	O
autre	O
:	O
car	O
,	O
par	O
la	B-PER
Madone	I-PER
,	O
si	O
tu	O
ne	O
parles	O
à	O
l	O
'	O
ins	O
tant	O
,	O
là	O
,	O
sous	O
tes	O
yeux	O
,	O
nous	O
«	O
chauffons	O
»	O
ta	O
chère	O
moitié	O
et	O
nous	O
verrons	O
si	O
tu	O
seras	O
aussi	O
insensible	O
à	O
ses	O
souffrances	O
qu	O
'	O
aux	O
tiennes	O
...	O

Une	O
sueur	O
d	O
'	O
angoisse	O
aux	O
tempes	O
,	O
Cassabère	B-PER
bal	O
butia	O
:	O

DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

—	O

Sur	O
mon	O
salut	O
éternel	O
,	O
je	O
te	O
jure	O
que	O
ce	O
que	O
tu	O
me	O
demandes	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ici	O
...	O

—	O
En	O
quel	O
endroit	O
,	O
alors	O
?	O
...	O
A	O
qui	O
l	O
'	O
as	O
-	O
tu	O
confié	O
?	O

Parle	O
,	O
mais	O
parle	O
donc	O
!	O

car	O
fût	O
-	O
il	O
en	O
enfer	O
,	O
je	O
saurai	O
bien	O
l	O
'	O
aller	O
chercher	O
...	O
«	O
Veux	O
-	O
tu	O
répondre	O
?	O

—	O
Non	O
!	O

articula	O
entre	O
ses	O
dents	O
Cassabère	B-PER
.	O

Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
se	O
tourna	O
vers	O
ses	O
acolytes	O
et	O
dit	O
,	O
leur	O
désignant	O
le	O
mari	O
de	O
Dolorès	B-PER
:	O

—	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
reprenons	O
la	O
conversation	O
,	O
mais	O
en	O
douceur	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
puisse	O
parler	O
.	O

Et	O
par	O
crainte	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
ennuie	O
,	O
faute	O
de	O
compagnie	O
,	O
présentons	O
aux	O
flam	O
mes	O
les	O
orteils	O
délicats	O
de	O
cette	O
brave	O
dame	O
.	O

Dolorès	B-PER
,	O
déjà	O
,	O
s	O
'	O
était	O
évanouie	O
de	O
terreur	O
et	O
ce	O
ne	O
fut	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
inerte	O
que	O
les	O
coquins	O
approchè	O
rent	O
du	O
feu	O
:	O

—	O
Oh	O
!	O

oh	O
!	O
grogna	O
Pedro	B-PER
Garcias	I-PER
,	O
voilà	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
de	O
jeu	O
...	O

Et	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
un	O
de	O
ses	O
hommes	O
aspergeait	O
d	O
'	O
eau	O
le	O
visage	O
de	O
la	O
malheureuse	O
pour	O
tenter	O
de	O
la	O
faire	O
revenir	O
à	O
elle	O
,	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
penché	O
sur	O
le	O
corps	O
ina	O
nimé	O
,	O
arrachait	O
le	O
corsage	O
pour	O
faciliter	O
le	O
jeu	O
des	O
poumons	O
,	O
quand	O
un	O
papier	O
épinglé	O
à	O
l	O
'	O
intérieur	O
de	O
l	O
'	O
étoffe	O
attira	O
l	O
'	O
attention	O
du	O
bandit	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
en	O
empara	O
:	O
à	O
peine	O
y	O
eut	O
-	O
il	O
jeté	O
les	O
yeux	O
qu	O
'	O
il	O
poussa	O
une	O
cla	O
meur	O
de	O
joie	O
.	O

Il	O
fourra	O
le	O
papier	O
dans	O
sa	O
poche	O
et	O
,	O
se	O
ruant	O
vers	O
la	O
porte	O
:	O

—	O
En	O
route	O
!	O

commanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
aux	O
autres	O
:	O
nous	O
avons	O
assez	O
perdu	O
de	O
temps	O
ici	O
...	O

J	O
'	O
ai	O
trouvé	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
étais	O
venu	O
chercher	O
...	O

Sur	O
le	O
seuil	O
,	O
il	O
se	O
retourna	O
et	O
lança	O
ces	O
mots	O
iro	O
niques	O
à	O
Cassabère	B-PER
:	O

—	O
Vois	O
-	O
tu	O
,	O
mon	O
vieux	O
,	O
l	O
'	O
excès	O
en	O
tout	O
est	O
un	O
dé	O
faut	O
:	O
si	O
tu	O
n	O
'	O
avais	O
pas	O
cru	O
nécessaire	O
de	O
recomman	O
der	O
ton	O
envoi	O
,	O
jamais	O
peut	O
-	O
être	O
je	O
n	O
'	O
aurais	O
retrouvé	O
la	O
piste	O
du	O
plan	O
d	O
'	O
In	B-LOC
-	I-LOC
Abbala	I-LOC
!	O

La	O
porte	O
soigneusement	O
refermée	O
derrière	O
eux	O
,	O
les	O
bandits	O
regagnèrent	O
en	O
toute	O
hâte	O
l	O
'	O
endroit	O
où	O
ils	O
avaient	O
laissé	O
leurs	O
chevaux	O
,	O
tandis	O
que	O
,	O
dans	O
la	O
salle	O
de	O
l	O
'	O
hacienda	O
,	O
Cassabère	B-PER
se	O
tordait	O
de	O
douleur	O
au	O
prés	O
du	O
corps	O
inanimé	O
de	O
sa	O
femme	O
.	O

LE	O
CLOWN	O
PIWIT	O

La	O
fête	O
battait	O
son	O
plein	O
;	O
il	O
pouvait	O
être	O
dix	O
heures	O
du	O
soir	O
environ	O
et	O
dans	O
des	O
nuages	O
de	O
poussière	O
,	O
au	O
milieu	O
d	O
'	O
une	O
atmosphère	O
que	O
parfumaient	O
des	O
relents	O
de	O
friture	O
et	O
d	O
'	O
acétylène	O
,	O
la	O
foule	O
des	O
badauds	O
grouillait	O
,	O
intense	O
,	O
babillarde	O
.	O

Les	O
interjections	O
,	O
les	O
rires	O
,	O
les	O
appels	O
,	O
les	O
cris	O
se	O
croisaient	O
,	O
couverts	O
à	O
chaque	O
instant	O
par	O
les	O
éclats	O
des	O
cuivres	O
,	O
les	O
roulements	O
des	O
tambours	O
,	O
les	O
mugissements	O
des	O
sirènes	O
et	O
les	O
sifflements	O
des	O
moteurs	O
.	O

A	O
voir	O
cette	O
multitude	O
,	O
on	O
eût	O
pu	O
croire	O
que	O
toute	O
la	O
population	O
de	O
Montevideo	B-LOC
était	O
sortie	O
des	O
murs	O
de	O
la	O
ville	O
pour	O
se	O
presser	O
sur	O
le	O
champ	O
de	O
foire	O
et	O
s	O
'	O
écraser	O
aux	O
nouveautés	O
sensationnelles	O
de	O
l	O
'	O
année	O
.	O

Parmi	O
celles	O
-	O
là	O
,	O
la	O
plus	O
courue	O
était	O
assurément	O
le	B-ORG
«	I-ORG
Cirque	I-ORG
International	I-ORG
»	I-ORG
,	O
dont	O
le	O
manager	O
Hermann	B-PER
Ruschmacker	I-PER
jouissait	O
,	O
dans	O
les	B-LOC
deux	I-LOC
Amériques	I-LOC
,	O
d	O
'	O
une	O
réputation	O
justement	O
méritée	O
par	O
son	O
ingéniosité	O
et	O
sa	O
hardiesse	O
à	O
savoir	O
découvrir	O
et	O
lancer	O
un	O
«	O
numéro	O
»	O
.	O

C	O
'	O
est	O
ainsi	O
que	O
cette	O
année	O
,	O
outre	O
la	O
publicité	O
énorme	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
faite	O
dans	O
les	O
journaux	O
,	O
il	O
avait	O
trouvé	O
le	O
moyen	O
d	O
'	O
intéresser	O
les	O
corps	O
savants	O
de	O
l	O
'	O
univers	O
entier	O
à	O
l	O
'	O
être	O
étrange	O
qu	O
'	O
il	O
exhibait	O
dans	O
son	O
établissement	O
.	O

Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

Le	O
singe	O
homme	O
!	O

auquel	O
la	O
presse	O
des	O
deux	O
mondes	O
avait	O
consacré	O
et	O
consacrait	O
encore	O
de	O
longues	O
et	O
documentées	O
chroniques	O
.	O

Master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
auprès	O
duquel	O
les	O
académies	O
étrangères	O
avaient	O
envoyé	O
des	O
délégués	O
,	O
à	O
l	O
'	O
effet	O
non	O
seulement	O
de	O
l	O
'	O
examiner	O
,	O
mais	O
encore	O
—	O
dirions	O
-	O
nous	O
si	O
l	O
'	O
expression	O
ne	O
devait	O
paraître	O
exagérée	O
,	O
s	O
'	O
appliquant	O
à	O
un	O
singe	O
—	O
l	O
'	O
interviewer	O
.	O

Le	O
savant	O
anthropologiste	O
,	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
,	O
l	O
'	O
érudit	O
continuateur	O
de	O
Darwin	B-PER
,	O
dont	O
il	O
était	O
d	O
'	O
ailleurs	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

17	O
le	O
disciple	O
le	O
plus	O
fervent	O
,	O
avait	O
fait	O
récemment	O
à	O
la	B-ORG
Royal	I-ORG
Academy	I-ORG
de	I-ORG
Londres	I-ORG
une	O
importante	O
communication	O
au	O
sujet	O
de	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
.	O

Une	O
polémique	O
ardente	O
s	O
'	O
était	O
même	O
engagée	O
à	O
ce	O
sujet	O
entre	O
l	O
'	O
anthropologiste	O
anglais	O
et	O
un	O
de	O
ses	O
confrères	O
italiens	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
institut	I-ORG
de	I-ORG
Bologne	I-ORG
,	O
il	O
signor	B-PER
Sa	I-PER
-	I-PER
nisino	I-PER
,	O
qui	O
s	O
'	O
embarquait	O
pour	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Amérique	I-LOC
afin	O
de	O
tenter	O
de	O
trancher	O
de	O
visu	O
une	O
question	O
aussi	O
captivante	O
;	O
et	O
dans	O
un	O
but	O
identique	O
,	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
avait	O
lui	O
aussi	O
câblé	O
son	O
arrivée	O
prochaine	O
.	O

Il	O
était	O
également	O
question	O
de	O
réunir	O
un	O
congrès	O
auquel	O
les	O
nations	O
des	O
deux	O
continents	O
enverraient	O
leurs	O
illustrations	O
scientifiques	O
les	O
plus	O
en	O
vue	O
,	O
cette	O
question	O
de	O
l	O
'	O
ascendance	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
étant	O
de	O
celles	O
qui	O
ne	O
peuvent	O
laisser	O
indifférente	O
l	O
'	O
humanité	O
.	O

Le	O
lieu	O
où	O
se	O
devait	O
tenir	O
cette	O
assemblée	O
de	O
sommités	O
intellectuelles	O
était	O
même	O
désigné	O
:	O
Montréal	B-LOC
.	O

Cette	O
ville	O
avait	O
été	O
choisie	O
entre	O
toutes	O
parce	O
que	O
,	O
bien	O
qu	O
'	O
américaine	O
par	O
le	O
territoire	O
,	O
elle	O
était	O
anglaise	O
par	O
sa	O
filiation	O
avec	O
la	B-LOC
Grande	I-LOC
-	I-LOC
Bretagne	I-LOC
,	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
paru	O
possible	O
,	O
par	O
ce	O
moyen	O
,	O
de	O
concilier	O
tous	O
les	O
amours	O
-	O
propres	O
...	O

On	O
imagine	O
si	O
une	O
telle	O
publicité	O
avait	O
impressionné	O
le	O
public	O
et	O
si	O
les	O
recettes	O
du	B-ORG
«	I-ORG
Cirque	I-ORG
International	I-ORG
»	I-ORG
s	O
'	O
en	O
ressentaient	O
.	O

Ainsi	O
que	O
se	O
le	O
disaient	O
entre	O
eux	O
les	O
forains	O
en	O
bougonnant	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
en	O
avait	O
que	O
pour	O
«	O
cet	O
animal	O
-	O
là	O
»	O
!	O

Et	O
que	O
l	O
'	O
on	O
n	O
'	O
imagine	O
pas	O
qu	O
'	O
en	O
s	O
'	O
exprimant	O
ainsi	O
,	O
ils	O
fissent	O
le	O
moins	O
du	O
monde	O
allusion	O
à	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

Non	O
,	O
c	O
'	O
était	O
de	O
son	O
heureux	O
propriétaire	O
qu	O
'	O
ils	O
entendaient	O
parler	O
!	O
...	O

Comme	O
si	O
cet	O
Hermann	B-PER
Rusch	I-PER
-	O
macker	O
n	O
'	O
aurait	O
pas	O
pu	O
se	O
contenter	O
d	O
'	O
avoir	O
pour	O
fille	O
la	O
plus	O
jolie	O
créature	O
qui	O
se	O
pût	O
rêver	O
,	O
dont	O
la	O
vue	O
seule	O
au	O
contrôle	O
sur	O
l	O
'	O
estrade	O
suffisait	O
à	O
faire	O
accourir	O
les	O
plus	O
élégants	O
señors	O
de	O
la	O
ville	O
!	O

Car	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
à	O
dire	O
,	O
Mme	B-PER
Ruschmacker	I-PER
,	O
avec	O
ses	O
grands	O
yeux	O
d	O
'	O
azur	O
,	O
sa	O
bouche	O
semblable	O
à	O
un	O
fruit	O
mûr	O
,	O
ses	O
cheveux	O
couleur	O
de	O
soleil	O
,	O
aurait	O
pu	O
,	O
sans	O
conteste	O
,	O
«	O
faire	O
la	O
pige	O
»	O
à	O
une	O
princesse	O
.	O

Et	O
elle	O
jouait	O
la	O
princesse	O
,	O
vraiment	O
,	O
depuis	O
que	O
son	O
père	O
avait	O
acheté	O
,	O
deux	O
ans	O
auparavant	O
,	O
à	O
la	O
foire	O
d	O
'	O
Anvers	B-LOC
,	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
depuis	O
surtout	O
que	O
le	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O
dresage	O
de	O
celui	O
-	O
ci	O
avait	O
donné	O
d	O
'	O
aussi	O
inespérés	O
résultats	O
.	O

Les	O
grosses	O
piéces	O
blanches	O
,	O
les	O
piéces	O
d	O
'	O
or	O
,	O
même	O
,	O
tombaiient	O
dru	O
comme	O
grêle	O
dans	O
la	O
caisse	O
:	O
aussi	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
délaissant	O
l	O
'	O
arène	O
et	O
le	O
jeu	O
des	O
panneaux	O
,	O
ainsi	O
que	O
les	O
cercles	O
de	O
papier	O
qu	O
'	O
elle	O
crevait	O
avec	O
tant	O
de	O
crânerie	O
,	O
se	O
contentait	O
de	O
trôner	O
au	O
contrôle	O
et	O
de	O
surveiller	O
l	O
'	O
entrée	O
,	O
pour	O
le	O
plus	O
grand	O
régal	O
des	O
snobs	O
qui	O
venaient	O
cavalçader	O
en	O
joyeuse	O
compagnie	O
sur	O
les	O
cochons	O
de	O
bois	O
et	O
faire	O
du	O
bruit	O
dans	O
les	O
infimes	O
baraques	O
où	O
s	O
'	O
exhibaient	O
les	O
femmes	O
colosses	O
et	O
les	O
hommes	O
nains	O
.	O

—	O
Entrez	O
!	O
señoräs	O
et	O
señores	O
!	O
...	O
hurlait	O
Piwit	B-PER
,	O
un	O
clown	O
anglais	O
,	O
culotté	O
de	O
satin	O
ponceau	O
où	O
se	O
dessinaient	O
les	O
lunes	O
d	O
'	O
or	O
,	O
dressant	O
comicalement	O
sa	O
houppe	O
de	O
filasse	O
que	O
terminait	O
un	O
papillon	O
oscillant	O
à	O
l	O
'	O
extrémité	O
d	O
'	O
un	O
fil	O
de	O
fer	O
.	O
«	O
Entrez	O
!	O

la	O
représentation	O
va	O
commencer	O
!	O
...	O
«	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

l	O
'	O
immortel	O
gorille	O
,	O
dont	O
vous	O
voyez	O
ici	O
reproduits	O
les	O
traits	O
éminemment	O
intelligents	O
!	O

Master	B-PER
Bob	I-PER
s	O
'	O
apprête	O
à	O
vous	O
faire	O
admirer	O
les	O
tours	O
les	O
plus	O
saisissants	O
et	O
à	O
vous	O
prouver	O
la	O
vérité	O
de	O
cette	O
parole	O
proclamée	O
par	O
le	O
plus	O
illustre	O
savant	O
du	O
monde	O
entier	O
:	O
«	O

L	O
'	O
homme	O
descend	O
du	O
singe	O
!	O
...	O

Ces	O
derniers	O
mots	O
ponctués	O
d	O
'	O
un	O
tonnerre	O
exécuté	O
par	O
les	O
cuivres	O
de	O
l	O
'	O
orchestre	O
,	O
un	B-PER
«	O
Auguste	B-PER
»	I-PER
,	O
grotesque	O
dans	O
son	O
habit	O
noir	O
classique	O
,	O
le	O
masque	O
enfariné	O
à	O
moitié	O
mangé	O
par	O
l	O
'	O
énorme	O
faux	O
col	O
qui	O
lui	O
coupait	O
les	O
oreilles	O
,	O
reprit	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
claironnante	O
:	O

—	O
Oui	O
,	O
mes	O
belles	O
señoras	O
...	O

oui	O
,	O
mes	O
beaux	O
se	O
-	O
ñores	O
,	O
voici	O
votre	O
grand	O
-	O
père	O
authentique	O
,	O
indiscutable	O
!	O
...	O
celui	O
qui	O
vous	O
a	O
donné	O
ce	O
goût	O
des	O
grimaces	O
,	O
de	O
la	O
dissimulation	O
,	O
de	O
l	O
'	O
escobarderie	O
!	O
«	O
Voyons	O
,	O
señoras	O
!	O

Voyons	O
,	O
señores	O
!	O

regardez	O
et	O
convenez	O
en	O
toute	O
franchise	O
que	O
nul	O
d	O
'	O
entre	O
vous	O
ne	O
pourrait	O
renier	O
comme	O
ancêtre	O

Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O
...	O

D	O
'	O
une	O
grande	O
baguette	O
qu	O
'	O
il	O
tenait	O
à	O
la	O
main	O
,	O
il	O
désignait	O
un	O
énorme	O
tableau	O
encadré	O
d	O
'	O
or	O
outrageusement	O
,	O
dont	O
s	O
'	O
ornait	O
le	O
devant	O
du	O
cirque	O
,	O
colossale	O
construction	O
de	O
toile	O
,	O
de	O
planche	O
et	O
de	O
staff	O
.	O
(	O
Œuvre	O
d	O
'	O
un	O
artiste	O
doué	O
certainement	O
d	O
'	O
une	O
plus	O
forte	O
dose	O
d	O
'	O
intention	O
que	O
de	O
talent	O
,	O
cette	O
toile	O
repré	O
-	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

sentait	O
une	O
rudimentaire	O
forêt	O
vierge	O
d	O
'	O
un	O
sauvage	O
désordre	O
:	O
au	O
milieu	O
de	O
l	O
'	O
inextricable	O
lacis	O
de	O
lianes	O
et	O
de	O
racines	O
,	O
un	O
homme	O
en	O
costume	O
colonial	O
,	O
coiffé	O
du	O
casque	O
de	O
liége	O
et	O
vêtu	O
de	O
kaki	O
,	O
luttait	O
héroïquement	O
avec	O
une	O
bande	O
de	O
singes	O
énormes	O
,	O
effrayants	O
.	O

Au	O
-	O
dessous	O
,	O
en	O
grosses	O
lettres	O
,	O
ces	O
mots	O
:	O
Première	O
rencontre	O
de	O
M.	B-PER
Hermann	I-PER
Ruschmäcker	I-PER
,	O
l	O
'	O
illustre	O
dompteur	O
,	O
avec	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

Tout	O
autour	O
,	O
encadrant	O
ce	O
sujet	O
principal	O
,	O
un	O
cordon	O
de	O
cartouches	O
plus	O
petits	O
,	O
dans	O
lesquels	O
apparaissait	O
le	O
fameux	O
singe	O
-	O
homme	O
en	O
ses	O
incarnations	O
diverses	O
,	O
ces	O
incarnations	O
stupéfiantes	O
qui	O
lui	O
avaient	O
fait	O
la	O
réputation	O
mondiale	O
dont	O
il	O
jouissait	O
:	O
Ecuyer	O
de	O
haute	O
école	O
,	O
gymnasiarque	O
,	O
homme	O
du	O
monde	O
,	O
etc.	O
,	O
etc	O
.	O

Sous	O
quelque	O
costume	O
que	O
ce	O
fût	O
,	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
se	O
rapprochait	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
extraordinairement	O
par	O
ses	O
attitudes	O
de	O
l	O
'	O
humanité	O
,	O
rendant	O
compréhensible	O
la	O
stupéur	O
inquiète	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
excitée	O
parmi	O
tous	O
ceux	O
qui	O
l	O
'	O
avaient	O
applaudi	O
...	O

Aussi	O
,	O
les	O
badauds	O
s	O
'	O
empressaient	O
-	O
ils	O
de	O
grimper	O
à	O
l	O
'	O
envi	O
les	O
cinq	O
marches	O
du	O
monumental	O
escalier	O
de	O
bois	O
qui	O
donnait	O
accès	O
à	O
la	O
plate	O
-	O
forme	O
où	O
se	O
faisait	O
la	O
parade	O
;	O
sans	O
discuter	O
,	O
ils	O
acquittaient	O
le	O
droit	O
d	O
'	O
entrée	O
entre	O
les	O
mains	O
des	O
contrôleurs	O
galonnés	O
d	O
'	O
or	O
sur	O
toutes	O
les	O
coutures	O
,	O
cependant	O
que	O
Mile	B-PER
Mina	I-PER
les	O
accueillait	O
d	O
'	O
un	O
joli	O
sourire	O
qu	O
'	O
accompagnait	O
une	O
gracieuse	O
inclinaison	O
de	O
tête	O
.	O

On	O
eût	O
dit	O
une	O
maîtresse	O
de	O
maison	O
recevant	O
ses	O
invités	O
.	O

Néanmoins	O
,	O
son	O
rôle	O
ne	O
l	O
'	O
absorbait	O
pas	O
au	O
point	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
prêtât	O
attention	O
à	O
ce	O
que	O
lui	O
contait	O
le	O
clown	O
,	O
que	O
,	O
d	O
'	O
un	O
discret	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
,	O
elle	O
avait	O
appelé	O
auprès	O
d	O
'	O
elle	O
...	O

—	O
Qu	O
'	O
avez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
mon	O
cher	O
Piwit	B-PER
?	O

interroga	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
;	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
,	O
ce	O
soir	O
,	O
votre	O
entrain	O
ordinaire	O
?	O

Il	O
haussa	O
les	O
épaules	O
,	O
murmurant	O
:	O

—	O
Est	O
-	O
il	O
vraiment	O
nécessaire	O
que	O
je	O
vous	O
réponde	O
,	O
ma	O
Bien	O
-	O
aimée	O
Mina	B-PER
,	O
pour	O
que	O
vous	O
sachiez	O
à	O
quoi	O
vous	O
en	O
tenir	O
?	O

Je	O
vais	O
partir	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
et	O
la	O
pensée	O
de	O
m	O
'	O
éloigner	O
de	O
vous	O
me	O
peíne	O
profondément	O
.	O

La	O
jeune	O
fille	O
eut	O
un	O
gentil	O
éclat	O
de	O
rire	O
ironique	O
:	O

—	O
Dirait	O
-	O
on	O
pas	O
que	O
vous	O
partez	O
pour	O
longtemps	O
!	O

s	O
'	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
:	O
une	O
absence	O
de	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
,	O
pas	O
même	O
!	O

Du	O
moins	O
à	O
ce	O
que	O
vous	O
m	O
'	O
avez	O
dit	O
.	O

—	O
Et	O
c	O
'	O
est	O
la	O
vérité	O
,	O
d	O
'	O
après	O
les	O
renseignements	O
qui	O
m	O
'	O
ont	O
été	O
fournis	O
.	O

De	O
Montevideo	B-LOC
à	O
Maldonado	B-LOC
,	O
il	O
y	O
a	O
pour	O
deux	O
heures	O
de	O
chemin	O
de	O
fer	O
;	O
ensuite	O
,	O
il	O
faut	O
louer	O
une	O
voiture	O
qui	O
met	O
une	O
heure	O
à	O
franchir	O
les	O
quatre	O
lieues	O
qui	O
séparent	O
Maldonado	B-LOC
de	O
l	O
'	O
hacienda	O
où	O
je	O
me	O
rends	O
.	O

—	O
En	O
vérité	O
!	O
...	O
voilà	O
un	O
voyage	O
susceptible	O
de	O
troubler	O
un	O
homme	O
qui	O
vient	O
de	O
faire	O
le	O
tour	O
du	O
monde	O
!	O

—	O
Et	O
la	O
perspective	O
d	O
'	O
être	O
éloigné	O
de	O
vous	O
!	O

gémit	O
le	O
clown	O
.	O

Il	O
ajouta	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
altérée	O
:	O

—	O
Et	O
puis	O
,	O
il	O
y	O
a	O
aussi	O
la	O
gêne	O
que	O
je	O
vais	O
éprouver	O
devant	O
mes	O
vieux	O
,	O
quand	O
il	O
leur	O
faudra	O
expliquer	O
ma	O
présence	O
en	O
Amérique	B-LOC
alors	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
toutes	O
raisons	O
de	O
me	O
croire	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O

Et	O
le	O
jeune	O
homme	O
de	O
murmurer	O
:	O

—	O
Voyez	O
-	O
vous	O
,	O
quand	O
je	O
pense	O
au	O
moment	O
où	O
il	O
faudra	O
dire	O
la	O
vérité	O
à	O
mon	O
père	O
,	O
je	O
suis	O
presque	O
sur	O
le	O
point	O
de	O
me	O
réjouir	O
de	O
ma	O
lâcheté	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
empêché	O
de	O
demander	O
votre	O
main	O
à	O
M.	B-PER
Ruschmacker	I-PER
.	O
—	O
Voilà	O
qui	O
est	O
du	O
dernier	O
galant	O
!	O
plaisanta	O
Mina	B-PER
.	O

L	O
'	O
autre	O
riposta	O
en	O
lui	O
saisissant	O
la	O
main	O
:	O

—	O
Oh	O
!	O
comprenez	O
-	O
moi	O
,	O
Mina	B-PER
:	O
me	O
voyez	O
-	O
vous	O
avouant	O
à	O
mon	O
père	O
que	O
depuis	O
deux	O
ans	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
depuis	O
ma	O
sortie	O
de	O
Joinville	B-LOC
,	O
je	O
fais	O
partie	O
du	B-ORG
«	I-ORG
Cirque	I-ORG
International	I-ORG
»	I-ORG
,	O
où	O
je	O
me	O
suis	O
engagé	O
par	O
amour	O
,	O
pour	O
ne	O
pas	O
quitter	O
celle	O
qui	O
avait	O
pris	O
mon	O
coeur	O
!	O
...	O
«	O
Me	O
voyez	O
-	O
vous	O
lui	O
révélant	O
que	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
il	O
me	O
croit	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
poursuivant	O
mes	O
études	O
à	O
l	O
'	O

Ecole	O
commerciale	O
,	O
je	O
cours	O
le	O
monde	O
,	O
affublé	O
de	O
ce	O
costume	O
,	O
sous	O
le	O
nom	O
d	O
'	O
emprunt	O
de	O

Piwit	O
,	O
clown	O
anglais	O
?	O

La	O
jeune	O
fille	O
eut	O
un	O
geste	O
des	O
épaules	O
et	O
dit	O
avec	O
une	O
moue	O
:	O

—	O
Est	O
-	O
ce	O
donc	O
là	O
toute	O
votre	O
affection	O
,	O
ô	O
Jean	B-PER
?	O

DANS	O

LA	O

PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

21	O

Comment	O
!	O

celui	O
qui	O
a	O
eu	O
le	O
courage	O
d	O
'	O
affronter	O
le	O
public	O
et	O
de	O
faire	O
montre	O
dans	O
une	O
piste	O
de	O
sa	O
virtuosité	O
de	O
gymnasiarque	O
acquise	O
à	O
Joinville	B-LOC
,	O
reculerait	O
à	O
la	O
pensée	O
de	O
dire	O
à	O
son	O
père	O
tout	O
simplement	O
:	O
«	O
J	O
'	O
aime	O
une	O
jeune	O
fille	O
qui	O
m	O
'	O
aime	O
et	O
qui	O
sera	O
pour	O
moi	O
la	O
plus	O
dévouée	O
des	O
femmes	O
et	O
pour	O
vous	O
la	O
plus	O
tendre	O
des	O
enfants	O
!	O
»	O

Elle	O
ajouta	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
un	O
peu	O
amère	O
:	O

—	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
Panitowitch	B-PER
qui	O
aurait	O
de	O
ces	O
hésitations	O
!	O

Les	O
regards	O
du	O
clown	O
s	O
'	O
en	O
furent	O
chercher	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	I-PER
qui	O
,	O
sur	O
le	O
devant	O
de	O
la	O
plate	O
-	O
forme	O
,	O
continuait	O
à	O
faire	O
la	O
parade	O
,	O
tout	O
en	O
lançant	O
de	O
temps	O
à	O
autre	O
vers	O
le	O
couple	O
amoureux	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
furibond	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
serra	O
les	O
poings	O
et	O
grommela	O
entre	O
ses	O
dents	O
:	O

—	O
Oh	O
!	O

si	O
je	O
savais	O
...	O
si	O
je	O
savais	O
...	O

—	O
Quoi	O
?	O
interrogea	O
,	O
gentiment	O
narquoise	O
,	O
la	O
jolie	O
Mina	B-PER
,	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
pour	O
moi	O
beaucoup	O
d	O
'	O
affection	O
?	O

Mais	O
vous	O
le	O
savez	O
,	O
mon	O
bon	O
ami	O
,	O
vous	O
le	O
savez	O
...	O

seulement	O
,	O
il	O
a	O
sur	O
vous	O
l	O
'	O
incomparable	O
avantage	O
d	O
'	O
être	O
patient	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
ignore	O
pas	O
que	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
à	O
lui	O
que	O
vont	O
mes	O
préférences	O
...	O

Mais	O
il	O
compte	O
sur	O
une	O
occasion	O
...	O

—	O
Une	O
occasion	O
?	O
...	O

—	O
Oui	O
,	O
il	O
prétend	O
que	O
le	O
caractère	O
de	O
la	O
femme	O
est	O
changeant	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
pourrait	O
très	O
bien	O
qu	O
'	O
un	O
jour	O
ou	O
l	O
'	O
autre	O
...	O

—	O
Vous	O
cessiez	O
de	O
m	O
'	O
aimer	O
!	O
...	O

Ah	O
!	O
si	O
jamais	O
ce	O
jour	O
devait	O
luire	O
,	O
je	O
préférerais	O
cent	O
fois	O
me	O
crocher	O
à	O
l	O
'	O
une	O
des	O
branches	O
de	O
ces	O
sycomores	O
...	O

La	O
jeune	O
fille	O
se	O
mit	O
à	O
rire	O
:	O

—	O
Serment	O
facile	O
à	O
faire	O
quand	O
on	O
sait	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
aura	O
jamais	O
à	O
le	O
tenir	O
...	O

Le	O
clown	O
se	O
saisit	O
de	O
la	O
petite	O
main	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
et	O
y	O
appliqua	O
tendrement	O
les	O
lèvres	O
:	O

—	O
Ah	O
!	O

Mina	B-PER
,	O
Mina	B-PER
,	O
comme	O
je	O
voudrais	O
qu	O
'	O
une	O
occasion	O
se	O
présentât	O
de	O
vous	O
prouver	O
que	O
mon	O
affection	O
...	O

—	O
...	O
défie	O
toute	O
concurrence	O
,	O
interrompit	O
Mina	B-PER
,	O
en	O
riant	O
...	O

—	O
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
confiance	O
...	O

—	O
Dame	O
!	O

l	O
'	O
occasion	O
que	O
vous	O
demandez	O
se	O
présente	O
et	O
vous	O
reculez	O
.	O
«	O
Croyez	O
-	O
vous	O
que	O
ce	O
Valæque	B-PER
de	I-PER
Panitowitch	I-PER
,	O
lui	O
,	O
reculerait	O
devant	O
une	O
démarche	O
semblable	O
?	O

—	O
Oh	O
!	O

lui	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
la	O
même	O
chose	O
...	O

Vous	O
comprenez	O
bien	O
,	O

Mina	B-PER
...	O

—	O
Mais	O
oui	O
,	O
je	O
comprends	O
,	O
mon	O
pauvre	O
Jean	B-PER
,	O
interrompit	O
affectueusement	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
et	O
je	O
voudrais	O
être	O
avec	O
vous	O
pour	O
vous	O
donner	O
du	O
courage	O
et	O
adoucir	O
un	O
peu	O
par	O
ma	O
présence	O
l	O
'	O
amertume	O
de	O
cette	O
démarche	O
...	O

En	O
ce	O
moment	O
,	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	I-PER
,	O
qui	O
,	O
depuis	O
un	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
s	O
'	O
égosillait	O
à	O
vanter	O
à	O
la	O
foule	O
les	O
mérites	O
de	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
s	O
'	O
approcha	O
du	O
contrôle	O
derrière	O
lequel	O
se	O
tenait	O
Mina	B-PER
et	O
dit	O
rudement	O
au	O
clown	O
:	O

—	O
A	O
ton	O
tour	O
,	O
mon	O
vieux	O
...	O

Moi	O
,	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
assez	O
.	O

La	O
mauvaise	O
humeur	O
du	B-PER
Valæque	I-PER
était	O
évidente	O
,	O
l	O
'	O
accord	O
des	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
mettait	O
sa	O
patience	O
à	O
l	O
'	O
épreuve	O
.	O

—	O
Et	O
tous	O
ces	O
savants	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
Mina	B-PER
,	O
qui	O
en	O
pincent	O
tant	O
pour	O
master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
les	B-PER
Forester	I-PER
,	O
les	B-PER
Sanisino	I-PER
,	O
et	O
tant	O
d	O
'	O
autres	O
devraient	O
bien	O
trouver	O
un	O
moyen	O
de	O
le	O
faire	O
parler	O
!	O

Ça	O
nous	O
éviterait	O
la	O
peine	O
de	O
faire	O
le	O
boniment	O
!	O

—	O
En	O
vérité	O
,	O
railla	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
tandis	O
que	O
Jean	B-PER
s	O
'	O
en	O
allait	O
prendre	O
,	O
sur	O
le	O
devant	O
de	O
l	O
'	O
estrade	O
,	O
la	B-LOC
place	I-LOC
de	I-LOC
Panitowitch	I-LOC
,	O
en	O
vérité	O
,	O
ne	O
trouvez	O
-	O
vous	O
pas	O
que	O
les	O
hommes	O
disent	O
déjà	O
assez	O
de	O
bêtises	O
comme	O
ça	O
...	O

S	O
'	O
il	O
fallait	O
que	O
les	O
singes	O
s	O
'	O
en	O
mêlent	O
,	O
ça	O
serait	O
du	O
joli	O
!	O

Ce	O
à	O
quoi	O
,	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	O
répondit	O
,	O
en	O
dissimulant	O
mal	O
une	O
grimace	O
:	O

—	O
Vous	O
dites	O
ça	O
pour	O
moi	O
,	O
je	O
parie	O
...	O

Ça	O
vous	O
ennuie	O
donc	O
tant	O
que	O
ça	O
que	O
je	O
vous	O
dise	O
que	O
je	O
vous	O
aime	O
?	O

Mina	B-PER
éclata	O
de	O
rire	O
:	O

—	O
M	O
'	O
ennuyer	O
!	O

s	O
'	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
bien	O
au	O
contraire	O
.	O

Ça	O
m	O
'	O
amuse	O
.	O

Vous	O
voyez	O
bien	O
...	O

Le	B-PER
Valæque	I-PER
eut	O
dans	O
la	O
prunelle	O
une	O
lueur	O
maude	O
clown	O
qui	O
vous	O
fait	O
la	O
cour	O
...	O

—	O
Dame	O
,	O
riposta	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
mon	O
pauvre	O
Pani	B-PER
(	O
diminu	O
-	O
vaise	O
et	O
grogna	O
:	O

23	O
tif	O
de	O
Panitowitch	B-PER
)	O
,	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
qu	O
'	O
à	O
le	O
regarder	O
et	O
à	O
comparer	O
.	O

—	O
Ce	O
ne	O
sont	O
pas	O
toujours	O
les	O
plus	O
beaux	O
museaux	O
qui	O
font	O
les	O
meilleurs	O
maris	O
.	O

—	O
D	O
'	O
accord	O
,	O
mais	O
en	O
tout	O
il	O
faut	O
une	O
limite	O
.	O

—	O
A	O
vous	O
entendre	O
,	O
murmura	O
Pani	B-PER
amèrement	O
,	O
je	O
ferais	O
la	O
pige	O
à	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
.	O

—	O
Je	O
ne	O
vais	O
pas	O
jusque	O
-	O
là	O
,	O
mais	O
enfin	O
vous	O
ne	O
pouvez	O
prétendre	O
au	O
prix	O
de	O
beauté	O
.	O

—	O
Et	O
cependant	O
,	O
je	O
vous	O
aime	O
tant	O
,	O
Mina	B-PER
!	O

soupira	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	O
,	O
en	O
s	O
'	O
accoudant	O
sur	O
le	O
contrôle	O
et	O
en	O
jetant	O
à	O
la	O
jeune	O
fille	O
un	O
regard	O
flamboyant	O
.	O

—	O
D	O
'	O
un	O
peu	O
plus	O
loin	O
,	O
s	O
'	O
il	O
vous	O
plaît	O
,	O
fit	O
-	O
elle	O
.	O

—	O
Vous	O
avez	O
peur	O
que	O
Piwit	B-PER
ne	O
soit	O
jaloux	O
,	O
siffia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
dents	O
serrées	O
.	O

—	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
tant	O
de	O
la	O
jalousie	O
de	O
Piwit	B-PER
que	O
j	O
'	O
ai	O
peur	O
,	O
répondit	O
-	O
elle	O
,	O
que	O
de	O
la	O
poigne	O
de	O
mon	O
père	O
,	O
et	O
vous	O
savez	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
d	O
'	O
humeur	O
commode	O
...	O

—	O
Mais	O
je	O
vous	O
aime	O
pour	O
le	O
bon	O
motif	O
,	O
insista	O
Pani	B-PER
.	O

—	O
Et	O
vous	O
croyez	O
que	O
mon	O
père	O
accorderait	O
ma	O
main	O
à	O
quelqu	O
'	O
un	O
qui	O
,	O
comme	O
vous	O
,	O
n	O
'	O
aurait	O
ni	O
sou	O
ni	O
maille	O
?	O

—	O
Je	O
voudrais	O
bien	O
voir	O
étalés	O
au	O
grand	O
soleil	O
les	O
millions	O
de	O
Piwit	B-PER
,	O
ricana	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	O
avec	O
une	O
ironie	O
méchante	O
.	O

Il	O
ajouta	O
:	O

—	O
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
nous	O
n	O
'	O
avons	O
pas	O
compté	O
ensemble	O
et	O
il	O
y	O
a	O
des	O
apparences	O
bien	O
trompeuses	O
.	O

Seriez	O
-	O
vous	O
riche	O
!	O

s	O
'	O
exclama	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

Tous	O
mes	O
compliments	O
et	O
,	O
en	O
ce	O
cas	O
,	O
on	O
peut	O
causer	O
.	O

Seulement	O
,	O
je	O
vous	O
trouve	O
bien	O
osé	O
de	O
prétendre	O
à	O
ma	O
main	O
,	O
si	O
vous	O
ne	O
pouvez	O
m	O
'	O
éblouir	O
suffisamment	O
par	O
votre	O
fortune	O
pour	O
m	O
'	O
empêcher	O
de	O
voir	O
clair	O
et	O
de	O
constater	O
la	O
différence	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
a	O
entre	O
vous	O
et	O
un	B-PER
Apollon	I-PER
du	I-PER
Belvédère	I-PER
!	O

Panitowitch	B-PER
,	O
contenant	O
sa	O
colère	O
,	O
demanda	O
:	O

—	O
Alors	O
,	O
si	O
j	O
'	O
étais	O
riche	O
,	O
vous	O
m	O
'	O
aimeriez	O
?	O

—	O
Je	O
ne	O
vais	O
pas	O
jusque	O
-	O
là	O
;	O
seulement	O
,	O
je	O
vous	O
trouverais	O
peut	O
-	O
être	O
plus	O
agréable	O
à	O
contempler	O
.	O

—	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
tant	O
de	O
la	O
jalousie	O
de	O
Piwit	B-PER
que	O
j	O
'	O
ai	O
tait	O
pas	O
:	O
mais	O
non	O
,	O
elle	O
lui	O
parut	O
parler	O
sérieuse	O
-	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

ment	O
et	O
,	O
comme	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
doué	O
d	O
'	O
une	O
somme	O
très	O
grande	O
d	O
'	O
intelligence	O
,	O
il	O
estima	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
dans	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
venait	O
de	O
dire	O
rien	O
de	O
bien	O
invraisemblable	O
.	O

Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
de	O
nombreux	O
exemples	O
de	O
jeunes	O
et	O
jolies	O
femmes	O
épousant	O
,	O
pour	O
leur	O
argent	O
,	O
des	O
hommes	O
vieux	O
et	O
laids	O
?	O

Pourquoi	O
Mina	B-PER
ne	O
serait	O
-	O
elle	O
pas	O
semblable	O
à	O
ces	O
femmes	O
-	O
là	O
?	O

Et	O
à	O
cette	O
pensée	O
que	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
s	O
'	O
il	O
était	O
riche	O
sa	O
laideur	O
paraitrait	O
à	O
la	O
jeune	O
fille	O
plus	O
acceptable	O
,	O
un	O
flot	O
de	O
sang	O
lui	O
montait	O
à	O
la	O
face	O
et	O
l	O
'	O
en	O
-	O
dissait	O
encore	O
.	O

En	O
ce	O
moment	O
,	O
d	O
'	O
un	O
pas	O
grave	O
et	O
solennel	O
,	O
un	O
vieux	O
monsieur	O
gravissait	O
les	O
degrés	O
qui	O
conduisaient	O
à	O
l	O
'	O
estrade	O
;	O
il	O
était	O
vêtu	O
d	O
'	O
une	O
longue	O
redingote	O
noire	O
,	O
s	O
'	O
ouvrant	O
largement	O
sur	O
un	O
plastron	O
de	O
chemise	O
où	O
étincelaient	O
trois	O
gros	O
boutons	O
en	O
brillant	O
,	O
son	O
faux	O
col	O
se	O
cravatait	O
de	O
blanc	O
et	O
son	O
visage	O
,	O
entièrement	O
rasé	O
,	O
était	O
encadré	O
de	O
mèches	O
de	O
che	O
-	O
veur	O
gris	O
qui	O
lui	O
donnaient	O
l	O
'	O
air	O
vénérable	O
.	O

Avec	O
autorité	O
,	O
il	O
s	O
'	O
approcha	O
du	O
contrôle	O
et	O
demanda	O
à	O
Mina	B-PER
en	O
anglais	O
:	O

—	O
Master	B-PER
Ruschmacker	I-PER
?	O
...	O
Je	O
pouvais	O
lui	O
parler	O
sans	O
retard	O
?	O

Il	O
tira	O
de	O
son	O
portefeuille	O
une	O
carte	O
qu	O
'	O
il	O
tendit	O
à	O
la	O
jeune	O
fille	O
en	O
disant	O
:	O
—	O
James	B-PER
Forester	I-PER
,	O
de	O
la	B-ORG
Royal	I-ORG
Academy	I-ORG
de	I-ORG
Londres	I-ORG
.	O

A	O
ce	O
nom	O
universellement	O
connu	O
et	O
qu	O
'	O
avait	O
particulièrement	O
mis	O
en	O
lumière	O
la	O
polémique	O
dont	O
était	O
l	O
'	O
objet	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
,	O
Mina	B-PER
et	O
Panitowitch	B-PER
se	O
regardèrent	O
émus	O
.	O

Tout	O
de	O
suite	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
dit	O
à	O
l	B-PER
'	I-PER
«	I-PER
Auguste	I-PER
»	O
:	O

—	O
Conduisez	O
Monsieur	O
auprès	O
de	O
mon	O
père	O
...	O

Furieux	O
d	O
'	O
être	O
ainsi	O
troublé	O
dans	O
son	O
tête	O
-	O
à	O
-	O
tête	O
,	O
le	B-PER
Valaque	I-PER
objecta	O
:	O

—	O
Et	O
la	O
parade	O
?	O

—	O
Inutile	O
maintenant	O
;	O
la	O
représentation	O
va	O
commencer	O
.	O

Donc	O
,	O
allez	O
.	O

Grommelant	O
,	O
Pani	B-PER
invita	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
le	O
savant	O
à	O
le	O
suivre	O
et	O
,	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
couloir	O
étroit	O
,	O
gagna	O
un	O
vaste	O
espace	O
que	O
limitaient	O
,	O
formant	O
un	O
quadrilatère	O
à	O
peu	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

25	O
près	O
régulier	O
,	O
les	O
wagons	O
-	O
chariots	O
sur	O
lesquels	O
se	O
trouvaient	O
les	O
cages	O
des	O
fauves	O
,	O
les	O
tentes	O
servant	O
d	O
'	O
écurie	O
aux	O
chevaux	O
et	O
d	O
'	O
habitation	O
au	O
personnel	O
,	O
enfin	O
le	O
wagon	O
du	O
manager	O
.	O

Bientôt	O
,	O
les	O
deux	O
hommes	O
gravirent	O
un	O
petit	O
escalier	O
et	O
se	O
trouvèrent	O
sur	O
une	O
minuscule	O
terrasse	O
servant	O
de	O
vestibule	O
à	O
une	O
mignonne	O
petite	O
pièce	O
tendue	O
d	O
'	O
étoffe	O
claire	O
,	O
garnie	O
de	O
meubles	O
laqués	O
blancs	O
,	O
—	O
sans	O
aucun	O
doute	O
,	O
la	O
chambre	O
de	O
Mina	B-PER
.	O

Le	B-PER
Valaque	I-PER
,	O
après	O
avoir	O
heurté	O
à	O
une	O
porte	O
qui	O
faisait	O
communiquer	O
cette	O
première	O
pièce	O
avec	O
la	O
voisine	O
,	O
entra	O
,	O
suivi	O
de	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
.	O

—	O
Patron	O
,	O
dit	O
Pani	B-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
un	O
monsieur	O
qui	O
désire	O
vous	O
parler	O
.	O

Et	O
il	O
se	O
retira	O
,	O
laissant	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
immobile	O
sur	O
le	O
seuil	O
et	O
considérant	O
avec	O
étonnement	O
et	O
le	O
local	O
et	O
son	O
locataire	O
:	O
c	O
'	O
était	O
d	O
'	O
abord	O
une	O
vaste	O
pièce	O
que	O
fermait	O
,	O
face	O
à	O
la	O
porte	O
,	O
une	O
tenture	O
derrière	O
laquelle	O
,	O
assurément	O
,	O
se	O
cachait	O
quelque	O
chose	O
;	O
comme	O
mobilier	O
,	O
d	O
'	O
abord	O
une	O
couchette	O
allongée	O
contre	O
l	O
'	O
un	O
des	O
panneaux	O
du	O
wagon	O
,	O
puis	O
une	O
table	O
-	O
bureau	O
assez	O
grande	O
pour	O
servir	O
aux	O
repas	O
et	O
que	O
garnissaient	O
des	O
tiroirs	O
,	O
deux	O
fauteuils	O
à	O
bascule	O
et	O
quelques	O
chaises	O
.	O

L	O
'	O
homme	O
,	O
le	O
célèbre	O
Hermann	B-PER
Ruschmäcker	I-PER
,	O
était	O
en	O
hercule	O
,	O
à	O
la	O
face	O
empourprée	O
qui	O
trahissait	O
un	O
amour	O
immödéré	O
de	O
la	O
boisson	O
et	O
dont	O
les	O
poings	O
velus	O
étaient	O
capables	O
d	O
'	O
assommer	O
un	O
boeuf	O
.	O

Il	O
toisait	O
le	O
visiteur	O
d	O
'	O
un	O
gros	O
oeil	O
méfiant	O
,	O
semblant	O
prêt	O
à	O
ouvrir	O
la	O
bouche	O
pour	O
le	O
prier	O
de	O
tourner	O
les	O
talons	O
,	O
quand	O
le	O
savant	O
déclara	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
impossible	O
:	O

—	O
Sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
,	O
de	O
la	B-ORG
Royal	I-ORG
Academy	I-ORG
.	O

A	O
ce	O
nom	O
,	O
le	O
manager	O
du	B-ORG
«	I-ORG
Cirque	I-ORG
International	I-ORG
»	I-ORG
s	O
'	O
élança	O
du	O
fauteuil	O
dans	O
lequel	O
il	O
était	O
demeuré	O
confortablement	O
assis	O
et	O
se	O
précipita	O
au	O
-	O
devant	O
du	O
visiteur	O
,	O
demandant	O
:	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
vous	O
,	O
sir	O
,	O
qui	O
m	O
'	O
avez	O
télégraphié	O
ce	O
matin	O
?	O

—	O
Yes	O
.	O

Et	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
s	O
'	O
assit	O
sur	O
le	O
siège	O
que	O
lui	O
avait	O
offert	O
avec	O
empressement	O
le	O
manager	O
,	O

—	O
Vous	O
savez	O
que	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
compris	O
un	O
mot	O
à	O
votre	O
dépêche	O
.	O

Et	O
dépliant	O
un	O
papier	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
tiré	O
,	O
tout	O
froissé	O
,	O
de	O
la	O
poche	O
de	O
son	O
vêtement	O
,	O
il	O
lut	O
:	O
«	O
Ne	O
vendez	O
à	O
aucun	O
prix	O
,	O
avant	O
mon	O
arrivée	O
.	O
»	O

—	O
Comment	O
,	O
s	O
'	O
exclama	O
Forester	B-PER
,	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
compris	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
agissait	O
de	O
votre	O
singe	O
?	O

Je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
voulu	O
le	O
nommer	O
dans	O
mon	O
télégramme	O
par	O
crainte	O
d	O
'	O
une	O
indiscrétion	O
.	O

Ruschmacker	B-PER
fixait	O
sur	O
son	O
interlocuteur	O
de	O
gros	O
yeux	O
stupides	O
d	O
'	O
étonnement	O
.	O

—	O
Vendre	O
mon	O
singe	O
!	O

Mais	O
pourquoi	O
,	O
diable	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
que	O
je	O
vous	O
le	O
vende	O
?	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
ajusta	O
sur	O
son	O
nez	O
un	O
bésicle	O
d	O
'	O
or	O
,	O
demandant	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
froissé	O
:	O

—	O
Et	O
pourquoi	O
ne	O
me	O
le	O
vendriez	O
-	O
vous	O
pas	O
aussi	O
bien	O
qu	O
'	O
au	B-PER
signor	I-PER
Sanisino	I-PER
?	O

—	O
Mais	O
il	O
n	O
'	O
est	O
nullement	O
question	O
...	O

Forester	B-PER
l	O
'	O
interrompit	O
en	O
lui	O
mettant	O
sous	O
le	O
nez	O
un	O
exemplaire	O
du	O
New	O
-	B-ORG
York	I-ORG
Herald	O
.	O

—	O
Et	O
ça	O
?	O
interrogea	O
-	O
t	O
-	O
il	O
...	O

Ça	O
,	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
ça	O
veut	O
dire	O
?	O
—	O
Je	O
vous	O
le	O
demanderai	O
,	O
monsieur	B-PER
Forester	I-PER
,	O
répliqua	O
narquoisement	O
le	O
manager	O
,	O
car	O
je	O
n	O
'	O
entends	O
goutte	O
à	O
votre	O
langue	O
.	O

—	O
Voilà	O
ce	O
qui	O
m	O
'	O
est	O
tombé	O
sous	O
les	O
yeux	O
,	O
hier	O
soir	O
,	O
au	O
moment	O
où	O
le	O
service	O
de	O
santé	O
retardait	O
,	O
pour	O
je	O
ne	O
sais	O
quelle	O
stupide	O
raison	O
,	O
notre	O
débarquement	O
de	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
.	O

Et	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
traduire	O
,	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
que	O
l	O
'	O
émotion	O
faisait	O
trembler	O
un	O
peu	O
:	O
«	O
La	O
discussion	O
engagée	O
depuis	O
un	O
certain	O
temps	O
déjà	O
,	O
entre	O
l	O
'	O
éminent	O
savant	O
anglais	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
,	O
et	O
le	O
non	O
moins	O
illustre	O
savant	O
italien	O
Sanisino	B-PER
,	O
discussion	O
que	O
le	O
monde	O
entier	O
a	O
suivie	O
avec	O
un	O
intérêt	O
palpitant	O
,	O
ne	O
va	O
pas	O
tarder	O
à	O
entrer	O
dans	O
une	O
phase	O
nouvelle	O
.	O

Si	O
nos	O
renseignements	O
sont	O
bons	O
,	O
et	O
nous	O
avons	O
tout	O
lieu	O
de	O
les	O
croire	O
tels	O
,	O
le	B-PER
signor	I-PER
Sani	I-PER
-	I-PER
sino	I-PER
serait	O
en	O
pourparlers	O
avec	O
M.	B-PER
Ruschmacker	I-PER
,	O
à	O
l	O
'	O
effet	O
de	O
se	O
rendre	O
acquéreur	O
du	O
fameux	O
gorille	O
,	O
Mas	B-PER
-	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

27	O
ter	O
Bob	B-PER
,	O
sur	O
lequel	O
il	O
se	O
propose	O
de	O
poursuivre	O
ses	O
études	O
relatives	O
aux	O
ascendances	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
études	O
auxquelles	O
il	O
doit	O
sa	O
réputation	O
.	O
»	O

Ayant	O
lu	O
,	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
considéra	O
son	O
interlocuteur	O
et	O
expliqua	O
:	O

—	O
Vous	O
jugez	O
de	O
ma	O
stupeur	O
et	O
de	O
mon	O
désespoir	O
en	O
lisant	O
cette	O
nouvelle	O
,	O
moi	O
qui	O
venais	O
précisément	O
de	O
faire	O
la	O
traversée	O
d	O
'	O
Europe	B-LOC
pour	O
traiter	O
avec	O
vous	O
de	O
cette	O
vente	O
...	O

C	O
'	O
est	O
pourquoi	O
,	O
ne	O
pouvant	O
accourir	O
de	O
suite	O
,	O
je	O
vous	O
ai	O
envoyé	O
cette	O
dépêche	O
pour	O
arrêter	O
vos	O
pourparlers	O
,	O
s	O
'	O
il	O
en	O
était	O
temps	O
encore	O
.	O
—	O
Mais	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
pourparlers	O
...	O

—	O
Et	O
signor	B-PER
Sanisino	I-PER
?	O

—	O
Je	O
ne	O
le	O
connais	O
pas	O
même	O
de	O
vue	O
.	O

—	O
D	O
'	O
accord	O
,	O
mais	O
par	O
correspondance	O
?	O

—	O
Pas	O
de	O
correspondance	O
,	O
affirma	O
le	O
manager	O
.	O

Sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
considérait	O
son	O
interlocuteur	O
d	O
'	O
un	O
air	O
soupçonneux	O
:	O
visiblement	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
grande	O
confiance	O
dans	O
cette	O
déclaration	O
.	O

—	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
rien	O
ne	O
vous	O
empêche	O
de	O
traiter	O
avec	O
moi	O
.	O

—	O
De	O
quoi	O
traiter	O
?	O

—	O
De	O
la	O
vente	O
du	O
singe	O
.	O

—	O
Mon	O
singe	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
à	O
vendre	O
.	O

—	O
Songez	O
que	O
c	O
'	O
est	O
dans	O
l	O
'	O
intérêt	O
de	O
la	O
science	O
que	O
je	O
veux	O
faire	O
cette	O
acquisition	O
...	O

Mon	O
maître	O
,	O
Darwin	B-PER
,	O
a	O
posé	O
en	O
principe	O
que	O
l	O
'	O
homme	O
descend	O
du	O
singe	O
,	O
et	O
si	O
tout	O
le	O
bien	O
qu	O
'	O
on	O
dit	O
de	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
est	O
exact	O
,	O
j	O
'	O
entends	O
me	O
servir	O
de	O
lui	O
pour	O
prouver	O
d	O
'	O
éclatante	O
façon	O
l	O
'	O
exactitude	O
de	O
la	O
vérité	O
proclamée	O
par	O
l	O
'	O
éminent	O
savant	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
parlait	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
chaude	O
,	O
enthousiaste	O
,	O
sans	O
s	O
'	O
apercevoir	O
combien	O
son	O
enthousiasme	O
laissait	O
froid	O
Hermann	B-PER
Ruschmacker	I-PER
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
se	O
borna	O
à	O
répéter	O
:	O

—	O
Je	O
ne	O
veux	O
pas	O
vendre	O
mon	O
singe	O
.	O

—	O
Vous	O
ignorez	O
le	O
prix	O
que	O
j	O
'	O
en	O
veux	O
donner	O
.	O

—	O
Le	O
prix	O
m	O
'	O
importe	O
peu	O
,	O
puisque	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
le	O
vendre	O
.	O

—	O
Mille	O
livres	O
,	O
proposa	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
.	O

L	O
'	O
autre	O
avait	O
tressailli	O
,	O
mais	O
,	O
presque	O
aussitôt	O
,	O
il	O
s	O
'	O
était	O
ressaisi	O
:	O

—	O
Puisque	O
je	O
vous	O
répète	O
que	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
vendre	O
.	O

—	O
Deux	O
mille	O
livres	O
,	O
articula	O
flegmatiquement	O
sir	B-PER
Forester	I-PER
.	O

Cette	O
fois	O
,	O
le	O
manager	O
devint	O
attentif	O
.	O

—	O
Je	O
le	O
voudrais	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
au	O
bout	O
de	O
quelques	O
secondes	O
de	O
réflexion	O
,	O
que	O
je	O
ne	O
le	O
pourrais	O
pas	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
des	O
engagements	O
pris	O
pour	O
une	O
tournée	O
dans	O
les	B-LOC
Amériques	I-LOC
et	O
dont	O
le	O
point	O
terminus	O
est	O
Montréal	B-LOC
.	O

Pour	O
me	O
dégager	O
,	O
il	O
me	O
faudrait	O
payer	O
des	O
dédits	O
dont	O
l	O
'	O
ensemble	O
atteindrait	O
ou	O
presque	O
la	O
somme	O
que	O
vous	O
m	O
'	O
offrez	O
.	O

Sans	O
broncher	O
,	O
sir	B-PER
Forester	I-PER
articula	O
:	O

—	O
Je	O
paierais	O
les	O
dédits	O
ou	O
j	O
'	O
attendrais	O
que	O
votre	O
tournée	O
fût	O
finie	O
.	O

A	O
quelle	O
époque	O
devez	O
-	O
vous	O
être	O
à	O
Montréal	B-LOC
?	O

—	O
Dans	O
six	O
semaines	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
eut	O
un	O
claquement	O
de	O
langue	O
impatienté	O
:	O
ce	O
délai	O
lui	O
paraissait	O
évidemment	O
un	O
peu	O
long	O
.	O

—	O
On	O
pourrait	O
couper	O
la	O
poire	O
en	O
deux	O
,	O
proposa	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Mais	O
sans	O
doute	O
une	O
combinaison	O
avait	O
-	O
elle	O
,	O
à	O
la	O
réflexion	O
,	O
surgi	O
dans	O
l	O
'	O
esprit	O
de	O
Ruschermacker	B-PER
,	O
car	O
il	O
s	O
'	O
exclama	O
:	O

—	O
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
tout	O
cela	O
,	O
c	O
'	O
est	O
parler	O
pour	O
ne	O
rien	O
dire	O
,	O
puisque	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
vendre	O
mon	O
singe	O
.	O

—	O
Je	O
ne	O
nie	O
pas	O
que	O
votre	O
volonté	O
soit	O
telle	O
,	O
mais	O
,	O
dans	O
la	O
vie	O
,	O
combien	O
de	O
circonstances	O
viennent	O
-	O
elles	O
faire	O
obstacle	O
à	O
la	O
volonté	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
!	O
«	O
Et	O
puis	O
,	O
deux	O
mille	O
livres	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
somme	O
!	O

—	O
Possible	O
,	O
mais	O
,	O
pour	O
l	O
'	O
instant	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
décidé	O
.	O

Voyant	O
qu	O
'	O
il	O
perdrait	O
son	O
temps	O
à	O
tenter	O
de	O
vaincre	O
cet	O
entêtement	O
,	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
demanda	O
:	O

—	O
Au	O
moins	O
,	O
prenez	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
moi	O
l	O
'	O
engagement	O
d	O
'	O
honneur	O
de	O
me	O
donner	O
la	O
préférence	O
,	O
au	O
cas	O
où	O
vous	O
changeriez	O
d	O
'	O
avis	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O
cela	O
de	O
grand	O
coeur	O
!	O

prononça	O
le	O
manager	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
levé	O
,	O
indiquant	O
au	O
visiteur	O
que	O
,	O
n	O
'	O
ayant	O
plus	O
rien	O
à	O
se	O
dire	O
,	O
il	O
était	O
temps	O
de	O
prendre	O
congé	O
.	O

En	O
ce	O
moment	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
une	O
sonnette	O
retentit	O
au	O
dehors	O
et	O
Ruschermacker	B-PER
dit	O
à	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
:	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

29	O

—	O
Votre	O
Honneur	B-PER
m	O
'	O
excusera	O
,	O
mais	O
la	O
représente	O
-	O
tion	O
va	O
commencer	O
et	O
il	O
me	O
faut	O
être	O
là	O
pour	O
surveiller	O
mon	O
personnel	O
,	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
ce	O
soir	O
un	O
artiste	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
demandé	O
de	O
s	O
'	O
absenter	O
et	O
il	O
y	O
a	O
un	O
petit	O
raccord	O
à	O
faire	O
.	O

Il	O
avait	O
,	O
tout	O
en	O
parlant	O
,	O
accompagné	O
sir	B-PER
Forester	I-PER
jusqu	O
'	O
à	O
une	O
seconde	O
porte	O
qui	O
ouvrait	O
directement	O
sur	O
un	O
petit	O
escalier	O
descendant	O
par	O
quatre	O
marches	O
vers	O
le	O
sol	O
et	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Anglais	I-MISC
,	O
après	O
avoir	O
respectueusement	O
salué	O
,	O
prit	O
congé	O
.	O

Après	O
son	O
départ	O
,	O
le	O
manager	O
revint	O
lentement	O
sur	O
ses	O
pas	O
,	O
se	O
frottant	O
les	O
mains	O
dans	O
un	O
geste	O
satisfait	O
et	O
murmurant	O
:	O

—	O
Il	O
ira	O
bien	O
jusqu	O
'	O
à	O
trois	O
mille	O
livres	O
;	O
et	O
avec	O
trois	O
mille	O
livres	O
on	O
peut	O
faire	O
.	O

Il	O
eut	O
un	O
hochement	O
de	O
tête	O
dans	O
la	O
direction	O
du	O
grand	O
rideau	O
qui	O
fermait	O
la	O
pièce	O
à	O
son	O
extrémité	O
et	O
ajouta	O
:	O

—	O
Ah	O
!	O
mon	O
vieux	O
Bob	B-PER
,	O
si	O
,	O
grâce	O
à	O
toi	O
,	O
je	O
pouvais	O
enfin	O
atteindre	O
au	O
but	O
,	O
quel	O
déluge	O
de	O
carottes	O
et	O
de	O
sucre	O
!	O

Puis	O
brusquement	O
:	O
—	O
J	O
'	O
en	O
écrirai	O
demain	O
à	O
Cassabère	B-PER
...	O

Ah	O
!	O

s	O
'	O
il	O
avait	O
pu	O
se	O
douter	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
sous	O
la	O
main	O
,	O
dans	O
la	O
personne	O
du	B-PER
clown	I-PER
Piwit	I-PER
,	O
le	O
propre	O
fils	O
de	O
son	O
ancien	O
camarade	O
de	O
la	O
légion	O
,	O
sans	O
doute	O
eût	O
-	O
il	O
trouvé	O
plus	O
commode	O
de	O
lui	O
confier	O
son	O
message	O
.	O

Mais	O
comment	O
eût	O
-	O
il	O
deviné	O
Jean	B-PER
Cassabère	I-PER
sous	O
le	O
surnom	O
anglais	O
dont	O
il	O
s	O
'	O
était	O
affublé	O
?	O

Cependant	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
au	B-LOC
«	I-LOC
Cirque	I-LOC
International	I-LOC
»	I-LOC
,	O
la	O
représentation	O
se	O
poursuivait	O
avec	O
son	O
éclatAccu	O
-	O
tumé	O
,	O
Piwit	B-PER
sortait	O
de	O
wagon	O
à	O
la	B-LOC
gare	I-LOC
de	I-LOC
Maldonado	I-LOC
et	O
,	O
sautant	O
dans	O
une	O
voiture	O
,	O
roulait	O
à	O
toute	O
vitesse	O
sur	O
la	O
grande	O
route	O
toute	O
blanche	O
de	O
neige	O
,	O
entre	O
les	O
champs	O
tout	O
noirs	O
.	O

Au	O
fur	O
et	O
à	O
mesure	O
qu	O
'	O
il	O
approchait	O
du	O
terme	O
de	O
son	O
voyage	O
,	O
il	O
se	O
sentait	O
étreint	O
par	O
une	O
angoisse	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
grande	O
:	O
ainsi	O
qu	O
'	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
dit	O
à	O
Mina	B-PER
,	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
une	O
mince	O
affaire	O
de	O
venir	O
dire	O
au	B-PER
vieux	I-PER
Cassabère	I-PER
:	O

—	O
Mon	O
père	O
,	O
je	O
vous	O
ai	O
odieusement	O
trompé	O
,	O
depuis	O
quatre	O
ans	O
:	O
les	O
études	O
que	O
vous	O
étiez	O
si	O
fier	O
de	O
me	O
faire	O
faire	O
,	O
je	O
les	O
ai	O
abandonnées	O
pour	O
suivre	O
,	O
sous	O
un	O
nom	O
d	O
'	O
emprunt	O
,	O
une	O
écuyère	O
de	O
cirque	O
,	O
fort	O
honnête	O
fille	O
assurément	O
,	O
mais	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
certainement	O
pas	O
la	O
bru	O
que	O
vous	O
auriez	O
choisie	O
,	O
car	O
vous	O
aviez	O
de	O
l	O
'	O
ambition	O
pour	O
moi	O
,	O
vous	O
me	O
vouliez	O
préparé	O
à	O
tenir	O
dans	O
le	O
monde	O
la	O
place	O
à	O
laquelle	O
me	O
donnerait	O
droit	O
la	O
grosse	O
fortune	O
que	O
vous	O
laisseriez	O
...	O
«	O
Eh	O
bien	O
!	O

sous	O
la	O
perruque	O
d	O
'	O
étoupe	O
et	O
le	O
costume	O
bariolé	O
d	O
'	O
un	O
clown	O
,	O
je	O
fais	O
des	O
culbutes	O
dans	O
un	O
cirque	O
:	O
voilà	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
à	O
vous	O
apprendre	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
et	O
par	O
-	O
dessus	O
le	O
marché	O
,	O
je	O
viens	O
vous	O
prier	O
de	O
vouloir	O
bien	O
donner	O
votre	O
consentement	O
à	O
mon	O
mariage	O
avec	O
Mina	B-PER
Ruschmacker	I-PER
,	O
l	O
'	O
écuyère	O
en	O
question	O
.	O

On	O
imagine	O
que	O
la	O
perspective	O
d	O
'	O
un	O
pareil	O
discours	O
à	O
tenir	O
comme	O
entrée	O
en	O
matière	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
faite	O
pour	O
donner	O
grand	O
courage	O
au	O
malheureux	O
garçon	O
;	O
il	O
savait	O
bien	O
que	O
la	O
tendresse	O
maternelle	O
serait	O
plus	O
aisée	O
à	O
conquérir	O
,	O
mais	O
il	O
n	O
'	O
ignorait	O
pas	O
que	O
son	O
père	O
avait	O
une	O
volonté	O
que	O
peu	O
de	O
choses	O
pouvaient	O
faire	O
plier	O
.	O

Aussi	O
,	O
l	O
'	O
impatience	O
bien	O
naturelle	O
qu	O
'	O
il	O
éprouvait	O
à	O
embrasser	O
ses	O
parents	O
s	O
'	O
atténuait	O
-	O
elle	O
de	O
l	O
'	O
appréhension	O
de	O
la	O
scène	O
terrible	O
qui	O
l	O
'	O
attendait	O
.	O

Mélancoliquement	O
,	O
il	O
regardait	O
par	O
la	O
portière	O
de	O
la	O
voiture	O
voltiger	O
les	O
blancs	O
papillons	O
de	O
neige	O
qui	O
brouillait	O
le	O
paysage	O
inconnu	O
au	O
milieu	O
duquel	O
il	O
courait	O
.	O
.	O

Brusquement	O
,	O
le	O
cocher	O
arrêta	O
son	O
attelage	O
et	O
,	O
sautant	O
à	O
terre	O
,	O
ouvrit	O
la	O
portière	O
,	O
disant	O
:	O

—	O
Il	O
faut	O
descendre	O
ici	O
,	O
señor	O
:	O
la	O
route	O
maintenant	O
est	O
trop	O
défoncée	O
par	O
les	O
charrois	O
pour	O
que	O
j	O
'	O
y	O
risque	O
mes	O
chevaux	O
;	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
vous	O
êtes	O
arrivé	O
où	O
presque	O
,	O
car	O
,	O
d	O
'	O
ici	O
,	O
on	O
voit	O
les	O
toits	O
de	O
l	O
'	O
hacienda	O
.	O

Et	O
de	O
son	O
fouet	O
tendu	O
à	O
bout	O
de	O
bras	O
,	O
il	O
désignait	O
de	O
hautes	O
cheminées	O
qui	O
dominaient	O
la	O
touffe	O
sombre	O
des	O
arbres	O
.	O

Jean	B-PER
Cassabère	I-PER
mit	O
pied	O
à	O
terre	O
et	O
d	O
'	O
un	O
bon	O
pas	O
marcha	O
dans	O
la	O
direction	O
indiquée	O
par	O
le	O
cocher	O
.	O

Avec	O
une	O
hésitation	O
,	O
il	O
poussa	O
la	O
porte	O
charretière	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

31	O
qui	O
fermait	O
la	O
cour	O
dans	O
laquelle	O
il	O
pénétra	O
et	O
,	O
tout	O
droit	O
,	O
se	O
dirigea	O
vers	O
l	O
'	O
entrée	O
qu	O
'	O
indiquait	O
un	O
auvent	O
de	O
paille	O
protégeant	O
une	O
manière	O
de	O
petit	O
perron	O
en	O
briques	O
.	O

Là	O
,	O
après	O
avoir	O
hésité	O
un	O
moment	O
,	O
un	O
peu	O
interloqué	O
par	O
l	O
'	O
absence	O
de	O
toute	O
lumière	O
,	O
il	O
heurta	O
.	O

Rien	O
!	O

Seul	O
un	O
profond	O
silence	O
accueillit	O
son	O
appel	O
.	O

Étonné	O
,	O
il	O
recommença	O
une	O
seconde	O
,	O
puis	O
une	O
troisième	O
fois	O
,	O
sans	O
obtenir	O
de	O
meilleur	O
résultat	O
.	O

Alors	O
,	O
ma	O
foi	O
,	O
il	O
prit	O
peur	O
et	O
appela	O
.	O

Toujours	O
rien	O
,	O
ou	O
cependant	O
,	O
pour	O
être	O
dans	O
le	O
vrai	O
,	O
il	O
crut	O
bien	O
percevoir	O
,	O
en	O
tendant	O
l	O
'	O
oreille	O
,	O
un	O
léger	O
bruit	O
,	O
très	O
indistinct	O
,	O
quelque	O
chose	O
qui	O
ressemblait	O
à	O
un	O
gémissement	O
.	O

Une	O
sueur	O
froide	O
inonda	O
les	O
tempes	O
du	O
jeune	O
homme	O
qui	O
se	O
mit	O
à	O
frapper	O
à	O
coups	O
de	O
poing	O
,	O
appelant	O
désespérément	O
son	O
père	O
et	O
sa	O
mère	O
.	O

Puis	O
,	O
soudain	O
,	O
la	O
peur	O
l	O
'	O
aiguillonnant	O
d	O
'	O
atroce	O
façon	O
,	O
il	O
avisa	O
une	O
échelle	O
qu	O
'	O
il	O
approcha	O
du	O
mur	O
et	O
qui	O
lui	O
permit	O
d	O
'	O
atteindre	O
une	O
fenêtre	O
étroite	O
percée	O
à	O
la	O
hauteur	O
du	O
premier	O
étage	O
et	O
dont	O
il	O
réussit	O
à	O
forcer	O
un	O
volet	O
;	O
ensuite	O
,	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
coude	O
il	O
enfonça	O
un	O
carreau	O
,	O
passa	O
sa	O
main	O
par	O
l	O
'	O
ouverture	O
ainsi	O
pratiquée	O
et	O
tourna	O
la	O
crémone	O
.	O

Une	O
fois	O
l	O
'	O
appui	O
de	O
la	O
croisée	O
escaladé	O
,	O
il	O
sauta	O
dans	O
la	O
pièce	O
,	O
s	O
'	O
orienta	O
au	O
milieu	O
de	O
l	O
'	O
obscurité	O
,	O
trouva	O
une	O
porte	O
,	O
sortit	O
sur	O
un	O
palier	O
d	O
'	O
escalier	O
dont	O
,	O
quatre	O
à	O
quatre	O
,	O
il	O
descendit	O
les	O
marches	O
,	O
ce	O
qui	O
le	O
conduisit	O
à	O
une	O
manière	O
de	O
grand	O
vestibule	O
,	O
sur	O
lequel	O
ouvraient	O
plusieurs	O
portes	O
.	O

La	O
première	O
contre	O
laquelle	O
se	O
rua	O
le	O
jeune	O
homme	O
fut	O
précisément	O
celle	O
de	O
la	O
grande	O
salle	O
où	O
agonisaient	O
ses	O
parents	O
.	O

Comme	O
un	O
fou	O
,	O
il	O
se	O
précipita	O
:	O
la	O
lampe	O
,	O
de	O
sa	O
mèche	O
carbonisée	O
,	O
dont	O
s	O
'	O
embuantait	O
l	O
'	O
atmosphère	O
,	O
éclairait	O
vaguement	O
cette	O
scène	O
d	O
'	O
horreur	O
.	O

Le	O
premier	O
soin	O
du	O
jeune	O
homme	O
fut	O
d	O
'	O
écarter	O
du	O
poële	O
,	O
à	O
demi	O
éteint	O
maintenant	O
,	O
le	O
corps	O
convulsé	O
de	O
son	O
père	O
:	O
le	O
malheureux	O
,	O
les	O
chairs	O
des	O
pieds	O
en	O
partie	O
carbonisées	O
,	O
était	O
évanoui	O
;	O
non	O
loin	O
,	O
sa	O
femme	O
,	O
haillonnée	O
,	O
roulait	O
des	O
yeux	O
hagards	O
,	O
des	O
yeux	O
fous	O
.	O

C	O
'	O
était	O
elle	O
dont	O
,	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
les	O
gémissements	O
avaient	O
été	O
entendus	O
de	O
son	O
fils	O
.	O

Aussitôt	O
débarrassée	O
de	O
ses	O
entraves	O
,	O
Dolorès	B-PER
s	O
'	O
était	O
redressée	O
et	O
,	O
sans	O
même	O
prendre	O
le	O
temps	O
d	O
'	O
embrasser	O
son	O
enfant	O
,	O
s	O
'	O
était	O
précipitée	O
par	O
la	O
pièce	O
,	O
criant	O
:	O

—	O
Vite	O
,	O
détache	O
ton	O
père	O
et	O
porte	O
-	O
le	O
sur	O
le	O
lit	O
,	O
làbas	O
,	O
dans	O
le	O
coin	O
.	O

Elle	O
cherchait	O
de	O
l	O
'	O
alcool	O
pour	O
lui	O
abllutionner	O
la	O
face	O
et	O
les	O
mains	O
afin	O
de	O
le	O
faire	O
revenir	O
à	O
lui	O
;	O
il	O
était	O
à	O
craindre	O
,	O
si	O
on	O
ne	O
se	O
hâtait	O
de	O
l	O
'	O
arracher	O
à	O
ce	O
coma	O
,	O
que	O
la	O
mort	O
ne	O
s	O
'	O
emparât	O
de	O
lui	O
.	O

Le	O
corps	O
du	O
vieux	O
Cassabère	B-PER
,	O
une	O
fois	O
étendu	O
sur	O
le	O
lit	O
du	O
valet	O
de	O
ferme	O
,	O
Jean	B-PER
demanda	O
,	O
tout	O
en	O
aidant	O
sa	O
mère	O
à	O
frictionner	O
les	O
membres	O
raidis	O
du	O
vieillard	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
quoi	O
?	O

Qu	O
'	O
est	O
-	O
il	O
arrivé	O
?	O

Quels	O
sont	O
les	O
misérables	O
?	O

D	O
'	O
une	O
voix	O
tremblante	O
,	O
la	O
pauvre	O
Dolorès	B-PER
bégaya	O
:	O

—	O
Comment	O
saurais	O
-	O
je	O
?	O

J	O
'	O
étais	O
allée	O
à	O
la	O
ville	O
.	O

Quand	O
je	O
suis	O
rentrée	O
,	O
des	O
hommes	O
se	O
sont	O
jetés	O
sur	O
moi	O
,	O
m	O
'	O
ont	O
interrogée	O
sur	O
des	O
choses	O
que	O
j	O
'	O
ignore	O
.	O

Alors	O
,	O
ils	O
ont	O
voulu	O
me	O
traiter	O
comme	O
ils	O
ont	O
traité	O
ton	O
père	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
évanouie	O
et	O
quand	O
je	O
suis	O
revenue	O
à	O
moi	O
,	O
ils	O
étaient	O
partis	O
.	O
«	O
J	O
'	O
étais	O
seule	O
avec	O
mon	O
pauvre	O
Antoine	B-PER
et	O
j	O
'	O
avais	O
désespéré	O
de	O
me	O
débarrasser	O
des	O
cordes	O
qui	O
me	O
ligotaient	O
,	O
quand	O
j	O
'	O
ai	O
entendu	O
frapper	O
et	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
reconnu	O
ta	O
voix	O
.	O

—	O
Des	O
voleurs	O
?	O

interrogea	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

—	O
Je	O
ne	O
sais	O
...	O

Au	O
même	O
instant	O
,	O
un	O
gémissement	O
sortit	O
des	O
lèvres	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Cassabère	I-PER
,	O
dont	O
les	O
paupières	O
se	O
soulevèrent	O
.	O

Un	O
moment	O
,	O
il	O
attacha	O
un	O
oeil	O
vitreux	O
sur	O
le	O
visage	O
anxieux	O
de	O
son	O
fils	O
penché	O
vers	O
lui	O
;	O
puis	O
une	O
flamme	O
brilla	O
dans	O
sa	O
prunelle	O
.	O

—	O
Père	O
,	O
murmura	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
père	O
,	O
me	O
reconnaissez	O
-	O
vous	O
?	O

Le	O
malheureux	O
,	O
dont	O
les	O
yeux	O
s	O
'	O
étaient	O
fermés	O
,	O
les	O
rouvrit	O
et	O
ses	O
lèvres	O
balbutièrent	O
:	O

—	O
Jean	B-PER
!	O

Puis	O
un	O
hurlement	O
de	O
douleur	O
jaillit	O
de	O
sa	O
gorge	O
,	O
comme	O
un	O
râle	O
dernier	O
,	O
et	O
sa	O
tête	O
se	O
renversa	O
en	O
arrière	O
...	O

—	O
Mère	O
!	O

clama	O
Jean	B-PER
épouvanté	O
,	O
mère	O
!	O

Il	O
est	O
...	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

33	O
Dolorès	B-PER
se	O
jeta	O
sur	O
le	O
corps	O
de	O
son	O
mari	O
et	O
,	O
ayant	O
ausculté	O
la	O
poitrine	O
,	O
se	O
releva	O
,	O
murmurant	O
:	O

—	O
Evanoui	O
,	O
c	O
'	O
est	O
la	O
souffrance	O
.	O

Songe	O
que	O
ces	O
misérables	O
l	O
'	O
ont	O
brûlé	O
vif	O
pour	O
lui	O
arracher	O
son	O
secret	O
.	O

Et	O
avec	O
une	O
précaution	O
infinie	O
elle	O
pansait	O
ses	O
pieds	O
ensanglantés	O
,	O
tuméfiés	O
,	O
les	O
lui	O
enveloppant	O
de	O
linges	O
imbibés	O
d	O
'	O
huile	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
à	O
grand	O
renfort	O
d	O
'	O
alcool	O
,	O
son	O
fils	O
tentait	O
de	O
le	O
faire	O
revenir	O
à	O
lui	O
.	O

Au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
grand	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
d	O
'	O
efforts	O
,	O
Cassabère	B-PER
reprit	O
enfin	O
possession	O
de	O
lui	O
-	O
même	O
...	O

—	O
Jean	B-PER
,	O
mon	B-PER
Jean	B-PER
!	O

murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
dolente	O
.	O

C	O
'	O
est	O
toi	O
!	O

C	O
'	O
est	O
bien	O
toi	O
!	O

Dans	O
ses	O
mains	O
tremblantes	O
,	O
il	O
avait	O
pris	O
la	O
tête	O
de	O
son	O
fils	O
et	O
la	O
couvrait	O
de	O
baisers	O
.	O

Puis	O
,	O
il	O
considéra	O
sa	O
femme	O
et	O
demanda	O
:	O

—	O
Et	O
toi	O
,	O
ma	O
pauvre	O
Dolorès	B-PER
,	O
que	O
t	O
'	O
ont	O
fait	O
ces	O
bandits	O
?	O

—	O
Ils	O
se	O
sont	O
enfuis	O
subitement	O
,	O
me	O
laissant	O
attachée	O
.	O

Sans	O
doute	O
avaient	O
-	O
ils	O
entendu	O
arriver	O
Jean	B-PER
...	O

Mais	O
,	O
soudain	O
Cassabère	B-PER
poussa	O
une	O
clameur	O
sauvage	O
:	O

—	O
Non	O
!	O

Non	O
!	O

Je	O
me	O
souviens	O
maintenant	O
!	O
...	O

Oui	O
,	O
au	O
milieu	O
de	O
mes	O
souffrances	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
oublié	O
...	O

Le	O
paier	O
!	O

Il	O
a	O
pris	O
le	O
papier	O
!	O

Et	O
à	O
sa	O
femme	O
:	O

—	O

Le	O
reçu	O
de	O
la	O
poste	O
!	O
...	O

Il	O
te	O
l	O
'	O
a	O
arraché	O
et	O
le	O
nom	O
lui	O
a	O
tout	O
appris	O
...	O

—	O
Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
lire	O
...	O

Mais	O
,	O
subitement	O
redressé	O
sur	O
son	O
séant	O
,	O
Cassabère	B-PER
dit	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
pleine	O
d	O
'	O
énergie	O
à	O
son	O
fils	O
:	O

—	O
Ecoute	O
,	O
tu	O
peux	O
,	O
si	O
tu	O
le	O
veux	O
,	O
sauver	O
la	O
situation	O
,	O
tu	O
vas	O
courir	O
à	O
Montevideo	B-LOC
trouver	O
un	O
certain	O
...	O

Mais	O
il	O
s	O
'	O
arrêta	O
,	O
jeta	O
sur	O
sa	O
femme	O
un	O
regard	O
étrange	O
et	O
gronda	O
:	O

—	O
Laisse	O
-	O
nous	O
,	O
femme	O
;	O
nous	O
avons	O
à	O
causer	O
,	O
nous	O
deux	O
,	O
Jean	B-PER
.	O

Etonnée	O
,	O
Dolorès	B-PER
regarda	O
son	O
fils	O
,	O
mais	O
Cassabère	B-PER
surprit	O
ce	O
regard	O
et	O
déclara	O
laconiquement	O
:	O

—	O
Il	O
est	O
mauvais	O
que	O
les	O
femmes	O
soient	O
mêlées	O
aux	O
affaires	O
des	O
hommes	O
.	O

La	O
pauvre	O
créature	O
,	O
tête	O
basse	O
,	O
sortit	O
de	O
la	O
pièce	O
.	O

Alors	O
,	O
Cassabère	B-PER
,	O
que	O
l	O
'	O
effort	O
fait	O
par	O
lui	O
avait	O
abattu	O
,	O
béjaya	O
:	O

—	O
Approche	O
,	O
Jean	B-PER
,	O
et	O
écoute	O
-	O
moi	O
sans	O
m	O
'	O
interrompre	O
...	O

Je	O
sens	O
que	O
mes	O
forces	O
s	O
'	O
en	O
vont	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
un	O
geste	O
de	O
terreur	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O
protesta	O
Cassabère	B-PER
,	O
ne	O
crains	O
rien	O
,	O
dans	O
notre	O
famille	O
,	O
on	O
a	O
l	O
'	O
âme	O
chevillée	O
dans	O
le	O
corps	O
et	O
du	O
moment	O
que	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
mort	O
du	O
coup	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
des	O
chances	O
d	O
'	O
en	O
revenir	O
.	O
«	O
Seulement	O
,	O
comprends	O
-	O
tu	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
tu	O
partes	O
de	O
suite	O
et	O
si	O
je	O
m	O
'	O
évanouissais	O
...	O

Il	O
était	O
devenu	O
tout	O
pâle	O
et	O
sa	O
voix	O
avait	O
tellement	O
baissé	O
que	O
les	O
derniers	O
mots	O
prononcés	O
étaient	O
presque	O
inintelligibles	O
.	O

—	O
Père	O
,	O
supplia	O
Jean	B-PER
...	O

Mais	O
,	O
une	O
fois	O
encore	O
,	O
Cassabère	B-PER
se	O
raidit	O
et	O
,	O
avec	O
une	O
extraordinaire	O
force	O
de	O
volonté	O
,	O
il	O
réussit	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
sur	O
l	O
'	O
ordre	O
d	O
'	O
Amilcar	B-PER
Fabiani	I-PER
,	O
tu	O
retien	O
-	O
dras	O
bien	O
ce	O
nom	O
-	O
là	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
été	O
torturé	O
,	O
volé	O
.	O
«	O
Je	O
n	O
'	O
avais	O
plus	O
le	O
plan	O
entre	O
les	O
mains	O
.	O

J	O
'	O
étais	O
donc	O
bien	O
tranquille	O
,	O
ils	O
auraient	O
pu	O
m	O
'	O
arracher	O
la	O
chair	O
par	O
lambeaux	O
qu	O
'	O
il	O
leur	O
eût	O
été	O
impossible	O
de	O
s	O
'	O
emparer	O
du	O
papier	O
.	O

Il	O
suffoquait	O
et	O
ses	O
doigts	O
se	O
crispaient	O
sur	O
les	O
draps	O
.	O

—	O
Père	O
,	O
ne	O
parlez	O
plus	O
!	O

supplia	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

Mais	O
,	O
entêté	O
,	O
Cassabère	B-PER
se	O
cramponnait	O
à	O
la	O
vie	O
.	O

—	O
Malheureusement	O
,	O
poursuivit	O
-	O
il	O
dans	O
un	O
souffle	O
,	O
ils	O
ont	O
trouvé	O
sur	O
Dolorès	B-PER
le	O
reçu	O
de	O
la	O
poste	O
et	O
sur	O
le	O
reçu	O
il	O
y	O
avait	O
le	O
nom	O
du	O
destinataire	O
;	O
donc	O
,	O
maintenant	O
,	O
ce	O
gueux	O
de	O
Fabiani	B-PER
sait	O
où	O
se	O
trouve	O
le	O
plan	O
d	O
'	O
In	B-PER
-	I-PER
Abbala	I-PER
,	O
et	O
il	O
ne	O
reculera	O
pas	O
devant	O
un	O
nouveau	O
crime	O
pour	O
tenter	O
de	O
s	O
'	O
en	O
emparer	O
.	O
«	O
S	O
'	O
il	O
réussit	O
,	O
ce	O
sont	O
des	O
millions	O
et	O
des	O
millions	O
,	O
tu	O
entends	O
?	O
qui	O
nous	O
échappent	O
.	O

Il	O
faut	O
donc	O
courir	O
le	O
prévenir	O
pour	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
tienne	O
sur	O
ses	O
gardes	O
...	O

tu	O
as	O
compris	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
...	O
courir	O
...	O

Va	O
...	O
va	O
...	O

La	O
voix	O
de	O
Cassabère	B-PER
s	O
'	O
éteignait	O
dans	O
un	O
râle	O
...	O

—	O
Père	O
,	O
gémit	O
Jean	B-PER
,	O
épouvanté	O
,	O
père	O
!	O
...	O
Puis	O
,	O
voyant	O
que	O
le	O
vieillard	O
ne	O
répondait	O
pas	O
,	O
il	O
appela	O
désespérément	O
:	O

—	O
Maman	O
!	O
...	O
maman	O
!	O
...	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

Comme	O
Dolorès	B-PER
entrait	O
en	O
coup	O
de	O
vent	O
,	O
Cassabère	B-PER
rouvrit	O
les	O
yeux	O
et	O
trouva	O
la	O
force	O
de	O
répéter	O
:	O

—	O
Va	O
...	O
va	O
vite	O
...	O

—	O
Mais	O
chez	O
qui	O
,	O
père	O
,	O
chez	O
qui	O
voulez	O
-	O
vous	O
que	O
j	O
'	O
aille	O
?	O

Les	O
yeux	O
de	O
Cassabère	B-PER
se	O
désorbitèrent	O
de	O
stupeur	O
et	O
d	O
'	O
épouvante	O
.	O

Comment	O
!	O

il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
dit	O
le	O
nom	O
!	O

Mais	O
aurait	O
-	O
il	O
la	O
force	O
?	O
...	O

Il	O
se	O
redressa	O
sur	O
son	O
séant	O
et	O
béjaya	O
,	O
luttant	O
effroyablement	O
contre	O
la	O
défaillance	O
qui	O
déjà	O
l	O
'	O
étreignait	O
:	O

—	O
C	O
'	O
est	O
...	O

C	O
'	O
est	O
...	O

Il	O
eut	O
un	O
râle	O
de	O
désespoir	O
,	O
ses	O
mains	O
se	O
portèrent	O
crispées	O
à	O
sa	O
gorge	O
,	O
comme	O
si	O
elles	O
eussent	O
voulu	O
la	O
débarrasser	O
d	O
'	O
une	O
étreinte	O
invisible	O
,	O
puis	O
il	O
répéta	O
encore	O
:	O

—	O
C	O
'	O
est	O
...	O
C	O
'	O
est	O
...	O

A	O
deux	O
mains	O
,	O
il	O
se	O
saisit	O
les	O
tempes	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
eût	O
espéré	O
contraindre	O
sa	O
mémoire	O
à	O
lui	O
obéir	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O
béjaya	B-PER
-	O
t	O
-	O
il	O
dans	O
un	O
râle	O
,	O
je	O
ne	O
peux	O
pas	O
...	O

je	O
ne	O
peux	O
pas	O
...	O

Et	O
il	O
demeura	O
là	O
,	O
hébété	O
,	O
fixant	O
dans	O
l	O
'	O
espace	O
des	O
yeux	O
fous	O
,	O
tandis	O
que	O
sa	O
femme	O
et	O
son	O
fils	O
,	O
penchés	O
vers	O
lui	O
,	O
tentaient	O
de	O
surprendre	O
dans	O
son	O
regard	O
vide	O
le	O
secret	O
qui	O
y	O
demeurait	O
enfoui	O
.	O

CHAPITRE	O
III	O

MASTER	B-PER
BOB	I-PER
EST	O
MORT	O
...	O

VIVE	O
MASTER	B-PER
BOB	I-PER
!	O

C	O
'	O
était	O
,	O
quinze	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
la	O
dernière	O
représentation	O
à	O
Montevideo	B-LOC
du	B-ORG
«	I-ORG
Cirque	I-ORG
International	I-ORG
»	I-ORG
;	O
aussi	O
la	O
foule	O
immense	O
s	O
'	O
écrasait	O
-	O
elle	O
sur	O
les	O
gradins	O
,	O
curieuse	O
d	O
'	O
applaudir	O
une	O
fois	O
encore	O
aux	O
merveilleux	O
exercices	O
de	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
.	O

Accompagnée	O
par	O
de	O
maigres	O
applaudissements	O
,	O
l	O
'	O
écuyère	O
à	O
panneaux	O
salua	O
le	O
public	O
de	O
baisers	O
prétentieux	O
et	O
disparut	O
.	O

L	O
'	O
orchestre	O
alors	O
attaqua	O
brusquement	O
un	O
air	O
entraînant	O
,	O
sorte	O
de	O
pot	O
pourri	O
dans	O
lequel	O
se	O
reconnaissaient	O
des	O
mesures	O
de	O
tous	O
les	O
airs	O
nationaux	O
européens	O
,	O
que	O
coupaient	O
tout	O
à	O
coup	O
des	O
notes	O
bizarres	O
,	O
pareilles	O
à	O
des	O
cris	O
de	O
bête	O
fauve	O
.	O

Des	O
clameurs	O
alors	O
éclatèrent	O
,	O
scandant	O
des	O
voix	O
qui	O
criaient	O
sur	O
l	O
'	O
air	O
des	O
lampions	O
:	O

—	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

Master	B-PER
Bob	I-PER
!	O

C	O
'	O
était	O
en	O
effet	O
la	O
marche	O
de	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
qu	O
'	O
exécutaient	O
les	O
instruments	O
avec	O
un	O
bruit	O
de	O
tonnerre	O
.	O

Et	O
presque	O
aussitôt	O
parut	O
en	O
piste	O
un	O
singulier	O
trio	O
:	O

C	O
'	O
était	O
d	O
'	O
abord	O
,	O
vêtu	O
d	O
'	O
un	O
fantaisiste	O
costume	O
de	O
garçonnet	O
,	O
un	O
grand	O
singe	O
qui	O
,	O
béret	O
en	O
tête	O
et	O
le	O
cou	O
cercle	O
d	O
'	O
un	O
col	O
marin	O
,	O
poussait	O
devant	O
lui	O
un	O
cerceau	O
.	O

Derrière	O
venait	O
un	O
couple	O
extraordinaire	O
dont	O
la	O
vue	O
suffisait	O
à	O
provoquer	O
un	O
fou	O
rire	O
:	O
deux	O
singes	O
,	O
grands	O
comme	O
le	O
premier	O
et	O
qui	O
s	O
'	O
avançaient	O
au	O
bras	O
l	O
'	O
un	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

L	O
'	O
un	O
était	O
vêtu	O
d	O
'	O
un	O
ample	O
pantalon	O
à	O
carreaux	O
,	O
sur	O
lequel	O
flottaient	O
les	O
pans	O
d	O
'	O
une	O
redingote	O
à	O
la	O
hongroise	O
,	O
croisée	O
sur	O
un	O
gilet	O
à	O
fleurs	O
.	O

Un	O
col	O
exagéré	O
,	O
cravaté	O
à	O
la	O
mode	O
de	O
dix	O
-	O
huit	O
cent	O
trente	O
,	O
lui	O
coupait	O
les	O
oreilles	O
.	O

Comme	O
coiffure	O
,	O
il	O
portait	O
,	O
légèrement	O
incliné	O
sur	O
la	O
tempè	O
droite	O
,	O
à	O
la	O
façon	O
des	O
«	O
lions	O
»	O
d	O
'	O
autrefois	O
,	O
un	O
phénomnal	O
chapeau	O
tromblon	O
à	O
longs	O
poils	O
hirsutes	O
.	O

Un	O
gros	O
cigare	O
aux	O
dents	O
,	O
une	O
canne	O
à	O
la	O
main	O
,	O
il	O
poitrinait	O
,	O
ainsi	O
qu	O
'	O
un	O
vieux	O
beau	O
,	O
orgueilleux	O
de	O
son	O
physique	O
.	O

L	O
'	O
autre	O
quadrumane	O
trottinait	O
à	O
son	O
côté	O
,	O
avec	O
des	O
allures	O
de	O
petite	O
vieille	O
.	O

Il	O
était	O
vêtu	O
d	O
'	O
une	O
robe	O
d	O
'	O
indienne	O
sur	O
laquelle	O
,	O
prétentieusement	O
,	O
était	O
jeté	O
un	O
antique	O
cachemire	O
de	O
chapeau	O
de	O
la	O
forme	O
dite	O
«	O
cabriolet	O
»	O
le	O
coiffait	O
,	O
encadrant	O
son	O
visage	O
poilu	O
de	O
mèches	O
de	O
cheveux	O
gris	O
tire	O
-	O
bouchonnant	O
de	O
façon	O
grotesque	O
.	O

Une	O
ombrelle	O
et	O
un	O
sac	O
à	O
main	O
complétaient	O
le	O
costume	O
.	O

Après	O
avoir	O
fait	O
lentement	O
le	O
tour	O
de	O
la	O
piste	O
,	O
le	O
cavalier	O
saluant	O
du	O
chapeau	O
,	O
sa	O
compagne	O
inclinant	O
la	O
tête	O
,	O
ils	O
prirent	O
place	O
à	O
une	O
table	O
où	O
on	O
leur	O
servit	O
un	O
DANS	O
LA	O
PEAU	O
D	O
'	O
UN	O
SINGE	O
!	O

37	O
lunch	O
auquel	O
ils	O
firent	O
honneur	O
,	O
ainsi	O
qu	O
'	O
un	O
couple	O
d	O
'	O
élégants	O
humains	O
.	O

Le	O
gamin	O
,	O
pendant	O
que	O
se	O
délectaient	O
ses	O
parents	O
,	O
se	O
livrait	O
à	O
mille	O
farces	O
dont	O
sont	O
coutumiers	O
les	O
garçons	O
de	O
cet	O
âge	O
.	O

Tantôt	O
,	O
il	O
sautait	O
à	O
la	O
corde	O
avec	O
son	O
cerceau	O
,	O
tantôt	O
,	O
le	O
lançant	O
à	O
toute	O
allure	O
,	O
il	O
passait	O
au	O
travers	O
ainsi	O
qu	O
'	O
à	O
travers	O
un	O
panneau	O
de	O
papier	O
,	O
et	O
assez	O
adroitement	O
pour	O
ne	O
point	O
l	O
'	O
arrêter	O
dans	O
sa	O
course	O
.	O

Bientôt	O
,	O
à	O
force	O
de	O
supplications	O
,	O
il	O
sut	O
obtenir	O
de	O
ses	O
parents	O
qu	O
'	O
ils	O
se	O
livrassent	O
,	O
en	O
sa	O
compagnie	O
,	O
à	O
une	O
partie	O
de	O
sauts	O
de	O
mouton	O
,	O
ce	O
qui	O
mit	O
l	O
'	O
assistance	O
en	O
joie	O
.	O

Mais	O
le	O
mari	O
et	O
la	O
femme	O
ayant	O
eu	O
la	O
fantaisie	O
de	O
se	O
lancer	O
dans	O
le	O
tourbillon	O
d	O
'	O
une	O
valse	O
entraînante	O
,	O
le	O
«	O
petit	O
»	O
se	O
permit	O
de	O
traduire	O
par	O
une	O
attitude	O
irres	O
-	O
pectiveuse	O
les	O
sentiments	O
que	O
faisaient	O
naître	O
en	O
lui	O
ces	O
exercices	O
chorégraphiques	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
en	O
fallut	O
pas	O
davantage	O
pour	O
lui	O
faire	O
administrer	O
par	O
sa	O
mère	O
une	O
formidable	O
raclée	O
,	O
suivie	O
d	O
'	O
un	O
pourchas	O
homérique	O
à	O
travers	O
tous	O
les	O
gradins	O
du	O
cirque	O
.	O

Pendant	O
que	O
la	O
mère	O
reconduisait	O
hors	O
de	O
piste	O
le	O
vilain	O
garnement	O
,	O
le	O
père	O
reprenait	O
place	O
à	O
table	O
,	O
et	O
ayant	O
allumé	O
un	O
cigare	O
,	O
se	O
plongeait	O
dans	O
la	O
lecture	O
de	O
son	O
journal	O
.	O

Sa	O
compagne	O
,	O
l	O
'	O
ayant	O
rejoint	O
,	O
se	O
livrait	O
à	O
mille	O
petites	O
agaceries	O
pour	O
le	O
contraindre	O
à	O
s	O
'	O
occuper	O
d	O
'	O
elle	O
.	O

Ce	O
furent	O
ensuite	O
les	O
exercices	O
classiques	O
:	O
sauts	O
périlleux	O
,	O
culbutes	O
,	O
roues	O
,	O
etc.	O
,	O
etc.	O
,	O
qu	O
'	O
ils	O
exécutèrent	O
avec	O
une	O
maestria	O
vraiment	O
humaine	O
.	O

Les	O
applaudissements	O
éclatàient	O
de	O
toutes	O
parts	O
.	O

Assis	O
dans	O
l	O
'	O
enceinte	O
réservée	O
,	O
sir	B-PER
James	I-PER
Forester	I-PER
suivait	O
avec	O
un	O
intérêt	O
croissant	O
les	O
acrobaties	O
du	O
couple	O
.	O

Assurément	O
,	O
même	O
pour	O
ce	O
savant	O
habitué	O
cependant	O
à	O
se	O
méfier	O
de	O
toute	O
impression	O
première	O
et	O
à	O
ne	O
rien	O
accepter	O
que	O
sous	O
bénéfice	O
d	O
'	O
inventaire	O
,	O
il	O
y	O
aurait	O
eu	O
là	O
matière	O
à	O
crier	O
au	O
miracle	O
.	O

Mais	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
croyait	O
pas	O
aux	O
miracles	O
,	O
il	O
était	O
par	O
contre	O
animé	O
d	O
'	O
une	O
conviction	O
qui	O
lui	O
faisait	O
admettre	O
par	O
le	O
raisonnement	O
ce	O
que	O
son	O
scepticisme	O
lui	O
eût	O
fait	O
repousser	O
.	O

Oui	O
,	O
mille	O
fois	O
oui	O
!	O

il	O
y	O
avait	O
dans	O
le	O
moindre	O
geste	O
,	O
dans	O
la	O
plus	O
petite	O
attitude	O
de	O
ces	O
animaux	O
plus	O
de	O
preuves	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
en	O
fallait	O
pour	O
asseoir	O
solidement	O
la	O
vérité	O
de	O
ses	O
théories	O
.	O

Oui	O
,	O
c	O
'	O
taient	O
là	O
des	O
manifestations	O
véritablement	O
humaines	O
,	O
et	O
le	O
savant	O
témoignait	O
par	O
ses	O
applaudissements	O
de	O
son	O
enthousiasme	O
.	O

Que	O
Master	B-PER
Bob	I-PER
fut	O
le	O
père	O
ou	O
seulement	O
le	O
grandpère	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
il	O
était	O
impossible	O
de	O
nier	O
qu	O
'	O
un	O
lien	O
étroit	O
l	O
'	O
unissait	O
à	O
l	O
'	O
humanité	O
.	O

Ce	O
n	O
'	O
était	O
qu	O
'	O
une	O
question	O
d	O
'	O
échelon	O
intermédiaire	O
.	O

Soudain	O
,	O
après	O
un	O
exercice	O
d	O
'	O
équilibre	O
qui	O
révélait	O
chez	O
les	O
artistes	O
,	O
non	O
seulement	O
une	O
adresse	O
véritablement	O
merveilleuse	O
,	O
mais	O
encore	O
une	O
intelligence	O
de	O
tout	O
premier	O
ordre	O
,	O
l	O
'	O
un	O
d	O
'	O
eux	O
,	O
celui	O
qui	O
portait	O
un	O
costume	O
de	O
femme	O
,	O
s	O
'	O
avança	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
piste	O
et	O
,	O
retirant	O
le	O
masque	O
poilu	O
qui	O
lui	O
couvrait	O
le	O
visage	O
,	O
salua	O
au	O
milieu	O
d	O
'	O
applaudissements	O
frénétiques	O
.	O

C	O
'	O
était	O
Jean	B-PER
Cassabère	I-PER
.	O

D	O
'	O
accord	O
avec	O
sa	O
mère	O
,	O
il	O
était	O
revenu	O
prendre	O
sa	O
place	O
dans	O
la	O
troupe	O
de	O
Ruschmacker	B-PER
,	O
comptant	O
qu	O
'	O
un	O
hasard	O
lui	O
permettrait	O
de	O
découvrir	O
le	O
secret	O
dont	O
son	O
père	O
ne	O
lui	O
avait	O
livré	O
que	O
la	O
moitié	O
.	O

La	O
vie	O
du	O
vieux	O
Basque	B-MISC
ne	O
courait	O
aucun	O
danger	O
;	O
frappé	O
d	O
'	O
amnésie	O
,	O
il	O
devait	O
attendre	O
du	O
temps	O
seul	O
une	O
guérison	O
qui	O
ne	O
pouvait	O
être	O
que	O
fort	O
longue	O
,	O
et	O
Dolorès	B-PER
,	O
aidée	O
d	O
'	O
un	O
contremaître	O
,	O
pouvait	O
suffire	O
à	O
diriger	O
l	O
'	O
exploitation	O
de	O
l	O
'	O
hacienda	O
.	O

Rassuré	O
sur	O
ces	O
deux	O
points	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
était	O
revenu	O
à	O
Montevideo	B-LOC
après	O
cinq	O
jours	O
d	O
'	O
absence	O
,	O
cachant	O
à	O
tous	O
le	O
motif	O
de	O
son	O
absence	O
et	O
le	O
drame	O
auquel	O
il	O
avait	O
été	O
mêlé	O
.	O
