ROMAN	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
MACHINE	I-PER
PAR	O
LE	B-PER
ROMANCIER	I-PER
MASQUÉ	I-PER
	
Jour	O
de	O
fiançailles	O
.	O
	
M.	B-PER
le	I-PER
capitaine	I-PER
Barthe	I-PER
demande	O
si	O
Madame	O
peut	O
le	O
recevoir	O
....	O
»	O
	
Mme	B-PER
Hector	I-PER
Villard	I-PER
,	O
une	O
grande	O
femme	O
sèche	O
et	O
autoritaire	O
,	O
qui	O
sirotait	O
son	O
café	O
tout	O
en	O
discourant	O
à	O
son	O
ordinaire	O
avec	O
décision	O
et	O
sans	O
admettre	O
de	O
réplique	O
,	O
se	O
leva	O
précipitamment	O
.	O
«	O
Mais	O
,	O
faites	O
entrer	O
,	O
Germain	B-PER
,	O
voyons	O
...	O
	
Tout	O
de	O
suite	O
ici	O
...	O
	
et	O
prévenez	O
Mlle	B-PER
Reine	I-PER
,	O
qui	O
doit	O
être	O
dans	O
sa	O
chambre	O
,	O
que	O
son	O
fiancé	O
est	O
là	O
....	O
	
Ou	O
bien	O
non	O
,	O
vous	O
servirez	O
une	O
autre	O
tasse	O
de	O
café	O
et	O
M.	B-PER
Pierre	I-PER
ira	O
prévenir	O
sa	O
soeur	O
....	O
	
Tu	O
entends	O
,	O
Pierre	B-PER
,	O
ce	O
que	O
je	O
te	O
dis	O
....	O
	
Tu	O
devrais	O
déjà	O
être	O
parti	O
....	O
	
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
attends	O
?	O
	
–	O
J	O
'	O
y	O
vais	O
,	O
mère	O
!	O
	
fit	O
en	O
se	O
levant	O
un	O
beau	O
garçon	O
vigoureux	O
et	O
sympathique	O
,	O
qui	O
lisait	O
un	O
instant	O
auparavant	O
un	O
journal	O
financier	O
qu	O
'	O
il	O
abandonna	O
sur	O
une	O
chaise	O
.	O
	
–	O
Et	O
puis	O
,	O
tâche	O
de	O
trouver	O
ton	O
père	O
....	O
	
Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
où	O
il	O
est	O
passé	O
....	O
	
Et	O
dis	O
-	O
lui	O
que	O
je	O
l	O
'	O
attends	O
ici	O
,	O
avec	O
le	B-PER
capitaine	I-PER
....	O
	
En	O
outre	O
,	O
essaie	O
donc	O
de	O
passer	O
un	O
peigne	O
dans	O
tes	O
cheveux	O
et	O
de	O
refaire	O
le	O
noeud	O
de	O
ta	O
cravate	O
.	O
	
Tu	O
es	O
toujours	O
fagoté	O
comme	O
un	O
contremaître	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
bien	O
la	O
peine	O
que	O
je	O
me	O
donne	O
tant	O
de	O
peine	O
pour	O
toi	O
....	O
	
Allons	O
,	O
va	O
....	O
»	O
	
A	O
ce	O
moment	O
,	O
introduit	O
par	O
le	O
domestique	O
,	O
un	O
officier	O
d	O
'	O
une	O
trentaine	O
d	O
'	O
années	O
,	O
au	O
visage	O
bruni	O
par	O
le	O
soleil	O
,	O
apparut	O
dans	O
l	O
'	O
encadrement	O
de	O
la	O
porte	O
accédant	O
dans	O
le	O
salon	O
du	O
château	O
habité	O
par	O
M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
Villard	I-PER
,	O
sur	O
le	O
versant	O
de	O
la	O
colline	O
qui	O
domine	O
le	O
chemin	O
de	O
grande	O
communication	O
de	O
Noyers	B-LOC
à	O
Tonnerre	B-LOC
.	O
	
Le	O
château	O
que	O
les	B-PER
Villard	I-PER
avaient	O
acheté	O
quatre	O
ans	O
auparavant	O
,	O
était	O
une	O
belle	O
demeure	O
du	O
XVIIIe	O
siècle	O
,	O
entourée	O
de	O
chênes	O
et	O
de	O
hêtres	O
séculaires	O
,	O
au	O
coeur	O
desquels	O
se	O
dessinait	O
un	O
élégant	O
jardin	O
à	O
la	O
française	O
.	O
	
La	O
bâtisse	O
était	O
simple	O
:	O
une	O
masse	O
imposante	O
et	O
sobre	O
,	O
composée	O
d	O
'	O
un	O
pavillon	O
central	O
et	O
de	O
deux	O
ailes	O
qu	O
'	O
éclairaient	O
,	O
à	O
chaque	O
étage	O
,	O
huit	O
larges	O
baies	O
surmontées	O
d	O
'	O
ornements	O
sculptés	O
.	O
	
Une	O
grande	O
terrasse	O
suivait	O
toute	O
la	O
façade	O
,	O
et	O
sur	O
le	O
vestibule	O
s	O
'	O
ouvraient	O
,	O
à	O
droite	O
et	O
à	O
gauche	O
,	O
le	O
salon	O
et	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
aux	O
murs	O
revêtus	O
de	O
boiseries	O
anciennes	O
,	O
et	O
dans	O
le	O
fond	O
une	O
salle	O
de	O
billard	O
.	O
«	O
Ah	O
!	O
vous	O
voilà	O
,	O
mon	O
cher	O
Albert	B-PER
....	O
	
Comment	O
se	O
fait	O
-	O
il	O
qu	O
'	O
un	O
jour	O
comme	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
vous	O
n	O
'	O
ayez	O
pu	O
venir	O
déjeuner	O
;	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
gentil	O
....	O
»	O
	
L	O
'	O
officier	O
s	O
'	O
inclinait	O
respectueusement	O
devant	O
son	O
interlocutrice	O
et	O
baisait	O
une	O
main	O
rèche	O
,	O
aux	O
doigts	O
de	O
laquelle	O
brillaient	O
trois	O
ou	O
quatre	O
bagues	O
,	O
rubis	O
,	O
saphirs	O
et	O
solitaire	O
d	O
'	O
une	O
eau	O
magnifique	O
et	O
d	O
'	O
une	O
pureté	O
incomparable	O
.	O
	
En	O
souriant	O
,	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
s	O
'	O
excusa	O
:	O
«	O
A	O
la	O
dernière	O
minute	O
,	O
le	O
chef	O
de	O
cabinet	O
du	O
ministre	O
m	O
'	O
avait	O
donné	O
rendez	O
-	O
vous	O
pour	O
onze	O
heures	O
,	O
ce	O
matin	O
.	O
	
Je	O
n	O
'	O
ai	O
eu	O
que	O
le	O
temps	O
de	O
sauter	O
dans	O
le	O
train	O
de	O
treize	O
heures	O
.	O
	
Je	O
m	O
'	O
excuse	O
,	O
madame	O
....	O
	
—	O
Appelez	O
-	O
moi	O
ma	O
mère	O
,	O
mon	O
enfant	O
....	O
	
Votre	O
mère	O
....	O
	
Je	O
le	O
serai	O
bientôt	O
....	O
	
Encore	O
deux	O
mois	O
et	O
Reine	B-PER
sera	O
votre	O
femme	O
....	O
	
Je	O
peux	O
être	O
fier	O
d	O
'	O
un	O
fils	O
tel	O
que	O
vous	O
....	O
	
Mais	O
ma	O
parole	O
,	O
vous	O
êtes	O
venu	O
en	O
petite	O
tenue	O
?	O
	
Oh	O
,	O
Reine	B-PER
sera	O
désolée	O
....	O
	
Elle	O
qui	O
espérait	O
vous	O
voir	O
en	O
grand	O
uniforme	O
...	O
et	O
moimême	O
....	O
»	O
	
L	O
'	O
officier	O
éclata	O
de	O
rire	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
avoue	O
que	O
je	O
n	O
'	O
y	O
ai	O
pas	O
pensé	O
;	O
l	O
'	O
épée	O
,	O
les	O
épaulettes	O
et	O
la	O
tunique	O
ne	O
sont	O
pas	O
une	O
tenue	O
très	O
commode	O
pour	O
voyager	O
.	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
que	O
je	O
sois	O
en	O
grand	O
uniforme	O
ou	O
en	O
tenue	O
de	O
campagne	O
,	O
je	O
suis	O
toujours	O
le	O
même	O
,	O
et	O
je	O
vous	O
assure	O
que	O
je	O
suis	O
moins	O
gêné	O
....	O
	
Laissons	O
ma	O
...	O
ma	O
«	O
ferblanterie	O
»	O
pour	O
les	O
cérémonies	O
officielles	O
....	O
»	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
louéha	O
vers	O
les	O
minces	O
rubans	O
qui	O
décoraient	O
la	O
vareuse	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
et	O
qui	O
disaient	O
,	O
malgré	O
leur	O
modestie	O
et	O
leur	O
peu	O
d	O
'	O
apparence	O
,	O
la	O
valeur	O
et	O
les	O
hauts	O
faits	O
de	O
guerre	O
de	O
leur	O
titulaire	O
:	O
la	B-ORG
Légion	I-ORG
d	I-ORG
'	I-ORG
honneur	I-ORG
,	O
la	O
croix	O
de	O
guerre	O
des	B-ORG
T.	I-ORG
O.	I-ORG
E.	I-ORG
,	O
la	O
médaille	B-ORG
du	B-LOC
Maroc	I-LOC
,	O
prouvaient	O
que	O
l	O
'	O
énergie	O
et	O
le	O
courage	O
,	O
gravés	O
en	O
larges	O
traits	O
dans	O
le	O
visage	O
du	O
capitaine	B-PER
d	O
'	O
artillerie	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
,	O
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
un	O
leurre	O
.	O
	
L	O
'	O
interlocutrice	O
de	O
l	O
'	O
officier	O
riposta	O
un	O
peu	O
aigrement	O
:	O
«	O
Si	O
vous	O
ne	O
trouvez	O
pas	O
que	O
vos	O
fiançailles	O
sont	O
une	O
cérémonie	O
assez	O
importante	O
,	O
je	O
le	O
regrette	O
....	O
	
—	O
Vous	O
m	O
'	O
avez	O
dit	O
,	O
madame	O
,	O
que	O
vous	O
auriez	O
juste	O
quelques	O
intimes	O
....	O
»	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
sourit	O
et	O
minauda	O
:	O
«	O
Mais	O
nous	O
avons	O
énormément	O
de	O
relations	O
...	O
intimes	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
été	O
obligée	O
d	O
'	O
étendre	O
le	O
cercle	O
de	O
mes	O
invitations	O
....	O
	
Je	O
ne	O
pouvais	O
pas	O
prier	O
l	O
'	O
un	O
sans	O
prévenir	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
et	O
«	O
de	O
fil	O
en	O
aiguille	O
»	O
,	O
comme	O
dirait	O
mon	O
mari	O
....	O
»	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
fit	O
une	O
moue	O
:	O
	
—	O
Je	O
vois	O
ça	O
....	O
	
Une	O
cinquantaine	O
d	O
'	O
amis	O
,	O
quoi	O
?	O
	
—	O
Mettons	O
deux	O
cents	O
....	O
	
Vous	O
serez	O
plus	O
près	O
de	O
la	O
vérité	O
....	O
	
Nous	O
aurons	O
le	O
préfet	O
,	O
le	O
trésorier	O
-	O
payeur	O
général	O
,	O
quatre	O
conseillers	O
généraux	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
même	O
le	B-PER
député	I-PER
d	I-PER
'	I-PER
Avallon	I-PER
,	O
s	O
'	O
il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
retenu	O
à	O
Paris	B-LOC
par	O
une	O
séance	O
de	O
la	B-ORG
Chambre	I-ORG
....	O
	
—	O
Que	O
de	O
monde	O
!	O
...	O
J	O
'	O
oubliais	O
que	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
est	O
piqué	O
de	O
la	O
tarentule	O
politique	O
....	O
	
—	O
Parfaitement	O
....	O
	
Et	O
vous	O
devriez	O
vous	O
en	O
féliciter	O
,	O
mon	O
cher	O
Albert	B-PER
.	O
	
Si	O
mon	O
mari	O
brigue	O
les	O
suffrages	O
de	O
ses	O
concitoyens	O
et	O
parvient	O
à	O
être	O
leur	O
représentant	O
,	O
croyez	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
oubliera	O
pas	O
son	O
gendre	O
....	O
»	O
	
L	O
'	O
officier	O
grimpa	O
:	O
«	O
	
Ah	O
,	O
j	O
'	O
espère	O
bien	O
que	O
si	O
....	O
Je	O
ne	O
veux	O
rien	O
devoir	O
à	O
la	O
politique	O
,	O
moi	O
....	O
	
Et	O
je	O
le	O
prierai	O
même	O
de	O
ne	O
pas	O
me	O
mêler	O
aux	O
combinaisons	O
de	O
couloirs	O
ou	O
de	O
tribune	O
....	O
	
Je	O
suis	O
bien	O
tranquille	O
et	O
je	O
me	O
suffis	O
à	O
moimême	O
!	O
	
Ma	O
batterie	O
de	O
marche	O
,	O
mes	O
hommes	O
,	O
mon	O
«	O
bled	O
»	O
,	O
et	O
je	O
serai	O
toujours	O
parfaitement	O
heureux	O
....	O
	
—	O
Vous	O
ne	O
pensez	O
pas	O
que	O
Reine	B-PER
,	O
avec	O
sa	O
fortune	O
,	O
acceptera	O
de	O
rester	O
au	B-LOC
Maroc	I-LOC
toute	O
sa	O
vie	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
	
Nous	O
vous	O
ferons	O
détacher	O
au	B-ORG
Gouvernement	I-ORG
militaire	I-ORG
de	I-ORG
Paris	I-ORG
;	O
le	O
plus	O
brillant	O
avenir	O
s	O
'	O
offre	O
à	O
vous	O
....	O
	
—	O
Nous	O
en	O
reparlerons	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
si	O
ambitieux	O
!	O
	
Une	O
femme	O
tendre	O
et	O
aimante	O
,	O
un	O
foyer	O
paisible	O
,	O
des	O
enfants	O
sains	O
et	O
joyeux	O
,	O
voilà	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
souhaite	O
....	O
	
Ah	O
,	O
voici	O
ma	O
fiancée	O
!	O
	
N	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
Reine	B-PER
,	O
que	O
vous	O
êtes	O
de	O
mon	O
avis	O
?	O
	
—	O
De	O
quoi	O
s	O
'	O
agit	O
-	O
il	O
?	O
»	O
demanda	O
une	O
jeune	O
fille	O
brune	O
,	O
aux	O
yeux	O
gris	O
,	O
à	O
l	O
'	O
ovale	O
du	O
visage	O
très	O
pur	O
,	O
mais	O
au	O
regard	O
froid	O
,	O
aux	O
lèvres	O
minces	O
et	O
au	O
sourire	O
ambigu	O
.	O
	
En	O
quelques	O
mots	O
,	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
mit	O
la	O
nouvelle	O
venue	O
au	O
courant	O
.	O
	
Reine	B-PER
jeta	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
bref	O
à	O
sa	O
mère	O
et	O
répliqua	O
avec	O
une	O
feinte	O
douceur	O
:	O
	
—	O
Nous	O
avons	O
le	O
temps	O
d	O
'	O
en	O
parler	O
,	O
cher	O
Albert	B-PER
.	O
	
—	O
Bien	O
sûr	O
,	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
agit	O
pas	O
d	O
'	O
une	O
décision	O
immédiate	O
,	O
fit	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
.	O
	
Vous	O
verrez	O
...	O
plus	O
tard	O
....	O
	
Seulement	O
on	O
dit	O
que	O
le	O
climat	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Afrique	I-LOC
n	O
'	O
est	O
pas	O
très	O
sain	O
....	O
	
Moi	O
,	O
je	O
parle	O
pour	O
votre	O
bien	O
....	O
	
Du	O
reste	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
agit	O
pas	O
de	O
cela	O
,	O
aujourd	O
'	O
hui	O
....	O
	
Reine	B-PER
,	O
tu	O
devrais	O
voir	O
comment	O
on	O
a	O
arrangé	O
les	O
fleurs	O
dans	O
la	O
corbeille	O
.	O
	
Albert	B-PER
et	O
moi	O
,	O
nous	O
allons	O
installer	O
les	O
tables	O
de	O
bridge	O
dans	O
la	O
salle	O
de	O
billard	O
....	O
	
Venez	O
,	O
mon	O
cher	O
....	O
	
Tenez	O
,	O
Germain	B-PER
nous	O
appelle	O
....	O
	
Je	O
crois	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
un	O
renseignement	O
à	O
nous	O
demander	O
au	O
sujet	O
de	O
la	O
petite	O
«	O
sauterie	O
»	O
qui	O
précédera	O
le	O
goûter	O
....	O
»	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
leva	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
:	O
«	O
Me	O
voilà	O
transformé	O
en	O
chef	O
du	O
protocole	O
....	O
	
Si	O
mes	O
«	O
joyeux	O
»	O
me	O
voyaient	O
....	O
	
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
ils	O
diraient	O
!	O
	
Enfin	O
...	O
j	O
'	O
y	O
vais	O
...	O
	
Mais	O
,	O
avant	O
que	O
je	O
vous	O
embrasse	O
,	O
Reine	B-PER
!	O
	
Vous	O
êtes	O
ravissante	O
....	O
»	O
	
Il	O
saisit	O
la	O
jeune	O
fille	O
par	O
les	O
épaules	O
.	O
	
Mais	O
elle	O
lui	O
échappa	O
et	O
s	O
'	O
écria	O
,	O
mécontente	O
:	O
«	O
Vous	O
êtes	O
fou	O
,	O
mon	O
cher	O
....	O
	
Vous	O
allez	O
chiffonner	O
ma	O
guimpe	O
et	O
détruire	O
mon	O
indé	O
-	O
frisable	O
....	O
	
Pensez	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
venir	O
de	O
Paris	B-LOC
un	O
élève	O
d	O
'	O
Antoine	B-PER
,	O
pour	O
vous	O
faire	O
honneur	O
....	O
»	O
	
—	O
Vivement	O
le	O
mariage	O
,	O
alors	O
....	O
	
En	O
voilà	O
un	O
métier	O
que	O
d	O
'	O
être	O
fiancé	O
....	O
	
—	O
Quel	O
enfant	O
vous	O
êtes	O
!	O
s	O
'	O
exclama	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
.	O
	
Ma	O
parole	O
,	O
Reine	B-PER
est	O
plus	O
sérieuse	O
que	O
vous	O
....	O
	
—	O
Tant	O
pis	O
!	O
	
fit	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
.	O
	
J	O
'	O
aimerais	O
qu	O
'	O
elle	O
le	O
fût	O
moins	O
....	O
	
Regardez	O
Pierre	B-PER
,	O
il	O
a	O
beau	O
être	O
toujours	O
fichu	O
comme	O
quatre	O
sous	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
plus	O
charmant	O
camarade	O
que	O
je	O
connaisse	O
....	O
	
Bonjour	O
,	O
mon	O
vieux	O
....	O
»	O
Le	O
beau	O
-	O
fils	O
de	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
—	O
car	O
il	O
était	O
né	O
d	O
'	O
un	O
premier	O
mariage	O
,	O
et	O
n	O
'	O
était	O
que	O
le	O
demi	O
-	O
frère	O
de	O
Reine	B-PER
	
—	O
revenait	O
sur	O
la	O
terrasse	O
;	O
il	O
serra	O
la	O
main	O
du	O
jeune	O
officier	O
.	O
	
Il	O
était	O
un	O
peu	O
plus	O
dépeigné	O
que	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
;	O
ses	O
cheveux	O
bouclés	O
,	O
rebelles	O
à	O
la	O
brosse	O
et	O
à	O
toutes	O
les	O
gommes	O
adragantes	O
,	O
retombaient	O
en	O
une	O
mèche	O
posée	O
comme	O
une	O
virgule	O
sur	O
son	O
front	O
large	O
et	O
net	O
.	O
	
Sa	O
bellemère	O
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
«	O
Oh	O
,	O
la	O
coquetterie	O
n	O
'	O
empêche	O
pas	O
le	O
mérite	O
....	O
	
On	O
voit	O
bien	O
que	O
Pierre	B-PER
n	O
'	O
est	O
pas	O
mon	O
fils	O
et	O
les	O
droits	O
que	O
ma	O
sollicitude	O
constante	O
m	O
'	O
ont	O
donnés	O
sur	O
lui	O
sont	O
bien	O
peu	O
de	O
chose	O
....	O
	
Il	O
n	O
'	O
en	O
fait	O
qu	O
'	O
à	O
sa	O
tête	O
et	O
il	O
a	O
la	O
plus	O
mauvaise	O
caboche	O
que	O
je	O
connaisse	O
.	O
	
En	O
tout	O
cas	O
,	O
tu	O
me	O
feras	O
le	O
plaisir	O
,	O
je	O
te	O
l	O
'	O
ai	O
déjà	O
dit	O
,	O
de	O
te	O
changer	O
pour	O
la	O
réception	O
....	O
	
Tu	O
as	O
compris	O
....	O
	
Ma	O
parole	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
plus	O
maîtresse	O
chez	O
moi	O
.	O
	
Tu	O
oublies	O
un	O
peu	O
trop	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
ici	O
qu	O
'	O
une	O
seule	O
personne	O
qui	O
commande	O
....	O
	
Ce	O
n	O
'	O
est	O
vraiment	O
pas	O
la	O
peine	O
d	O
'	O
avoir	O
dépensé	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
dépensé	O
,	O
par	O
pure	O
générosité	O
,	O
en	O
ta	O
faveur	O
,	O
pour	O
te	O
voir	O
toujours	O
aussi	O
indifférent	O
!	O
	
Tu	O
as	O
trouvé	O
ton	O
père	O
?	O
...	O
»	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
assistait	O
interdit	O
à	O
cette	O
explosion	O
de	O
mauvaise	O
humeur	O
et	O
d	O
'	O
aveux	O
intimes	O
,	O
auxquels	O
un	O
tas	O
de	O
nuances	O
et	O
de	O
menus	O
faits	O
l	O
'	O
avaient	O
cependant	O
déjà	O
préparé	O
.	O
	
Ayant	O
perdu	O
sa	O
mère	O
peu	O
après	O
sa	O
naissance	O
,	O
Pierre	B-PER
Villard	I-PER
avait	O
été	O
élevé	O
par	O
sa	O
belle	O
-	O
mère	O
,	O
car	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
s	O
'	O
était	O
remarié	O
,	O
un	O
an	O
à	O
peine	O
après	O
la	O
mort	O
de	O
sa	O
première	O
femme	O
:	O
il	O
avait	O
épousé	O
une	O
jeune	O
fille	O
riche	O
des	O
environs	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
très	O
jolie	O
,	O
ni	O
d	O
'	O
un	O
caractère	O
très	O
commode	O
,	O
mais	O
qui	O
lui	O
avait	O
apporté	O
un	O
million	O
de	O
dot	O
,	O
disait	O
-	O
on	O
,	O
et	O
de	O
splendides	O
«	O
espérances	O
»	O
.	O
	
Quand	O
on	O
connaissait	O
l	O
'	O
ambition	O
d	O
'	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
,	O
ingénieur	O
des	O
Arts	B-ORG
et	I-ORG
Métiers	I-ORG
,	O
dont	O
les	O
parents	O
,	O
des	O
bourgeois	O
de	O
belle	O
situation	O
ruinés	O
par	O
un	O
krack	O
boursier	O
,	O
s	O
'	O
étaient	O
saignés	O
aux	O
quatre	O
veines	O
pour	O
lui	O
permettre	O
de	O
sortir	O
d	O
'	O
une	O
bonne	O
école	O
,	O
on	O
comprenait	O
que	O
l	O
'	O
industriel	O
n	O
'	O
eût	O
pas	O
hésité	O
à	O
sacrifier	O
la	O
beauté	O
à	O
la	O
fortune	O
!	O
	
Le	O
père	O
de	O
Clarisse	B-PER
Rapace	I-PER
—	O
c	O
'	O
était	O
le	O
nom	O
de	O
la	O
nouvelle	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
—	O
avait	O
fait	O
fortune	O
,	O
dans	O
la	O
pratique	O
de	O
l	O
'	O
usure	O
,	O
et	O
comme	O
«	O
marchand	O
de	O
biens	O
»	O
,	O
et	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
été	O
fâché	O
de	O
redorer	O
sa	O
réputation	O
ternie	O
en	O
s	O
'	O
alliant	O
à	O
des	O
bourgeois	O
respectables	O
et	O
aux	O
relations	O
bien	O
classées	O
.	O
	
Hector	B-PER
Villard	I-PER
,	O
très	O
audacieux	O
et	O
favorisé	O
par	O
quelques	O
années	O
de	O
prospérité	O
inouïe	O
,	O
avait	O
triplé	O
son	O
capital	O
en	O
dix	O
ans	O
,	O
construit	O
deux	O
usines	O
,	O
l	O
'	O
une	O
auprès	O
de	O
son	O
premier	O
atelier	O
de	O
tissage	O
à	O
Auxerre	B-LOC
,	O
l	O
'	O
autre	O
dans	O
un	B-LOC
faubourg	B-LOC
de	I-LOC
Troyes	I-LOC
;	O
il	O
possédait	O
encore	O
à	O
Auxerre	B-LOC
un	O
hôtel	O
,	O
place	B-LOC
du	I-LOC
Marché	I-LOC
,	O
près	O
de	O
la	B-LOC
Tour	I-LOC
de	I-LOC
l	I-LOC
'	I-LOC
Horloge	I-LOC
,	O
et	O
ce	O
château	O
où	O
il	O
passait	O
l	O
'	O
été	O
,	O
à	O
Noyers	B-LOC
.	O
	
Et	O
,	O
maintenant	O
,	O
grâce	O
à	O
l	O
'	O
union	O
de	O
sa	O
fille	O
avec	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
,	O
fils	O
d	O
'	O
un	O
magistrat	O
de	O
Tonnerre	B-LOC
décédé	O
récemment	O
,	O
mais	O
dont	O
le	O
souvenir	O
persistait	O
comme	O
un	O
synonyme	O
d	O
'	O
intégrité	O
,	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
espérait	O
briguer	O
bientôt	O
le	O
mandat	O
de	O
conseiller	O
général	O
,	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
de	O
sénateur	O
.	O
	
Pendant	O
cette	O
ascension	O
lente	O
,	O
mais	O
sûre	O
,	O
l	O
'	O
industriel	O
n	O
'	O
avait	O
pensé	O
égoïstement	O
qu	O
'	O
à	O
son	O
propre	O
avenir	O
.	O
	
Soutenu	O
,	O
poussé	O
en	O
avant	O
,	O
épaulé	O
par	O
sa	O
seconde	O
femme	O
qui	O
voulait	O
,	O
à	O
force	O
d	O
'	O
argent	O
et	O
d	O
'	O
audace	O
,	O
faire	O
oublier	O
le	O
discrédit	O
attaché	O
à	O
ses	O
origines	O
,	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
s	O
'	O
était	O
à	O
peine	O
occupé	O
de	O
son	O
premier	O
né	O
.	O
	
Pierre	B-PER
avait	O
été	O
,	O
dès	O
son	O
plus	O
jeune	O
âge	O
,	O
placé	O
comme	O
pensionnaire	O
dans	O
un	O
lycée	O
de	O
Paris	B-LOC
;	O
il	O
ne	O
revenait	O
qu	O
'	O
aux	O
grandes	O
vacances	O
au	O
logis	O
familial	O
,	O
où	O
il	O
était	O
terrorisé	O
par	O
sa	O
belle	O
-	O
mère	O
qui	O
regrettait	O
de	O
dépenser	O
quelques	O
milliers	O
de	O
francs	O
pour	O
ce	O
petit	O
orphelin	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
de	O
son	O
sang	O
.	O
	
L	O
'	O
enfant	O
avait	O
grandi	O
tout	O
seul	O
,	O
travaillant	O
avec	O
acharnement	O
,	O
admirant	O
l	O
'	O
énergie	O
paternelle	O
,	O
sans	O
l	O
'	O
aimer	O
,	O
passant	O
des	O
examens	O
,	O
subissant	O
des	O
concours	O
,	O
triomphant	O
toujours	O
,	O
sans	O
jamais	O
recevoir	O
un	O
encouragement	O
ni	O
une	O
caresse	O
.	O
	
Il	O
était	O
sorti	O
second	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
École	I-LOC
centrale	I-LOC
....	O
	
A	O
force	O
de	O
vivre	O
ainsi	O
,	O
replié	O
sur	O
luimême	O
,	O
peu	O
aimé	O
de	O
sa	O
demi	O
-	O
soeur	O
,	O
indifférent	O
à	O
sa	O
belle	O
-	O
mère	O
,	O
à	O
peine	O
embrassé	O
par	O
son	O
père	O
,	O
Pierre	B-PER
Villard	I-PER
était	O
resté	O
timide	O
et	O
devenu	O
sauvage	O
.	O
	
Entré	O
comme	O
ingénieur	O
à	O
l	O
'	O
usine	O
paternelle	O
,	O
il	O
ne	O
se	O
sentait	O
à	O
l	O
'	O
aise	O
que	O
parmi	O
ses	O
ouvriers	O
,	O
rudes	O
,	O
certes	O
,	O
mais	O
francs	O
et	O
bons	O
.	O
	
Il	O
aimait	O
aussi	O
ses	O
machines	O
,	O
ses	O
métiers	O
,	O
ses	O
tissages	O
;	O
il	O
aimait	O
à	O
demeurer	O
penché	O
sur	O
ses	O
épures	O
,	O
façonnant	O
,	O
limant	O
,	O
ajustant	O
des	O
pièces	O
qu	O
'	O
il	O
imaginait	O
pour	O
augmenter	O
le	O
rendement	O
d	O
'	O
un	O
appareil	O
ou	O
réduire	O
la	O
fatigue	O
d	O
'	O
une	O
équipe	O
d	O
'	O
ouvriers	O
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
avait	O
qu	O
'	O
un	O
ami	O
,	O
Georges	B-PER
Varnot	I-PER
,	O
son	O
aîné	O
de	O
cinq	O
ans	O
,	O
chef	O
d	O
'	O
atelier	O
dans	O
l	O
'	O
usine	O
paternelle	O
,	O
avec	O
lequel	O
il	O
passait	O
des	O
heures	O
entières	O
,	O
dans	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
appelait	O
leur	O
«	O
capharnaüm	O
»	O
,	O
à	O
oublier	O
parmi	O
la	O
matière	O
docile	O
les	O
soucis	O
de	O
l	O
'	O
esprit	O
,	O
les	O
tristesses	O
de	O
la	O
vie	O
,	O
les	O
amertumes	O
du	O
coeur	O
.	O
	
Tout	O
cela	O
,	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
le	O
savait	O
plus	O
ou	O
moins	O
.	O
	
Mais	O
quand	O
il	O
avait	O
rencontré	O
Reine	B-PER
Villard	I-PER
,	O
au	O
cours	O
d	O
'	O
un	O
bal	O
à	O
la	B-LOC
Préfecture	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Auxerre	I-LOC
,	O
deux	O
ans	O
plus	O
tôt	O
,	O
pendant	O
une	O
permission	O
de	O
détente	O
passée	O
en	O
France	B-LOC
,	O
le	O
jeune	O
officier	O
n	O
'	O
avait	O
plus	O
songé	O
qu	O
'	O
à	O
faire	O
d	O
'	O
elle	O
sa	O
femme	O
.	O
	
Vivant	O
depuis	O
cinq	O
ans	O
en	O
plein	O
bled	O
dans	O
le	B-LOC
moyen	I-LOC
Atlas	I-LOC
,	O
ayant	O
participé	O
à	O
toutes	O
les	O
actions	O
de	O
pacification	O
du	B-LOC
Sud	I-LOC
marocain	I-LOC
,	O
sevré	O
des	O
joies	O
les	O
plus	O
modestes	O
,	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
avait	O
été	O
frappé	O
du	O
coup	O
de	O
foudre	O
.	O
	
Reine	B-PER
lui	O
avait	O
semblé	O
incarner	O
la	O
femme	O
idéale	O
et	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
plus	O
pensé	O
qu	O
'	O
à	O
elle	O
.	O
	
Il	O
lui	O
avait	O
écrit	O
,	O
et	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
stylée	O
par	O
sa	O
mère	O
que	O
cette	O
recherche	O
flattait	O
,	O
avait	O
répondu	O
aux	O
lettres	O
du	O
jeune	O
officier	O
.	O
	
Des	O
fiançailles	O
s	O
'	O
étaient	O
ébauchées	O
de	O
loin	O
.	O
	
Et	O
quand	O
Albert	B-PER
était	O
revenu	O
pour	O
passer	O
quatre	O
mois	O
en	O
France	B-LOC
,	O
il	O
était	O
tout	O
à	O
son	O
bonheur	O
,	O
ne	O
voulant	O
entendre	O
ni	O
les	O
conseils	O
de	O
prudence	O
,	O
ni	O
les	O
bruits	O
qui	O
couraient	O
sous	O
le	O
manteau	O
,	O
sur	O
la	O
famille	O
dans	O
laquelle	O
il	O
entrait	O
,	O
taxant	O
de	O
jalousie	O
,	O
de	O
méchanceté	O
,	O
les	O
propos	O
anonymes	O
qui	O
parvenaient	O
jusqu	O
'	O
à	O
lui	O
.	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
la	O
probité	O
des	B-PER
Villard	I-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
mise	O
en	O
cause	O
,	O
mais	O
leurs	O
caractères	O
.	O
	
L	O
'	O
industriel	O
passait	O
pour	O
dur	O
aux	O
ouvriers	O
,	O
autoritaire	O
,	O
manquant	O
de	O
générosité	O
:	O
au	O
cours	O
d	O
'	O
une	O
crise	O
industrielle	O
dont	O
la	O
durée	O
persistante	O
créait	O
bien	O
des	O
misères	O
dans	O
la	O
région	O
,	O
n	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
pas	O
le	O
cri	O
de	O
la	O
faim	O
,	O
contre	O
la	O
richesse	O
un	O
peu	O
trop	O
voyante	O
?	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
tendre	O
à	O
son	O
beau	O
-	O
fils	O
:	O
n	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
pas	O
parce	O
que	O
ce	O
dernier	O
manquait	O
de	O
confiance	O
,	O
d	O
'	O
abandon	O
?	O
	
Si	O
Reine	B-PER
,	O
même	O
,	O
n	O
'	O
échappait	O
pas	O
aux	O
critiques	O
,	O
n	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
pas	O
plutôt	O
parce	O
qu	O
'	O
elle	O
persistait	O
dans	O
une	O
réserve	O
et	O
une	O
modestie	O
trop	O
rares	O
maintenant	O
chez	O
la	O
plupart	O
des	O
jeunes	O
filles	O
?	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
,	O
en	O
amoureux	O
aveugle	O
,	O
imposait	O
ainsi	O
silence	O
à	O
ses	O
scrupules	O
et	O
attendait	O
avec	O
impatience	O
le	O
jour	O
prochain	O
où	O
Reine	B-PER
serait	O
sienne	O
et	O
où	O
il	O
l	O
'	O
emmènerait	O
dans	O
ce	B-LOC
Grand	I-LOC
Atlas	I-LOC
,	O
où	O
rien	O
ne	O
borne	O
l	O
'	O
horizon	O
du	O
rêve	O
,	O
et	O
où	O
n	O
'	O
ont	O
pas	O
accès	O
les	O
cancans	O
.	O
	
Tandis	O
que	O
ces	O
souvenirs	O
d	O
'	O
hier	O
et	O
ces	O
visions	O
de	O
demain	O
effleuraient	O
fugitivement	O
la	O
pensée	O
du	O
jeune	O
officier	O
,	O
Pierre	B-PER
Villard	I-PER
,	O
sans	O
répondre	O
à	O
sa	O
belle	O
-	O
mère	O
,	O
disparaissait	O
dans	O
le	O
jardin	O
à	O
la	O
recherche	O
de	O
son	O
père	O
,	O
où	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
rejoignait	O
son	O
futur	O
gendre	O
,	O
non	O
sans	O
que	O
sa	O
fille	O
lui	O
eût	O
jeté	O
au	O
passage	O
,	O
en	O
désignant	O
du	O
regard	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
:	O
«	O
Ne	O
vous	O
inquiétez	O
pas	O
,	O
maman	O
....	O
»	O
Elle	O
fit	O
un	O
geste	O
qui	O
signifiait	O
qu	O
'	O
elle	O
saurait	O
bien	O
plier	O
son	O
mari	O
à	O
ses	O
volontés	O
.	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
hocha	O
la	O
tête	O
et	O
murmura	O
:	O
«	O
Celle	O
-	O
là	O
,	O
au	O
moins	O
,	O
est	O
bien	O
mon	O
enfant	O
....	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
croit	O
que	O
nous	O
donnons	O
un	O
million	O
de	O
dot	O
pour	O
que	O
notre	O
fille	O
coure	O
les	O
villes	O
de	O
garnison	O
ou	O
habite	O
le	O
désert	O
?	O
	
Ah	O
,	O
mais	O
non	O
,	O
mon	O
garçon	O
!	O
»	O
.	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
entra	O
dans	O
la	O
pièce	O
,	O
arborant	O
le	O
plus	O
aimable	O
sourire	O
pour	O
solliciter	O
du	B-PER
capitaine	I-PER
une	O
approbation	O
sur	O
l	O
'	O
agencement	O
des	O
salons	O
en	O
vue	O
de	O
la	O
réception	O
.	O
	
Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
Reine	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
retrouvé	O
Pierre	B-PER
sur	O
son	O
chemin	O
,	O
arpentait	O
avec	O
lui	O
les	O
allées	O
du	O
parc	O
,	O
sous	O
la	O
voûte	O
des	O
vieux	O
arbres	O
touffus	O
,	O
et	O
se	O
dirigeait	O
vers	O
la	O
roseraie	O
qui	O
,	O
située	O
à	O
flanc	O
de	O
coteau	O
,	O
descendait	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
route	O
.	O
«	O
Alors	O
?	O
	
Tu	O
es	O
contente	O
?	O
	
demanda	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O
	
—	O
Ne	O
t	O
'	O
inquiète	O
pas	O
de	O
cela	O
!	O
	
Albert	B-PER
est	O
tout	O
à	O
fait	O
le	O
mari	O
qu	O
'	O
il	O
me	O
faut	O
;	O
j	O
'	O
en	O
ferai	O
quelqu	O
'	O
un	O
....	O
	
—	O
Reste	O
à	O
savoir	O
si	O
c	O
'	O
est	O
son	O
ambition	O
....	O
»	O
	
La	O
jeune	O
fille	O
répliqua	O
sèchement	O
à	O
son	O
frère	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
la	O
mienne	O
et	O
cela	O
suffit	O
....	O
	
Tiens	O
,	O
voilà	O
papa	O
....	O
au	O
bout	O
de	O
l	O
'	O
allée	O
des	O
saules	O
....	O
	
Préviens	O
-	O
le	O
que	O
mon	O
fiancé	O
est	O
là	O
....	O
	
Je	O
vous	O
rejoins	O
dans	O
dix	O
minutes	O
....	O
	
Le	O
temps	O
de	O
cueillir	O
quelques	O
fleurs	O
....	O
	
Et	O
puis	O
maman	O
a	O
raison	O
....	O
	
Tu	O
es	O
fichu	O
,	O
comme	O
un	O
voleur	O
....	O
	
Tu	O
mettras	O
ton	O
costume	O
bleu	O
...	O
	
Compris	O
?	O
	
—	O
Bien	O
,	O
madame	O
,	O
»	O
fit	O
comiquement	O
Pierre	B-PER
en	O
saluant	O
sa	O
soeur	O
.	O
	
Reine	B-PER
ne	O
répondit	O
même	O
pas	O
.	O
	
Bien	O
qu	O
'	O
elle	O
fût	O
de	O
deux	O
ans	O
plus	O
jeune	O
que	O
Pierre	B-PER
,	O
elle	O
l	O
'	O
impressionnait	O
;	O
il	O
la	O
craignait	O
aussi	O
,	O
car	O
la	O
jeune	O
fille	O
pouvait	O
,	O
d	O
'	O
un	O
mot	O
ou	O
d	O
'	O
une	O
insinuation	O
,	O
déclencher	O
les	O
fureurs	O
de	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
,	O
qu	O
'	O
il	O
valait	O
mieux	O
éviter	O
à	O
tout	O
prendre	O
,	O
surtout	O
un	O
jour	O
comme	O
celui	O
-	O
ci	O
.	O
	
Une	O
algarade	O
en	O
public	O
n	O
'	O
est	O
jamais	O
agréable	O
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
vers	O
lequel	O
se	O
dirigeait	O
maintenant	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
était	O
un	O
homme	O
trapu	O
,	O
vigoureux	O
,	O
et	O
dont	O
le	O
visage	O
devenait	O
écarlate	O
à	O
la	O
moindre	O
contrariété	O
.	O
	
Confiné	O
dans	O
le	O
bureau	O
de	O
son	O
usine	O
la	O
plupart	O
du	O
temps	O
,	O
roulant	O
en	O
auto	O
le	O
reste	O
du	O
jour	O
,	O
il	O
se	O
contraignait	O
à	O
une	O
marche	O
hygiénique	O
d	O
'	O
une	O
demi	O
-	O
heure	O
après	O
chaque	O
repas	O
,	O
et	O
préparait	O
,	O
pendant	O
ces	O
brefs	O
moments	O
de	O
solitude	O
,	O
ses	O
meilleurs	O
«	O
coups	O
»	O
.	O
	
Sous	O
les	O
paupières	O
basses	O
,	O
dans	O
le	O
visage	O
envahi	O
par	O
la	O
graisse	O
,	O
le	O
regard	O
restait	O
vif	O
,	O
acéré	O
,	O
rapide	O
.	O
	
L	O
'	O
oeil	O
du	O
Maître	O
.	O
	
Ce	O
qu	O
'	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
avait	O
vu	O
,	O
jugé	O
,	O
estimé	O
,	O
décidé	O
,	O
restait	O
gravé	O
dans	O
son	O
cerveau	O
.	O
	
—	O
Papa	O
,	O
c	O
'	O
est	O
mère	O
qui	O
m	O
'	O
envoie	O
te	O
dire	O
...	O
»	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
pirouetta	O
sur	O
ses	O
talons	O
,	O
avec	O
une	O
agilité	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
eût	O
pas	O
attendue	O
de	O
son	O
âge	O
,	O
coupa	O
la	O
parole	O
à	O
son	O
fils	O
et	O
demanda	O
:	O
«	O
Quelle	O
heure	O
est	O
-	O
il	O
?	O
	
—	O
Mais	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
,	O
moi	O
....	O
	
Presque	O
quatre	O
heures	O
.	O
	
—	O
Déjà	O
....	O
Alors	O
Varnot	B-PER
est	O
en	O
retard	O
....	O
	
—	O
Tu	O
attends	O
Georges	B-PER
,	O
aujourd	O
'	O
hui	O
?	O
....	O
Il	O
viendra	O
avec	O
les	O
autres	O
invités	O
...	O
vers	O
quatre	O
heures	O
....	O
»	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
l	O
'	O
interrompit	O
:	O
«	O
Je	O
te	O
prie	O
une	O
fois	O
pour	O
toutes	O
de	O
ne	O
pas	O
appeler	O
M.	B-PER
Varnot	I-PER
par	O
son	O
prénom	O
....	O
	
Tu	O
es	O
d	O
'	O
une	O
insupportable	O
familiarité	O
avec	O
mes	O
collaborateurs	O
.	O
	
Ta	O
mère	O
me	O
l	O
'	O
a	O
déjà	O
dit	O
.	O
	
Gardons	O
nos	O
distances	O
,	O
cela	O
vaut	O
mieux	O
....	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
je	O
suis	O
très	O
mécontent	O
de	O
Var	B-LOC
-	O
not	O
....	O
	
Il	O
est	O
possible	O
que	O
je	O
sois	O
amené	O
à	O
m	O
'	O
en	O
séparer	O
....	O
	
L	O
'	O
entretien	O
d	O
'	O
aujourd	O
'	O
hui	O
doit	O
être	O
décisif	O
....	O
	
Voilà	O
le	O
fait	O
.	O
	
—	O
T	O
'	O
en	O
séparer	O
?	O
	
Georges	B-PER
...	O
,	O
enfin	O
M.	B-PER
Var	I-PER
-	O
not	O
,	O
est	O
très	O
dévoué	O
à	O
nos	O
intérêts	O
.	O
	
—	O
Dévoué	O
?	O
...	O
Varnot	B-PER
a	O
découvert	O
un	O
appareil	O
dont	O
il	O
ne	O
veut	O
me	O
céder	O
ni	O
le	O
brevet	O
,	O
ni	O
l	O
'	O
exploitation	O
....	O
	
Et	O
tu	O
appelles	O
cela	O
dévoué	O
.	O
	
—	O
Tu	O
sais	O
bien	O
que	O
le	O
métier	B-NOV
rectiligne	I-NOV
électrique	I-NOV
qu	O
'	O
a	O
inventé	O
Varnot	B-PER
pourrait	O
remplacer	O
un	O
ouvrier	O
sur	O
deux	O
....	O
	
Déjà	O
nos	O
ateliers	O
ne	O
fonctionnent	O
que	O
trente	O
heures	O
par	O
semaine	O
....	O
	
Si	O
nous	O
adoptions	O
sa	O
découverte	O
,	O
nous	O
réduirions	O
au	O
chômage	O
la	O
moitié	O
du	O
personnel	O
qui	O
travaille	O
encore	O
.	O
	
Quand	O
la	O
crise	O
sera	O
terminée	O
,	O
je	O
suis	O
sûr	O
que	O
Georges	B-PER
sera	O
d	O
'	O
accord	O
pour	O
mettre	O
son	O
invention	O
à	O
ta	O
disposition	O
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
s	O
'	O
approcha	O
de	O
son	O
fils	O
.	O
	
Les	O
pommettes	O
de	O
ses	O
joues	O
se	O
violaçaient	O
:	O
«	O
Tu	O
donnes	O
aussi	O
dans	O
ces	O
sornettes	O
....	O
	
Et	O
mes	O
frais	O
généraux	O
,	O
qui	O
est	O
-	O
ce	O
qui	O
les	O
amortit	O
?	O
...	O
Est	O
-	O
ce	O
Varnot	B-PER
,	O
toi	O
ou	O
moi	O
?	O
	
—	O
Tu	O
oublies	O
que	O
maman	O
...	O
ma	O
vraie	O
mère	O
,	O
ta	O
première	O
femme	O
,	O
était	O
une	O
ouvrière	O
....	O
	
Voudrais	O
-	O
tu	O
réduire	O
ton	O
personnel	O
à	O
la	O
famine	O
?	O
	
—	O
Je	O
te	O
prie	O
de	O
te	O
taire	O
.	O
	
J	O
'	O
ai	O
autre	O
chose	O
à	O
faire	O
qu	O
'	O
à	O
écouter	O
tes	O
conseils	O
....	O
	
Si	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
une	O
sottise	O
d	O
'	O
amoureux	O
de	O
vingt	O
ans	O
en	O
épousant	O
une	O
femme	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
de	O
mon	O
monde	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
une	O
raison	O
pour	O
continuer	O
ces	O
bévues	O
....	O
	
Qui	O
est	O
-	O
ce	O
qui	O
te	O
paie	O
ton	O
salaire	O
?	O
	
Moi	O
ou	O
les	O
ouvriers	O
?	O
	
Hein	O
?	O
	
Et	O
si	O
je	O
peux	O
réaliser	O
une	O
économie	O
,	O
honnête	O
,	O
naturelle	O
,	O
de	O
chef	O
d	O
'	O
industrie	O
,	O
qui	O
,	O
en	O
développant	O
sa	O
production	O
,	O
rend	O
service	O
à	O
son	O
pays	O
,	O
qui	O
donc	O
osera	O
me	O
critiquer	O
?	O
	
—	O
Tous	O
les	O
braves	O
gens	O
.	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
une	O
réalisation	O
comme	O
celle	O
-	O
là	O
coûterait	O
fort	O
cher	O
....	O
	
L	O
'	O
invention	O
de	O
Varnot	B-PER
nécessiterait	O
une	O
mise	O
de	O
fonds	O
de	O
trois	O
ou	O
quatre	O
cent	O
mille	O
francs	O
,	O
avant	O
de	O
donner	O
un	O
résultat	O
effectif	O
.	O
»	O
	
Le	O
gros	O
industriel	O
mit	O
la	O
main	O
sur	O
l	O
'	O
épaule	O
de	O
son	O
fils	O
et	O
le	O
secoua	O
violemment	O
:	O
«	O
	
Et	O
après	O
?	O
	
Un	O
million	O
,	O
s	O
'	O
il	O
le	O
faut	O
....	O
	
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
peut	O
faire	O
si	O
je	O
réalise	O
,	O
en	O
fin	O
de	O
compte	O
,	O
un	O
million	O
d	O
'	O
économies	O
par	O
an	O
?	O
	
Et	O
puis	O
,	O
assez	O
parlé	O
.	O
	
Ou	O
Varnot	B-PER
cédera	O
,	O
ou	O
il	O
sautera	O
....	O
	
Il	O
ira	O
faire	O
de	O
la	O
philanthropie	O
ailleurs	O
.	O
	
Nous	O
ne	O
sommes	O
pas	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Assistance	I-ORG
publique	I-ORG
....	O
	
Les	O
affaires	O
d	O
'	O
abord	O
.	O
	
Et	O
je	O
te	O
conseille	O
de	O
ne	O
pas	O
te	O
mêler	O
de	O
cette	O
histoire	O
....	O
	
Ah	O
!	O
	
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
,	O
Germain	B-PER
?	O
»	O
	
Le	O
domestique	O
précédait	O
de	O
peu	O
un	O
nouveau	O
venu	O
qui	O
s	O
'	O
arrêta	O
à	O
quelques	O
pas	O
.	O
«	O
M.	B-PER
Varnot	I-PER
demande	O
à	O
parler	O
à	O
Monsieur	O
.	O
	
—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
....	O
	
Approchez	O
,	O
Varnot	B-PER
.	O
»	O
	
Le	O
chef	O
d	O
'	O
atelier	O
des	B-LOC
usines	I-LOC
Villard	I-LOC
était	O
un	O
grand	O
garçon	O
maigre	O
,	O
au	O
visage	O
tourmenté	O
,	O
vêtu	O
simplement	O
.	O
	
Il	O
salua	O
le	O
«	O
patron	O
»	O
et	O
voulut	O
dire	O
quelques	O
mots	O
,	O
mais	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
l	O
'	O
interrompit	O
aussitôt	O
:	O
«	O
Oui	O
,	O
oui	O
,	O
pas	O
de	O
phrases	O
,	O
Varnot	B-PER
....	O
	
Vous	O
avez	O
reçu	O
ma	O
lettre	O
....	O
	
Je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
pu	O
passer	O
à	O
l	O
'	O
usine	O
depuis	O
lundi	O
....	O
	
Je	O
suis	O
fourbu	O
en	O
ce	O
moment	O
.	O
	
Alors	O
?	O
»	O
	
Georges	B-PER
Varnot	I-PER
hésitait	O
,	O
cherchant	O
ses	O
phrases	O
:	O
«	O
Écoutez	O
,	O
monsieur	O
le	O
directeur	O
,	O
je	O
ne	O
crois	O
pas	O
cela	O
possible	O
....	O
	
Certes	O
,	O
votre	O
proposition	O
me	O
flatte	O
beaucoup	O
....	O
	
L	O
'	O
association	O
que	O
vous	O
me	O
proposez	O
....	O
	
Ce	O
serait	O
peut	O
-	O
être	O
la	O
fortune	O
pour	O
moi	O
....	O
	
Ma	O
petite	O
fille	O
est	O
à	O
Berck	B-LOC
avec	O
une	O
coxalgie	O
,	O
et	O
je	O
....	O
»	O
	
L	O
'	O
industriel	O
claqua	O
des	O
doigts	O
avec	O
agacement	O
:	O
«	O
Vos	O
affaires	O
de	O
famille	O
ne	O
me	O
regardent	O
pas	O
....	O
	
Je	O
résume	O
ma	O
lettre	O
.	O
	
J	O
'	O
ai	O
entendu	O
parler	O
de	O
votre	O
invention	O
....	O
	
Mon	O
fils	O
vient	O
même	O
de	O
m	O
'	O
en	O
toucher	O
quelques	O
mots	O
....	O
	
Elle	O
m	O
'	O
intéresse	O
,	O
puisqu	O
'	O
elle	O
me	O
permet	O
de	O
réaliser	O
,	O
pour	O
une	O
même	O
production	O
,	O
une	O
réduction	O
de	O
personnel	O
,	O
par	O
conséquent	O
une	O
diminution	O
de	O
mes	O
prix	O
de	O
revient	O
....	O
	
Donc	O
,	O
je	O
vous	O
offre	O
,	O
ou	O
d	O
'	O
acheter	O
votre	O
brevet	O
,	O
ou	O
de	O
l	O
'	O
exploiter	O
avec	O
vous	O
.	O
	
—	O
Mais	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
encore	O
au	O
point	O
.	O
	
—	O
Je	O
mets	O
à	O
votre	O
disposition	O
cinq	O
cent	O
mille	O
francs	O
pour	O
construire	O
la	O
première	O
machine	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
net	O
.	O
»	O
	
L	O
'	O
ingénieur	O
eut	O
un	O
geste	O
d	O
'	O
impuissance	O
:	O
«	O
Je	O
ne	O
peux	O
pas	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Croyez	O
,	O
en	O
tout	O
cas	O
,	O
que	O
personne	O
ne	O
profitera	O
de	O
mon	O
invention	O
avant	O
vous	O
!	O
	
Je	O
m	O
'	O
engage	O
à	O
....	O
»	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
hurla	O
:	O
«	O
Eh	O
,	O
je	O
me	O
moque	O
pas	O
mal	O
de	O
vos	O
engagements	O
.	O
	
Je	O
veux	O
mettre	O
en	O
chantier	O
votre	O
machine	O
,	O
immédiatement	O
....	O
	
Elle	O
est	O
un	O
peu	O
à	O
moi	O
,	O
tout	O
de	O
même	O
:	O
c	O
'	O
est	O
chez	O
moi	O
que	O
vous	O
l	O
'	O
avez	O
conçue	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
en	O
regardant	O
travailler	O
mes	O
propres	O
machines	O
que	O
vous	O
l	O
'	O
avez	O
mise	O
au	O
point	O
....	O
	
Alors	O
?	O
	
Est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
allez	O
encore	O
me	O
parler	O
de	O
chômage	O
,	O
comme	O
Monsieur	O
mon	O
fils	O
,	O
qui	O
m	O
'	O
en	O
rebat	O
les	O
oreilles	O
toute	O
la	O
journée	O
?	O
	
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
que	O
ces	O
histoires	O
-	O
là	O
?	O
	
S	O
'	O
il	O
y	O
a	O
des	O
chômeurs	O
,	O
l	B-ORG
'	I-ORG
État	I-ORG
y	O
pourvoira	O
.	O
	
Je	O
paie	O
assez	O
d	O
'	O
impôts	O
pour	O
cela	O
.	O
	
Écoutez	O
bien	O
,	O
Varnot	B-PER
....	O
	
Quand	O
vous	O
sortirez	O
d	O
'	O
ici	O
,	O
ce	O
sera	O
ou	O
avec	O
notre	O
contrat	O
d	O
'	O
exploitation	O
signé	O
ou	O
avec	O
votre	O
congé	O
....	O
	
Je	O
vous	O
donne	O
trois	O
minutes	O
pour	O
réfléchir	O
.	O
	
Vous	O
croyez	O
que	O
je	O
suis	O
bon	O
bougre	O
.	O
	
Aujourd	O
'	O
hui	O
est	O
un	O
jour	O
de	O
bonheur	O
.	O
	
Ne	O
le	O
ternissons	O
pas	O
avec	O
des	O
lieux	O
communs	O
et	O
des	O
contes	O
à	O
dormir	O
debout	O
.	O
»	O
	
Georges	B-PER
Varnot	I-PER
avançait	O
les	O
mains	O
comme	O
pour	O
solliciter	O
un	O
répit	O
,	O
une	O
grâce	O
.	O
	
Il	O
semblait	O
affreusement	O
torturé	O
par	O
le	O
dilemme	O
en	O
face	O
duquel	O
il	O
était	O
placé	O
.	O
	
Il	O
essaya	O
d	O
'	O
expliquer	O
:	O
«	O
Écoutez	O
,	O
monsieur	O
le	O
directeur	O
,	O
je	O
sors	O
du	O
peuple	O
....	O
	
Beaucoup	O
de	O
nos	O
ouvriers	O
ont	O
à	O
peine	O
de	O
quoi	O
vivre	O
....	O
	
Cette	O
création	O
les	O
réduirait	O
à	O
la	O
misère	O
....	O
	
Attendons	O
....	O
	
Attendons	O
....	O
	
Dans	O
un	O
an	O
,	O
si	O
la	O
crise	O
est	O
enrayée	O
,	O
je	O
ne	O
verrai	O
plus	O
d	O
'	O
obstacles	O
....	O
»	O
	
Le	O
gros	O
homme	O
saisit	O
son	O
interlocuteur	O
par	O
le	O
revers	O
de	O
son	O
veston	O
fatigué	O
et	O
lui	O
cria	O
en	O
pleine	O
figure	O
:	O
«	O
Non	O
,	O
Varnot	B-PER
.	O
	
Pas	O
de	O
phrases	O
de	O
réunions	O
publiques	O
.	O
	
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
d	O
'	O
ambitions	O
politiques	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
....	O
	
et	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
avec	O
moi	O
,	O
ça	O
ne	O
prendrait	O
pas	O
....	O
	
Il	O
y	O
a	O
une	O
vérité	O
,	O
une	O
seule	O
,	O
une	O
loi	O
naturelle	O
:	O
la	O
lutte	O
pour	O
l	O
'	O
existence	O
....	O
	
Disparaissent	O
les	O
faibles	O
,	O
restent	O
maîtres	O
du	O
terrain	O
où	O
tout	O
le	O
monde	O
ne	O
peut	O
pas	O
vivre	O
,	O
les	O
forts	O
!	O
	
La	O
sentimentalité	O
,	O
c	O
'	O
est	O
un	O
affaiblissement	O
mental	O
....	O
	
Je	O
suis	O
sérieux	O
,	O
moi	O
:	O
les	O
affaires	O
sont	O
une	O
chose	O
,	O
les	O
beaux	O
sentiments	O
en	O
sont	O
une	O
autre	O
....	O
	
Les	O
beaux	O
sentiments	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
il	O
y	O
a	O
des	O
gens	O
qui	O
en	O
vivent	O
,	O
mais	O
ça	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ma	O
partie	O
.	O
	
Une	O
fois	O
....	O
deux	O
fois	O
....	O
	
Prenez	O
garde	O
....	O
	
Décidez	O
-	O
vous	O
....	O
	
Votre	O
invention	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
je	O
la	O
connais	O
mieux	O
que	O
vous	O
....	O
	
Je	O
la	O
réaliserai	O
sans	O
vous	O
.	O
	
Vous	O
m	O
'	O
attaquerez	O
,	O
vous	O
ferez	O
un	O
procès	O
....	O
	
Je	O
m	O
'	O
en	O
moque	O
!	O
...	O
L	O
'	O
affaire	O
durera	O
dix	O
ans	O
....	O
	
Allons	O
,	O
voyons	O
,	O
Varnot	B-PER
:	O
je	O
donnerai	O
dix	O
mille	O
francs	O
au	O
bureau	O
de	O
bienfaisance	O
,	O
là	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
dit	O
?	O
...	O
Vous	O
voyez	O
que	O
je	O
vous	O
comprends	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
entendu	O
,	O
hein	O
?	O
»	O
	
L	O
'	O
ingénieur	O
balbutia	O
,	O
pâle	O
comme	O
un	O
linge	O
:	O
«	O
Non	O
,	O
monsieur	O
...	O
je	O
...	O
je	O
ne	O
peux	O
pas	O
.	O
»	O
	
L	O
'	O
industriel	O
le	O
repoussa	O
avec	O
une	O
telle	O
violence	O
que	O
Georges	B-PER
Varnot	I-PER
trébucha	O
et	O
faillit	O
tomber	O
.	O
	
En	O
même	O
temps	O
,	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
vociférait	O
:	O
«	O
Soit	O
....	O
Je	O
me	O
passerai	O
de	O
vous	O
.	O
	
Réglons	O
nos	O
comptes	O
...	O
	
Vous	O
irez	O
voir	O
le	O
caissier	O
ce	O
soir	O
....	O
	
Il	O
vous	O
remettra	O
ce	O
qui	O
vous	O
est	O
dû	O
....	O
	
Et	O
vous	O
disparaîtrez	O
....	O
	
Ah	O
,	O
mon	O
gaillard	O
,	O
vous	O
voulez	O
vous	O
moquer	O
du	B-PER
père	I-PER
Villard	I-PER
....	O
	
Je	O
vous	O
jure	O
,	O
moi	O
aussi	O
,	O
que	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
demain	O
que	O
vous	O
remettrez	O
les	O
pieds	O
dans	O
une	O
usine	O
.	O
	
Allez	O
,	O
fichez	O
le	O
camp	O
....	O
	
Mais	O
allez	O
-	O
vous	O
-	O
en	O
,	O
tonnerre	O
!	O
...	O
»	O
	
Les	O
poings	O
serrés	O
,	O
la	O
mâchoire	O
crispée	O
,	O
les	O
joues	O
en	O
feu	O
,	O
Hector	B-PER
Villard	I-PER
perdait	O
toute	O
retenue	O
.	O
	
L	O
'	O
ingénieur	O
,	O
la	O
sueur	O
au	O
front	O
,	O
cherchait	O
un	O
appui	O
.	O
	
Il	O
se	O
tourna	O
vers	O
Pierre	B-PER
:	O
«	O
Dites	O
-	O
lui	O
...	O
dites	O
à	O
votre	O
père	O
....	O
»	O
	
L	O
'	O
industriel	O
foudroya	O
son	O
fils	O
:	O
«	O
Toi	O
,	O
pas	O
un	O
mot	O
,	O
si	O
tu	O
ne	O
veux	O
pas	O
partir	O
avec	O
lui	O
....	O
	
Je	O
suis	O
le	O
maître	O
chez	O
moi	O
....	O
	
Allez	O
....	O
Je	O
vous	O
chasse	O
....	O
»	O
	
—	O
Papa	O
....	O
	
—	O
Assez	O
...	O
toi	O
.	O
»	O
	
Et	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
tournant	O
le	O
dos	O
à	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
entraîna	O
violemment	O
son	O
fils	O
sous	O
les	O
arbres	O
.	O
	
Pierre	B-PER
se	O
retourna	O
cependant	O
,	O
et	O
put	O
voir	O
son	O
camarade	O
qui	O
s	O
'	O
éloignait	O
,	O
le	O
dos	O
courbé	O
,	O
vers	O
la	O
grille	O
d	O
'	O
entrée	O
du	O
parc	O
....	O
	
Il	O
réussit	O
à	O
arrêter	O
son	O
père	O
.	O
«	O
Voyons	O
,	O
papa	O
,	O
songe	O
que	O
ce	O
renvoi	O
peut	O
avoir	O
des	O
conséquences	O
désastreuses	O
pour	O
Varnot	B-PER
.	O
	
Sa	O
fille	O
est	O
malade	O
pour	O
de	O
longues	O
années	O
.	O
	
—	O
C	O
'	O
est	O
à	O
lui	O
d	O
'	O
y	O
penser	O
et	O
pas	O
à	O
moi	O
....	O
	
Quant	O
à	O
toi	O
,	O
tu	O
serais	O
tout	O
au	O
plus	O
bon	O
à	O
faire	O
une	O
soeur	O
de	O
charité	O
....	O
	
La	O
petite	O
soeur	O
Pierre	B-PER
....	O
	
Tiens	O
,	O
voilà	O
un	O
surnom	O
qui	O
te	O
restera	O
....	O
	
Petite	O
soeur	O
des	O
pauvres	O
...	O
	
ah	O
!	O
	
ah	O
!	O
»	O
	
Reine	B-PER
venait	O
vers	O
eux	O
les	O
bras	O
chargés	O
de	O
fleurs	O
.	O
	
Elle	O
se	O
mit	O
à	O
rire	O
,	O
de	O
son	O
rire	O
froid	O
,	O
en	O
fixant	O
son	O
frère	O
de	O
ses	O
yeux	O
gris	O
d	O
'	O
acier	O
.	O
	
Le	O
jeune	O
homme	O
rougit	O
et	O
murmura	O
:	O
«	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
petites	O
soeurs	O
des	O
pauvres	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
jamais	O
eu	O
de	O
petites	O
soeurs	O
des	O
riches	O
....	O
	
Ça	O
prouve	O
qu	O
'	O
elles	O
ont	O
trouvé	O
tout	O
de	O
suite	O
leur	O
voie	O
....	O
	
Adieu	O
!	O
»	O
	
Reine	B-PER
Villard	I-PER
conclut	O
méchamment	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
ça	O
,	O
à	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
....	O
	
Va	O
te	O
changer	O
,	O
et	O
tâche	O
de	O
mettre	O
une	O
autre	O
cravate	O
,	O
que	O
ce	O
cordon	O
que	O
tu	O
as	O
autour	O
du	O
cou	O
....	O
Tu	O
es	O
ridicule	O
,	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
.	O
»	O
	
Pierre	B-PER
disparut	O
dans	O
une	O
allée	O
transversale	O
qui	O
le	O
menait	O
directement	O
au	O
château	O
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
s	O
'	O
appuyait	O
sur	O
sa	O
fille	O
tendrement	O
:	O
«	O
Ah	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
besoin	O
de	O
toi	O
,	O
Reine	B-PER
....	O
	
Quand	O
tu	O
penses	O
que	O
tu	O
vas	O
t	O
'	O
en	O
aller	O
....	O
	
Qui	O
est	O
-	O
ce	O
qui	O
me	O
soutiendra	O
maintenant	O
?	O
	
—	O
N	O
'	O
aie	O
pas	O
peur	O
,	O
je	O
reviendrai	O
....	O
	
Et	O
puis	O
il	O
y	O
a	O
maman	O
:	O
elle	O
,	O
elle	O
te	O
comprend	O
....	O
	
Tiens	O
,	O
voilà	O
mon	O
fiancé	O
et	O
des	O
invités	O
....	O
	
Oublie	O
tout	O
ça	O
,	O
papa	O
....	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
Pierre	B-PER
a	O
aidé	O
Varnot	B-PER
....	O
	
Pierre	B-PER
est	O
jeune	O
,	O
mais	O
il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
sot	O
....	O
	
Il	O
comprendra	O
où	O
est	O
son	O
intérêt	O
...	O
et	O
il	O
t	O
'	O
aidera	O
à	O
reconstituer	O
le	O
secret	O
de	O
ton	O
ingénieur	O
.	O
	
—	O
Heu	O
!	O
	
heu	O
!	O
n	O
'	O
allons	O
pas	O
si	O
vite	O
...	O
,	O
conclut	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
comme	O
si	O
une	O
soudaine	O
appréhension	O
l	O
'	O
inquiétait	O
.	O
	
Ha	O
!	O
bonjour	O
,	O
Albert	B-PER
!	O
»	O
fit	O
-	O
il	O
en	O
se	O
dirigeant	O
vers	O
le	O
jeune	O
officier	O
qui	O
s	O
'	O
avançait	O
,	O
précédant	O
un	O
couple	O
élégant	O
.	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
s	O
'	O
effaça	O
pour	O
présenter	O
deux	O
arrivants	O
:	O
«	O
Monsieur	B-PER
Villard	I-PER
,	O
permettez	O
-	O
moi	O
de	O
vous	O
présenter	O
un	O
de	O
mes	O
camarades	O
de	O
l	O
'	O
«	O
X	O
»	O
:	O
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
....	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
Mme	B-PER
Gérard	I-PER
Fernel	I-PER
....	O
	
—	O
Mes	O
hommages	O
,	O
Madame	O
....	O
	
Je	O
vous	O
remercie	O
d	O
'	O
apporter	O
votre	O
grâce	O
et	O
votre	O
charme	O
aux	O
fiançailles	O
de	O
ma	O
fille	O
.	O
	
Mon	O
futur	O
gendre	O
m	O
'	O
a	O
beaucoup	O
parlé	O
de	O
vous	O
,	O
et	O
de	O
l	O
'	O
admiration	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
pour	O
votre	O
mari	O
....	O
	
Encore	O
un	O
philanthrope	O
,	O
je	O
crois	O
?	O
...	O
ajouta	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
avec	O
un	O
sourire	O
narquois	O
.	O
	
—	O
Encore	O
?	O
	
Pourquoi	O
encore	O
?	O
	
demanda	O
Gérard	B-PER
amusé	O
.	O
	
—	O
J	O
'	O
en	O
ai	O
un	O
également	O
dans	O
ma	O
famille	O
....	O
	
Je	O
vous	O
présente	O
ma	O
fille	O
,	O
madame	O
....	O
	
Reine	B-PER
,	O
tu	O
vas	O
conduire	O
Mme	B-PER
Fernel	I-PER
près	O
de	O
ta	O
maman	O
....	O
	
Je	O
te	O
rejoins	O
avec	O
ces	O
messieurs	O
....	O
	
Ah	O
!	O
voilà	O
M.	O
le	O
Préfet	O
...	O
et	O
M.	O
le	O
conseiller	O
général	O
....	O
»	O
	
Le	O
parc	O
s	O
'	O
emplissait	O
en	O
effet	O
,	O
peu	O
à	O
peu	O
.	O
	
On	O
entendait	O
dans	O
les	O
allées	O
le	O
ronronnement	O
des	O
automobiles	O
et	O
aussi	O
des	O
piaffements	O
de	O
chevaux	O
,	O
beaucoup	O
de	O
hobereaux	O
du	O
voisinage	O
étant	O
venus	O
en	O
dog	O
-	O
cart	O
ou	O
en	O
charrette	O
anglaise	O
,	O
comme	O
au	O
bon	O
vieux	O
temps	O
.	O
	
Les	O
robes	O
claires	O
se	O
mêlaient	O
harmonieusement	O
aux	O
redingotes	O
noires	O
,	O
aux	O
jaquettes	O
grises	O
et	O
aux	O
uniformes	O
officiels	O
.	O
	
Reine	B-PER
vint	O
bientôt	O
se	O
joindre	O
aux	O
groupes	O
,	O
présentant	O
son	O
fiancé	O
à	O
d	O
'	O
autres	O
jeunes	O
filles	O
,	O
amies	O
de	O
pension	O
ou	O
relations	O
d	O
'	O
été	O
,	O
qui	O
étaient	O
venues	O
en	O
foule	O
la	O
féliciter	O
en	O
ce	O
jour	O
d	O
'	O
été	O
radieux	O
.	O
«	O
Et	O
tu	O
vas	O
partir	O
au	B-LOC
Maroc	I-LOC
....	O
	
Tu	O
en	O
as	O
de	O
la	O
chance	O
!	O
	
—	O
Oh	O
,	O
je	O
reviendrai	O
vite	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
très	O
joli	O
de	O
voyager	O
!	O
	
fit	O
Reine	B-PER
,	O
à	O
condition	O
de	O
revenir	O
....	O
	
N	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
Albert	B-PER
?	O
»	O
	
Le	O
jeune	O
officier	O
ne	O
répondit	O
pas	O
.	O
	
Il	O
cherchait	O
son	O
jeune	O
beau	O
-	O
frère	O
du	O
regard	O
et	O
ne	O
le	O
trouvait	O
pas	O
.	O
	
Il	O
l	O
'	O
aimait	O
pour	O
son	O
caractère	O
franc	O
et	O
réservé	O
,	O
pour	O
son	O
regard	O
chaleureux	O
dans	O
lequel	O
on	O
sentait	O
passer	O
une	O
flamme	O
généreuse	O
et	O
sincère	O
.	O
«	O
Où	O
est	O
Pierre	B-PER
?	O
...	O
—	O
Il	O
s	O
'	O
habille	O
....	O
ou	O
il	O
rumine	O
les	O
conseils	O
de	O
papa	O
....	O
	
Ils	O
viennent	O
encore	O
de	O
se	O
disputer	O
!	O
	
Pierre	B-PER
est	O
impossible	O
...	O
comme	O
toujours	O
!	O
»	O
	
Tandis	O
que	O
Mme	B-PER
Villard	I-PER
,	O
qui	O
arborait	O
sur	O
sa	O
poitrine	O
plate	O
un	O
splendide	O
collier	O
de	O
perles	O
laiteuses	O
et	O
une	O
broche	O
ancienne	O
aux	O
pierres	O
admirables	O
,	O
s	O
'	O
empressait	O
auprès	O
de	O
ses	O
invitées	O
,	O
son	O
mari	O
pérorait	O
déjà	O
dans	O
un	O
groupe	O
,	O
formé	O
par	O
quelques	O
personnalités	O
importantes	O
de	O
la	O
région	O
.	O
	
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
s	O
'	O
était	O
séparé	O
de	O
sa	O
femme	O
et	O
écoutait	O
,	O
souriant	O
,	O
les	O
propos	O
de	O
l	O
'	O
industriel	O
,	O
qui	O
,	O
ravi	O
de	O
se	O
trouver	O
en	O
face	O
d	O
'	O
un	O
auditoire	O
choisi	O
,	O
exposait	O
ses	O
opinions	O
sur	O
la	O
situation	O
actuelle	O
:	O
«	O
	
Oui	O
,	O
messieurs	O
,	O
c	O
'	O
est	O
grâce	O
à	O
la	O
machine	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
pu	O
sauver	O
l	O
'	O
industrie	O
de	O
la	O
bonneterie	O
....	O
	
Le	O
machinisme	O
est	O
désormais	O
à	O
la	O
base	O
de	O
l	O
'	O
industrie	O
;	O
elle	O
est	O
la	O
plus	O
féconde	O
manifestation	O
du	O
génie	O
humain	O
.	O
	
—	O
Vous	O
avez	O
une	O
industrie	O
très	O
importante	O
!	O
	
fit	O
quelqu	O
'	O
un	O
qui	O
voulait	O
se	O
faire	O
bien	O
voir	O
.	O
	
—	O
Importante	O
est	O
exagéré	O
....	O
	
J	O
'	O
emploie	O
encore	O
sept	O
cents	O
ouvriers	O
à	O
Auxerre	B-LOC
et	O
cinq	O
cents	O
à	O
Troyes	B-LOC
....	O
	
Je	O
pense	O
d	O
'	O
ailleurs	O
pouvoir	O
bientôt	O
réduire	O
ce	O
chiffre	O
...	O
sans	O
restreindre	O
ma	O
fabrication	O
....	O
	
Oui	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
de	O
grands	O
projets	O
....	O
	
On	O
a	O
émis	O
le	O
regret	O
que	O
l	O
'	O
extrême	O
division	O
du	O
travail	O
et	O
l	O
'	O
usage	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
répandu	O
des	O
machines	O
aient	O
réduit	O
les	O
ouvriers	O
à	O
une	O
sorte	O
de	O
besogne	O
automatique	O
qui	O
diminue	O
leurs	O
qualités	O
individuelles	O
....	O
	
Cela	O
est	O
faux	O
,	O
car	O
le	O
travailleur	O
qui	O
exécute	O
du	O
travail	O
en	O
série	O
,	O
garde	O
toute	O
la	O
liberté	O
de	O
penser	O
à	O
perfectionner	O
la	O
machine	O
sur	O
laquelle	O
il	O
travaille	O
.	O
	
Quant	O
aux	O
ouvriers	O
promus	O
au	O
rang	O
de	O
conducteurs	O
d	O
'	O
appareils	O
mécaniques	O
,	O
ils	O
constituent	O
bientôt	O
une	O
élite	O
qui	O
s	O
'	O
élève	O
dans	O
la	O
hiérarchie	O
sociale	O
.	O
»	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
négligeait	O
d	O
'	O
ajouter	O
que	O
ces	O
phrases	O
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
de	O
lui	O
,	O
mais	O
qu	O
'	O
il	O
les	O
avait	O
puisées	O
dans	O
un	O
livre	O
,	O
vieux	O
de	O
dix	O
ans	O
,	O
dont	O
il	O
avait	O
fait	O
sa	O
lecture	O
favorite	O
.	O
	
L	O
'	O
industriel	O
suppléait	O
par	O
une	O
mémoire	O
fertile	O
à	O
son	O
manque	O
d	O
'	O
esprit	O
critique	O
et	O
à	O
son	O
LE	B-PER
MAITRE	I-PER
DU	O
BONHEUR	O
absence	O
d	O
'	O
idées	O
générales	O
.	O
	
A	O
ce	O
moment	O
Pierre	B-PER
survint	O
,	O
ayant	O
troqué	O
son	O
costume	O
de	O
sport	O
contre	O
un	O
veston	O
de	O
bonne	O
coupe	O
.	O
	
Il	O
avait	O
même	O
soigné	O
son	O
noeud	O
de	O
cravate	O
,	O
et	O
si	O
sa	O
chevelure	O
restait	O
rebelle	O
,	O
du	O
moins	O
il	O
avait	O
fait	O
un	O
effort	O
pour	O
la	O
discipliner	O
.	O
«	O
Je	O
vous	O
présente	O
mon	O
fils	O
,	O
messieurs	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
le	O
philanthrope	O
auquel	O
je	O
faisais	O
allusion	O
,	O
monsieur	B-PER
Fernel	I-PER
....	O
	
Je	O
lui	O
disais	O
encore	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
que	O
la	O
machine	O
,	O
cette	O
esclave	O
de	O
fer	O
,	O
qui	O
a	O
libéré	O
l	O
'	O
esclave	O
humain	O
,	O
est	O
intimement	O
liée	O
au	O
développement	O
de	O
l	O
'	O
industrie	O
....	O
	
Elle	O
permet	O
une	O
production	O
plus	O
abondante	O
et	O
plus	O
économique	O
.	O
	
—	O
C	O
'	O
est	O
juste	O
,	O
dit	O
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
,	O
mais	O
si	O
la	O
machine	O
crée	O
l	O
'	O
abondance	O
,	O
elle	O
crée	O
aussi	O
le	O
chômage	O
.	O
	
Le	O
chômage	O
diminue	O
le	O
pouvoir	O
d	O
'	O
achat	O
,	O
et	O
c	O
'	O
est	O
ainsi	O
que	O
la	O
machine	O
crée	O
la	O
misère	O
dans	O
l	O
'	O
abondance	O
.	O
	
—	O
Nous	O
n	O
'	O
en	O
sommes	O
pas	O
là	O
,	O
répondit	O
Villard	B-PER
,	O
un	O
peu	O
interloqué	O
de	O
trouver	O
en	O
face	O
de	O
lui	O
un	O
contradicteur	O
d	O
'	O
abord	O
,	O
et	O
qui	O
ramassait	O
les	O
idées	O
de	O
telle	O
sorte	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
pouvait	O
plus	O
répondre	O
par	O
des	O
phrases	O
vides	O
de	O
beau	O
parleur	O
....	O
	
—	O
Nous	O
n	O
'	O
en	O
sommes	O
pas	O
tout	O
à	O
fait	O
là	O
,	O
mais	O
nous	O
courons	O
à	O
la	O
catastrophe	O
.	O
	
Savez	O
-	O
vous	O
que	O
la	O
baisse	O
du	O
pouvoir	O
d	O
'	O
achat	O
,	O
par	O
an	O
,	O
se	O
chiffre	O
dans	O
le	O
monde	O
entier	O
par	O
quinze	O
cents	O
milliards	O
de	O
francs	O
?	O
	
—	O
C	O
'	O
est	O
la	O
crise	O
....	O
	
—	O
La	O
crise	O
?	O
...	O
Non	O
.	O
«	O
Tarte	O
à	O
la	O
crème	O
»	O
de	O
Molière	B-PER
,	O
la	O
crise	O
n	O
'	O
est	O
que	O
la	O
catastrophe	O
vue	O
encore	O
de	O
loin	O
....	O
	
Les	O
invités	O
de	O
Villard	B-PER
s	O
'	O
étaient	O
groupés	O
autour	O
des	O
deux	O
hommes	O
,	O
intéressés	O
par	O
cette	O
sorte	O
de	O
discussion	O
grave	O
,	O
sévère	O
,	O
serrée	O
du	O
côté	O
de	O
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
,	O
et	O
issue	O
d	O
'	O
une	O
simple	O
phrase	O
prétentieuse	O
de	O
leur	O
hôte	O
....	O
«	O
Vous	O
pouvez	O
constater	O
,	O
messieurs	O
,	O
dit	O
Villard	B-PER
d	O
'	O
un	O
air	O
moqueur	O
,	O
que	O
nous	O
n	O
'	O
en	O
sommes	O
pas	O
encore	O
à	O
la	O
ruine	O
.	O
»	O
	
Et	O
il	O
embrassait	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
son	O
château	O
et	O
son	O
parc	O
fleuri	O
....	O
	
Quelques	O
rires	O
fusèrent	O
dans	O
le	O
groupe	O
,	O
devant	O
ce	O
geste	O
de	O
mauvais	O
goût	O
....	O
	
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
,	O
sur	O
un	O
ton	O
de	O
bonne	O
humeur	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
:	O
	
—	O
Mais	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
ravi	O
,	O
cher	O
monsieur	O
....	O
	
Néanmoins	O
,	O
permettez	O
-	O
moi	O
de	O
vous	O
signaler	O
que	O
,	O
dans	O
bien	O
des	O
industries	O
,	O
l	O
'	O
esclave	O
de	O
fer	O
chôme	O
à	O
son	O
tour	O
depuis	O
quatre	O
ans	O
....	O
	
L	O
'	O
esclave	O
de	O
fer	O
dévore	O
maintenant	O
son	O
maître	O
de	O
chair	O
....	O
	
Peut	O
-	O
être	O
votre	O
tour	O
viendra	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O
»	O
	
Villard	B-PER
eut	O
malgré	O
lui	O
un	O
frisson	O
....	O
«	O
Alors	O
,	O
il	O
faut	O
supprimer	O
la	O
machine	O
?	O
	
—	O
Non	O
.	O
	
On	O
ne	O
se	O
met	O
pas	O
en	O
travers	O
du	O
progrès	O
humain	O
....	O
	
Mais	O
il	O
faut	O
le	O
suivre	O
et	O
s	O
'	O
y	O
adapter	O
.	O
	
—	O
Et	O
vous	O
avez	O
le	O
secret	O
de	O
cette	O
métamorphose	O
nécessaire	O
?	O
...	O
	
—	O
Oui	O
,	O
acquérir	O
le	O
sens	O
social	O
;	O
supprimer	O
l	O
'	O
égoïsme	O
!	O
...	O
Au	O
fur	O
et	O
à	O
mesure	O
que	O
la	O
technique	O
progresse	O
,	O
elle	O
doit	O
profiter	O
à	O
tous	O
les	O
membres	O
de	O
la	O
communauté	O
,	O
diminuer	O
le	O
labeur	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
augmenter	O
son	O
aisance	O
.	O
	
Il	O
faut	O
organiser	O
le	O
travail	O
en	O
conséquence	O
.	O
	
Dans	O
la	O
production	O
de	O
la	O
machine	O
,	O
tout	O
membre	O
de	O
l	O
'	O
activité	O
sociale	O
doit	O
avoir	O
sa	O
part	O
sociale	O
....	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
monsieur	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
Villard	B-PER
,	O
qui	O
ne	O
se	O
sentait	O
plus	O
de	O
taille	O
...	O
	
c	O
'	O
est	O
beau	O
les	O
théories	O
des	O
économistes	O
en	O
chambre	O
.	O
	
On	O
voit	O
bien	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
êtes	O
pas	O
un	O
industriel	O
!	O
...	O
	
—	O
Croyez	O
-	O
vous	O
!	O
»	O
dit	O
Fernel	B-PER
dans	O
un	O
éclat	O
de	O
rire	O
.	O
	
Mme	B-PER
Villard	I-PER
,	O
qui	O
venait	O
d	O
'	O
arriver	O
,	O
interrompit	O
la	O
discussion	O
en	O
priant	O
ses	O
invités	O
de	O
la	O
suivre	O
dans	O
les	O
salons	O
où	O
le	O
buffet	O
avait	O
été	O
préparé	O
....	O
	
Dans	O
un	O
bosquet	O
,	O
un	O
orchestre	O
se	O
faisait	O
entendre	O
...	O
	
et	O
l	O
'	O
on	O
entendait	O
,	O
venant	O
de	O
la	O
terrasse	O
,	O
le	O
tumulte	O
joyeux	O
de	O
la	O
jeunesse	O
qui	O
dansait	O
,	O
bavardait	O
,	O
s	O
'	O
amusait	O
....	O
	
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
marchait	O
à	O
côté	O
de	O
son	O
futur	O
beau	O
-	O
père	O
...	O
«	O
Vous	O
avez	O
eu	O
tort	O
,	O
cher	O
monsieur	O
,	O
de	O
dire	O
à	O
Gérard	B-PER
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
industriel	O
.	O
	
—	O
Pourquoi	O
?	O
	
Cela	O
se	O
voit	O
,	O
me	O
semble	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
	
—	O
Gérard	B-PER
et	O
son	O
père	O
sont	O
les	O
propriétaires	O
des	O
gisements	O
de	O
pétrole	O
du	B-LOC
Gard	I-LOC
,	O
une	O
affaire	O
énorme	O
...	O
et	O
l	O
'	O
on	O
estime	O
leur	O
fortune	O
à	O
plus	O
d	O
'	O
un	O
milliard	O
.	O
	
—	O
Diable	O
!	O
	
murmura	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
.	O
	
suffoqué	O
...	O
et	O
fort	O
ennuyé	O
en	O
lui	O
-	O
même	O
d	O
'	O
avoir	O
traité	O
d	O
'	O
économiste	O
en	O
chambre	O
un	O
tel	O
personnage	O
....	O
	
Mais	O
il	O
a	O
l	O
'	O
air	O
si	O
modeste	O
!	O
	
dit	O
-	O
il	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
.	O
	
—	O
Modeste	O
et	O
bon	O
,	O
»	O
conclut	O
le	O
jeune	O
officier	O
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
se	O
tut	O
.	O
	
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
avait	O
pris	O
avec	O
Pierre	B-PER
une	O
allée	O
latérale	O
.	O
«	O
Il	O
paraît	O
,	O
dit	O
en	O
plaisantant	O
Fernel	B-PER
,	O
que	O
vous	O
êtes	O
un	O
philanthrope	O
.	O
	
Or	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
qualité	O
que	O
ne	O
semble	O
pas	O
priser	O
votre	O
père	O
....	O
»	O
	
Pierre	B-PER
ne	O
put	O
s	O
'	O
empêcher	O
de	O
rire	O
:	O
«	O
Mon	O
père	O
m	O
'	O
a	O
même	O
surnommé	O
la	O
petite	O
soeur	O
des	O
pauvres	O
!	O
	
—	O
C	O
'	O
est	O
un	O
beau	O
titre	O
,	O
monsieur	O
.	O
	
—	O
Ce	O
qui	O
est	O
moins	O
beau	O
,	O
ce	O
sont	O
les	O
circonstances	O
dans	O
lesquelles	O
il	O
m	O
'	O
a	O
ainsi	O
qualifié	O
,	O
»	O
dit	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
redevenu	O
grave	O
.	O
	
Et	O
il	O
traça	O
en	O
quelques	O
mots	O
l	O
'	O
aventure	O
de	O
Varnot	B-PER
.	O
	
Gérard	B-PER
,	O
subitement	O
intéressé	O
,	O
l	O
'	O
écoutait	O
sans	O
rien	O
dire	O
.	O
	
Quand	O
le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
terminé	O
ses	O
explications	O
,	O
en	O
ajoutant	O
dans	O
un	O
cri	O
douloureux	O
:	O
«	O
Et	O
si	O
mon	O
père	O
réussit	O
à	O
obtenir	O
ou	O
à	O
reconstituer	O
l	O
'	O
invention	O
...	O
il	O
réduit	O
deux	O
cents	O
familles	O
à	O
la	O
misère	O
....	O
»	O
	
Son	O
interlocuteur	O
lui	O
frappa	O
sur	O
l	O
'	O
épaule	O
:	O
«	O
Il	O
ne	O
réussira	O
pas	O
...	O
voilà	O
tout	O
....	O
	
Mais	O
donnez	O
-	O
moi	O
l	O
'	O
adresse	O
de	O
M.	B-PER
Varnot	I-PER
	
Je	O
le	O
verrai	O
.	O
»	O
	
Il	O
rejoignit	O
Jocelynde	B-PER
à	O
laquelle	O
l	O
'	O
industriel	O
,	O
pour	O
tâcher	O
de	O
réparer	O
sa	O
gaffe	O
,	O
montrait	O
le	O
parc	O
dont	O
la	O
vue	O
s	O
'	O
étendait	O
dans	O
le	O
ciel	O
clair	O
jusqu	O
'	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Armançon	I-LOC
et	O
Ancy	B-LOC
-	I-LOC
leFranc	I-LOC
.	O
	
La	O
jeune	O
femme	O
admirait	O
sincèrement	O
le	O
décor	O
magnifique	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
merveilleux	O
....	O
Quel	O
calme	O
!	O
...	O
	
—	O
Je	O
veux	O
faire	O
mieux	O
encore	O
....	O
	
Bientôt	O
j	O
'	O
aurai	O
une	O
terrasse	O
qui	O
s	O
'	O
étendra	O
sur	O
tout	O
le	O
plateau	O
jusqu	O
'	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
versant	O
de	O
la	O
colline	O
...	O
sur	O
la	B-LOC
petite	O
rivière	B-LOC
du	I-LOC
Serein	I-LOC
,	O
que	O
ne	O
cache	O
encore	O
une	O
propriété	O
voisine	O
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
s	O
'	O
approchait	O
.	O
	
Pour	O
se	O
séparer	O
de	O
l	O
'	O
industriel	O
qui	O
l	O
'	O
agaçait	O
maintenant	O
,	O
il	O
prétexta	O
la	O
nécessité	O
de	O
retourner	O
à	O
Paris	B-LOC
le	O
soir	O
même	O
et	O
s	O
'	O
excusa	O
de	O
partir	O
si	O
vite	O
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
le	O
railla	O
,	O
un	O
peu	O
lourdement	O
,	O
tout	O
en	O
cherchant	O
à	O
le	O
flatter	O
.	O
«	O
Encore	O
quelque	O
généreuse	O
initiative	O
,	O
au	O
moins	O
....	O
	
Ah	O
,	O
mon	O
gendre	O
m	O
'	O
avait	O
bien	O
dit	O
que	O
vous	O
étiez	O
un	O
homme	O
extraordinaire	O
!	O
	
Méfiez	O
-	O
vous	O
,	O
monsieur	B-PER
Fernel	I-PER
...	O
être	O
bon	O
...	O
ça	O
se	O
paie	O
....	O
»	O
	
—	O
Mais	O
je	O
suis	O
payé	O
,	O
cher	O
riposta	O
Gérard	B-PER
.	O
«	O
Village	O
à	O
vendre	O
»	O
.	O
	
A	O
PRÈS	O
avoir	O
traversé	O
la	O
vieille	O
et	O
pittoresque	O
petite	O
ville	B-LOC
fortifiée	O
de	B-LOC
Noyers	I-LOC
,	O
aux	O
seize	O
tours	O
du	O
XIIe	O
siècle	O
,	O
Gérard	B-PER
Ferne	I-PER
et	O
sa	O
femme	O
se	O
dirigeaient	O
vers	O
Chablis	B-LOC
capitale	I-LOC
du	I-LOC
Vin	I-LOC
,	O
plus	O
célèbre	O
que	O
la	O
préfecture	O
et	O
la	O
sous	O
-	O
préfecture	O
qui	O
l	O
'	O
encadrent	O
:	O
Auxerre	B-LOC
et	O
Tonnerre	B-LOC
.	O
	
Il	O
pouvait	O
être	O
cinq	O
heures	O
et	O
demie	O
,	O
et	O
le	O
soleil	O
descendait	O
lentement	O
derrière	O
les	O
grands	O
arbres	O
qui	O
bordent	O
la	O
route	O
.	O
	
Sur	O
la	O
droite	O
,	O
la	O
jolie	O
rivière	B-LOC
du	I-LOC
Serein	I-LOC
serpentait	O
entre	O
les	O
saules	O
,	O
au	O
pied	O
de	O
la	O
colline	O
sur	O
l	O
'	O
autre	O
versant	O
de	O
laquelle	O
le	B-LOC
château	I-LOC
des	I-LOC
Villard	I-LOC
se	O
dressait	O
élégamment	O
.	O
	
Soudain	O
Gérard	B-PER
,	O
qui	O
conduisait	O
,	O
eut	O
juste	O
le	O
temps	O
,	O
un	O
peu	O
avant	O
d	O
'	O
entrer	O
dans	O
le	B-LOC
village	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Annay	I-LOC
,	O
de	O
donner	O
un	O
violent	O
coup	O
de	O
frein	O
pour	O
éviter	O
un	O
vieil	O
homme	O
qui	O
chancelait	O
sur	O
la	O
route	O
et	O
manqua	O
de	O
tomber	O
.	O
«	O
Hé	O
là	O
...	O
,	O
attention	O
,	O
voyons	O
!	O
...	O
»	O
	
Celui	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
failli	O
écraser	O
leva	O
vers	O
le	O
conducteur	O
un	O
visage	O
harassé	O
,	O
où	O
des	O
rides	O
profondes	O
étaient	O
burinées	O
comme	O
sur	O
un	O
masque	O
de	O
la	O
douleur	O
.	O
	
Le	O
vieillard	O
eut	O
un	O
geste	O
las	O
:	O
«	O
Bah	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Il	O
aurait	O
peut	O
-	O
être	O
mieux	O
valu	O
que	O
vous	O
me	O
passiez	O
sur	O
le	O
corps	O
,	O
après	O
tout	O
!	O
...	O
»	O
	
Il	O
appuya	O
sa	O
main	O
noueuse	O
,	O
aux	O
veines	O
saillantes	O
,	O
sur	O
la	O
portière	O
de	O
la	O
voiture	O
et	O
s	O
'	O
efforça	O
de	O
sourire	O
;	O
mais	O
il	O
baissa	O
la	O
tête	O
,	O
tandis	O
que	O
des	O
larmes	O
roulaient	O
dans	O
ses	O
yeux	O
et	O
qu	O
'	O
un	O
soupir	O
convulsif	O
brisait	O
sa	O
poitrine	O
.	O
	
Gérard	B-PER
l	O
'	O
avait	O
déjà	O
dévisagé	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
,	O
et	O
avait	O
aussi	O
constaté	O
que	O
les	O
vêtements	O
du	O
vieillard	O
,	O
gris	O
de	O
poussière	O
et	O
usés	O
à	O
demi	O
,	O
montraient	O
presque	O
la	O
trame	O
.	O
«	O
Allons	O
,	O
allons	O
,	O
mon	O
brave	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
....	O
	
Il	O
ne	O
faut	O
jamais	O
désespérer	O
....	O
	
Vous	O
allez	O
loin	O
?	O
...	O
Il	O
y	O
a	O
une	O
place	O
derrière	O
...	O
	
Vous	O
pouvez	O
monter	O
,	O
je	O
vous	O
conduirai	O
jusque	O
chez	O
vous	O
...	O
	
—	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
de	O
refus	O
,	O
monsieur	O
.	O
	
La	O
route	O
est	O
longue	O
,	O
et	O
quand	O
on	O
est	O
un	O
vieux	O
bonhomme	O
comme	O
moi	O
,	O
on	O
n	O
'	O
a	O
guère	O
de	O
courage	O
,	O
surtout	O
maintenant	O
...	O
	
—	O
Où	O
habitez	O
-	O
vous	O
?	O
	
—	O
A	O
la	O
ferme	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
côté	O
du	B-LOC
Serein	I-LOC
.	O
	
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
qu	O
'	O
à	O
prendre	O
le	O
chemin	O
,	O
là	O
,	O
à	O
droite	O
....	O
	
Vous	O
passerez	O
l	O
'	O
eau	O
sur	O
un	O
petit	O
pont	O
et	O
vous	O
tournerez	O
encore	O
à	O
droite	O
,	O
la	O
ferme	O
est	O
à	O
gauche	O
,	O
au	O
bas	O
de	O
la	O
colline	O
...	O
	
—	O
Compris	O
....	O
	
Vous	O
revenez	O
de	O
Chablis	B-LOC
....	O
	
—	O
Non	O
,	O
d	O
'	O
Annay	B-LOC
....	O
	
Et	O
c	O
'	O
est	O
bien	O
assez	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Je	O
suis	O
ruiné	O
et	O
les	O
commerçants	O
ne	O
veulent	O
même	O
plus	O
m	O
'	O
y	O
faire	O
crédit	O
....	O
	
Je	O
viens	O
de	O
tenter	O
des	O
démarches	O
inutiles	O
.	O
	
Si	O
j	O
'	O
étais	O
seul	O
encore	O
,	O
ce	O
ne	O
serait	O
que	O
demi	O
-	O
mal	O
:	O
on	O
trouve	O
toujours	O
un	O
bout	O
de	O
corde	O
et	O
une	O
poutre	O
quand	O
on	O
en	O
a	O
assez	O
de	O
la	O
vie	O
....	O
	
Mais	O
j	O
'	O
ai	O
une	O
fille	O
,	O
et	O
la	O
pauvre	O
petite	O
n	O
'	O
est	O
pourtant	O
pas	O
responsable	O
.	O
»	O
	
Gérard	B-PER
s	O
'	O
était	O
engagé	O
dans	O
le	O
chemin	O
dont	O
les	O
ornières	O
desséchées	O
ralentissaient	O
la	O
marche	O
de	O
sa	O
voiture	O
.	O
	
Il	O
en	O
profita	O
pour	O
se	O
tourner	O
à	O
demi	O
vers	O
le	O
vieillard	O
,	O
en	O
maintenant	O
d	O
'	O
une	O
main	O
ferme	O
le	O
volant	O
de	O
la	O
voiture	O
dans	O
la	O
bonne	O
direction	O
.	O
«	O
Croyez	O
-	O
moi	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
le	O
suicide	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
une	O
solution	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
un	O
expédient	O
....	O
	
Et	O
si	O
,	O
justement	O
,	O
vous	O
avez	O
charge	O
d	O
'	O
âme	O
,	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
même	O
pas	O
le	O
droit	O
d	O
'	O
y	O
penser	O
....	O
	
De	O
quoi	O
s	O
'	O
agit	O
-	O
il	O
?	O
...	O
	
Assis	O
au	O
bord	O
de	O
la	O
banquette	O
du	O
fond	O
,	O
le	O
vieillard	O
eut	O
un	O
geste	O
de	O
découragement	O
:	O
«	O
Ça	O
serait	O
long	O
à	O
raconter	O
,	O
monsieur	O
,	O
et	O
pas	O
bien	O
intéressant	O
....	O
	
Les	O
blés	O
ne	O
se	O
vendent	O
guère	O
....	O
	
J	O
'	O
avais	O
des	O
dettes	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
emprunté	O
,	O
les	O
billets	O
sont	O
arrivés	O
à	O
échéance	O
et	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
pu	O
payer	O
....	O
	
Nous	O
sommes	O
un	O
tas	O
d	O
'	O
agriculteurs	O
dans	O
ce	O
cas	O
-	O
là	O
....	O
	
Alors	O
on	O
m	O
'	O
a	O
saisi	O
...	O
et	O
on	O
va	O
me	O
vendre	O
.	O
	
—	O
Vous	O
devez	O
donc	O
une	O
bien	O
grosse	O
somme	O
.	O
	
—	O
Près	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
....	O
	
Et	O
,	O
dame	O
,	O
le	O
fisc	O
n	O
'	O
attend	O
pas	O
...	O
ni	O
les	O
autres	O
non	O
plus	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
tout	O
vendu	O
depuis	O
un	O
an	O
...	O
les	O
bêtes	O
...	O
les	O
instruments	O
aratoires	O
...	O
	
la	O
basse	O
-	O
cour	O
...	O
	
Ça	O
ne	O
suffit	O
pas	O
....	O
	
Il	O
leur	O
faut	O
encore	O
les	O
quatre	O
murs	O
entre	O
lesquels	O
je	O
suis	O
né	O
....	O
	
On	O
les	O
abattra	O
pour	O
construire	O
un	O
parc	O
...	O
	
et	O
je	O
n	O
'	O
aurai	O
plus	O
qu	O
'	O
une	O
ressource	O
,	O
c	O
'	O
est	O
de	O
demander	O
à	O
la	O
commune	O
qu	O
'	O
on	O
me	O
mette	O
à	O
l	O
'	O
asile	O
...	O
s	O
'	O
il	O
y	O
a	O
une	O
place	O
,	O
tandis	O
que	O
ma	O
pauvre	O
petite	O
Adeline	B-PER
ira	O
gagner	O
sa	O
vie	O
...	O
comme	O
elle	O
pourra	O
.	O
»	O
	
Pendant	O
que	O
le	O
vieil	O
homme	O
parlait	O
,	O
Gérard	B-PER
s	O
'	O
était	O
engagé	O
sur	O
un	O
petit	O
pont	O
de	O
bois	O
qui	O
surplombait	O
la	O
rivière	O
bruissante	O
.	O
	
De	O
l	O
'	O
autre	O
côté	O
,	O
l	O
'	O
attention	O
de	O
Jocelynde	B-PER
,	O
assise	O
à	O
côté	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
fut	O
attirée	O
par	O
un	O
large	O
panneau	O
dont	O
la	O
peinture	O
s	O
'	O
écaillait	O
,	O
mais	O
sur	O
lequel	O
on	O
pouvait	O
lire	O
encore	O
une	O
étrange	O
inscription	O
:	O
«	O
A	O
TROIS	O
CENT	O
MÈTRES	O
L	B-LOC
'	I-LOC
AUBÉPINE	I-LOC
,	O
VILLAGE	O
A	O
VENDRE	O
.	O
	
MISE	O
A	O
PRIX	O
:	O
DEUX	O
CENT	O
CINQUANTE	O
MILLE	O
FRANCS	O
.	O
	
S	O
'	O
ADRESSER	O
A	O
L	O
'	O
ADMINISTRATION	O
DES	O
DOMAINES	O
OU	O
A	O
LA	O
PRÉFECTURE	O
A	O
AUXERRE	B-LOC
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
s	O
'	O
arrêta	O
net	O
.	O
«	O
Voilà	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ordinaire	O
....	O
	
Quel	O
drôle	O
de	O
pays	O
!	O
...	O
	
Quel	O
est	O
ce	O
village	O
abandonné	O
?	O
»	O
	
Le	O
vieillard	O
hocha	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
Oui	O
,	O
ils	O
sont	O
partis	O
,	O
eux	O
...	O
	
petit	O
à	O
petit	O
....	O
	
D	O
'	O
abord	O
les	O
jeunes	O
qui	O
sont	O
allés	O
à	O
la	O
ville	O
...	O
	
puis	O
les	O
vieux	O
qu	O
'	O
on	O
a	O
conduits	O
au	O
cimetière	O
....	O
	
Il	O
y	O
aura	O
quinze	O
ans	O
bientôt	O
que	O
les	O
premières	O
maisons	O
se	O
sont	O
closes	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
On	O
a	O
fermé	O
l	O
'	O
école	O
,	O
d	O
'	O
abord	O
....	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
plus	O
d	O
'	O
enfants	O
....	O
	
Ensuite	O
l	O
'	O
église	O
,	O
qui	O
tombait	O
en	O
ruine	O
,	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
été	O
réparée	O
,	O
le	O
curé	O
a	O
été	O
nommé	O
ailleurs	O
....	O
	
Alors	O
vous	O
savez	O
,	O
un	O
village	O
sans	O
âme	O
,	O
sans	O
cloches	O
,	O
sans	O
prêtre	O
,	O
meurt	O
vite	O
....	O
	
Tenez	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
conduit	O
jusqu	O
'	O
à	O
sa	O
tombe	O
la	O
dernière	O
paroissienne	O
,	O
une	O
vieille	O
qui	O
vivait	O
toute	O
seule	O
,	O
dans	O
une	O
maison	O
que	O
vous	O
pouvez	O
voir	O
,	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
sur	O
votre	O
gauche	O
....	O
	
Voilà	O
cinq	O
ans	O
....	O
	
—	O
	
Et	O
il	O
y	O
a	O
longtemps	O
que	O
le	O
village	O
est	O
en	O
vente	O
?	O
...	O
	
—	O
Trois	O
ans	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Qui	O
voulez	O
-	O
vous	O
qui	O
achète	O
ça	O
?	O
	
La	O
terre	O
est	O
en	O
jachère	O
depuis	O
1925	O
....	O
	
Ce	O
ne	O
sont	O
plus	O
que	O
ronces	O
et	O
mauvaises	O
herbes	O
....	O
	
Avec	O
ce	O
que	O
la	O
culture	O
rapporte	O
par	O
le	O
temps	O
qui	O
court	O
!	O
...	O
	
Alors	O
mieux	O
vaut	O
laisser	O
les	O
pierres	O
s	O
'	O
écrouler	O
les	O
unes	O
sur	O
les	O
autres	O
....	O
	
Tout	O
de	O
même	O
,	O
quand	O
j	O
'	O
ai	O
vu	O
un	O
beau	O
matin	O
le	O
clocher	O
par	O
terre	O
,	O
ça	O
m	O
'	O
a	O
donné	O
un	O
coup	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
là	O
que	O
j	O
'	O
avais	O
été	O
baptisé	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Ah	O
,	O
mes	O
parents	O
ne	O
se	O
seraient	O
pas	O
doutés	O
que	O
je	O
verrais	O
ça	O
....	O
	
Moi	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
tenu	O
tête	O
....	O
	
M	O
'	O
en	O
aller	O
,	O
ça	O
me	O
crevait	O
trop	O
le	O
coeur	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
lutté	O
tant	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
pu	O
....	O
	
S	O
'	O
il	O
ne	O
devait	O
en	O
rester	O
qu	O
'	O
un	O
,	O
ce	O
serait	O
moi	O
,	O
du	O
moins	O
je	O
le	O
pensais	O
.	O
	
Vous	O
voyez	O
,	O
il	O
ne	O
faut	O
jamais	O
s	O
'	O
acharner	O
contre	O
le	O
destin	O
:	O
je	O
suis	O
vaincu	O
et	O
je	O
ne	O
dormirai	O
même	O
pas	O
à	O
côté	O
de	O
mes	O
vieux	O
...	O
	
car	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
on	O
ne	O
laissera	O
pas	O
le	O
cimetière	O
pour	O
sûr	O
;	O
si	O
jamais	O
on	O
achète	O
la	O
terre	O
,	O
on	O
jettera	O
les	O
os	O
à	O
la	O
fosse	O
commune	O
;	O
les	O
maisons	O
,	O
elles	O
,	O
ne	O
valent	O
même	O
pas	O
la	O
pierre	O
dont	O
elles	O
sont	O
faites	O
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
,	O
douloureusement	O
impressionné	O
,	O
interrompit	O
le	O
monologue	O
du	O
vieil	O
homme	O
,	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
qu	O
'	O
il	O
voyait	O
Jocelynde	B-PER
s	O
'	O
émouvoir	O
en	O
écoutant	O
ces	O
propos	O
amers	O
.	O
	
Le	O
jeune	O
homme	O
demanda	O
:	O
«	O
Et	O
pour	O
aller	O
chez	O
vous	O
...	O
c	O
'	O
est	O
par	O
là	O
?	O
...	O
	
—	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
,	O
à	O
droite	O
....	O
	
Oh	O
,	O
pas	O
loin	O
....	O
quatre	O
ou	O
cinq	O
cents	O
mètres	O
....	O
	
Il	O
ne	O
faut	O
pas	O
vous	O
déranger	O
....	O
	
Je	O
suis	O
bien	O
reposé	O
,	O
j	O
'	O
irai	O
jusque	O
-	O
là	O
....	O
»	O
	
Pour	O
toute	O
réponse	O
,	O
Gérard	B-PER
prit	O
la	O
direction	O
qu	O
'	O
on	O
lui	O
indiquait	O
et	O
s	O
'	O
arrêta	O
bientôt	O
au	O
seuil	O
d	O
'	O
une	O
grande	O
porte	O
charretière	O
au	O
delà	O
de	O
laquelle	O
une	O
cour	O
de	O
ferme	O
déserte	O
et	O
désolée	O
s	O
'	O
étendait	O
,	O
silencieuse	O
et	O
morne	O
.	O
	
En	O
entendant	O
la	O
voiture	O
s	O
'	O
arrêter	O
,	O
une	O
jeune	O
fille	O
apparut	O
à	O
l	O
'	O
entrée	O
d	O
'	O
un	O
bâtiment	O
.	O
«	O
Papa	O
...	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
a	O
?	O
	
Tu	O
es	O
malade	O
?	O
»	O
	
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
la	O
regarda	O
accourir	O
.	O
	
Elle	O
portait	O
une	O
robe	O
très	O
simple	O
,	O
un	O
tablier	O
bleu	O
,	O
était	O
chaussée	O
de	O
sabots	O
,	O
et	O
ses	O
cheveux	O
châtains	O
,	O
mousseux	O
,	O
faisaient	O
une	O
auréole	O
autour	O
de	O
son	O
visage	O
aux	O
traits	O
tirés	O
.	O
	
Malgré	O
son	O
costume	O
modeste	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
ne	O
parvenait	O
pas	O
à	O
paraître	O
une	O
paysanne	O
:	O
quelque	O
chose	O
dans	O
son	O
apparence	O
,	O
dans	O
sa	O
physionomie	O
,	O
dans	O
son	O
attitude	O
annonçait	O
une	O
éducation	O
soignée	O
,	O
une	O
élégance	O
naturelle	O
,	O
qui	O
cadrait	O
mal	O
avec	O
la	O
simplicité	O
de	O
sa	O
mise	O
.	O
	
Elle	O
salua	O
et	O
remercia	O
gentiment	O
.	O
	
Tandis	O
que	O
le	O
vieil	O
homme	O
calmait	O
les	O
inquiétudes	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
Gérard	B-PER
descendait	O
de	O
voiture	O
et	O
s	O
'	O
approchait	O
d	O
'	O
une	O
grande	O
affiche	O
verte	O
apposée	O
avec	O
quatre	O
clous	O
sur	O
l	O
'	O
un	O
des	O
panneaux	O
de	O
la	O
grande	O
porte	O
.	O
	
Jocelynde	B-PER
,	O
à	O
quelques	O
pas	O
,	O
regardait	O
le	O
tableau	O
charmant	O
formé	O
par	O
cette	O
Antigone	B-PER
moderne	O
soutenant	O
les	O
pas	O
trébuchants	O
de	O
son	O
vieux	O
père	O
.	O
	
A	O
ce	O
moment	O
,	O
le	O
vieillard	O
interrompit	O
son	O
conducteur	O
dans	O
sa	O
lecture	O
:	O
«	O
Ah	O
,	O
ne	O
lisez	O
pas	O
cela	O
,	O
monsieur	O
...	O
c	O
'	O
est	O
ma	O
condamnation	O
...	O
	
Je	O
suis	O
un	O
failli	O
ou	O
c	O
'	O
est	O
tout	O
comme	O
...	O
	
C	O
'	O
est	O
dur	O
à	O
mon	O
âge	O
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
se	O
tourna	O
vers	O
lui	O
:	O
	
—	O
Mise	O
à	O
prix	O
:	O
vingt	O
mille	O
francs	O
...	O
	
Combien	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
de	O
terres	O
autour	O
?	O
...	O
	
—	O
Oh	O
,	O
à	O
peu	O
près	O
rien	O
...	O
	
maintenant	O
....	O
une	O
dizaine	O
d	O
'	O
hectares	O
.	O
	
J	O
'	O
ai	O
déjà	O
presque	O
tout	O
vendu	O
,	O
morceau	O
par	O
morceau	O
....	O
	
Le	O
reste	O
est	O
hypothéqué	O
jusqu	O
'	O
au	O
tréfonds	O
....	O
	
Ça	O
ne	O
vaut	O
pas	O
plus	O
...	O
	
A	O
peine	O
la	O
moitié	O
de	O
ce	O
que	O
je	O
dois	O
...	O
	
et	O
encore	O
...	O
	
si	O
les	O
enchères	O
montent	O
,	O
ce	O
qui	O
m	O
'	O
étonnerait	O
bien	O
....	O
	
Je	O
vous	O
dis	O
,	O
le	O
pays	O
est	O
maudit	O
....	O
	
Et	O
moi	O
avec	O
!	O
»	O
	
Le	O
jeune	O
homme	O
secoua	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
	
Mais	O
enfin	O
,	O
expliquez	O
-	O
moi	O
la	O
raison	O
de	O
cette	O
ruine	O
!	O
	
Son	O
interlocuteur	O
laissa	O
retomber	O
les	O
bras	O
d	O
'	O
un	O
air	O
accablé	O
,	O
puis	O
il	O
invita	O
le	O
jeune	O
homme	O
à	O
le	O
suivre	O
dans	O
la	O
ferme	O
abandonnée	O
,	O
«	O
Venez	O
,	O
monsieur	O
,	O
venez	O
...	O
	
Vous	O
êtes	O
le	O
premier	O
,	O
depuis	O
longtemps	O
,	O
qui	O
vous	O
intéressiez	O
à	O
cette	O
histoire	O
.	O
	
On	O
voit	O
bien	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
êtes	O
pas	O
de	O
la	O
région	O
....	O
	
Entrez	O
,	O
je	O
regrette	O
de	O
n	O
'	O
avoir	O
pas	O
grand	O
'	O
chose	O
à	O
vous	O
offrir	O
....	O
	
Un	O
peu	O
de	O
cidre	O
peut	O
-	O
être	O
...	O
c	O
'	O
est	O
de	O
grand	O
coeur	O
....	O
	
Adeline	B-PER
,	O
montre	O
le	O
chemin	O
à	O
Madame	O
....	O
	
Par	O
ici	O
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
et	O
sa	O
femme	O
pénétrèrent	O
dans	O
la	O
cour	O
déserte	O
,	O
dont	O
les	O
écuries	O
ouvertes	O
,	O
restaient	O
muettes	O
,	O
à	O
peine	O
troublées	O
par	O
quelques	O
poules	O
étiques	O
qui	O
cherchaient	O
en	O
vain	O
leur	O
provende	O
.	O
	
Entre	O
les	O
hangars	O
et	O
les	O
granges	O
vides	O
,	O
la	O
maison	O
du	O
vieillard	O
se	O
dressait	O
,	O
avec	O
quelques	O
marches	O
branlantes	O
et	O
moussues	O
.	O
	
Une	O
vigne	O
vierge	O
encadrait	O
la	O
porte	O
vermoulue	O
.	O
	
Celle	O
que	O
son	O
père	O
appelait	O
Adeline	B-PER
laissa	O
ses	O
sabots	O
sur	O
une	O
marche	O
,	O
poussa	O
la	O
porte	O
et	O
s	O
'	O
effaça	O
pour	O
laisser	O
passer	O
les	O
visiteurs	O
.	O
	
Jocelynde	B-PER
et	O
son	O
mari	O
pénétrèrent	O
dans	O
une	O
grande	O
pièce	O
blanchie	O
à	O
la	O
chaux	O
,	O
très	O
propre	O
,	O
mais	O
presque	O
entièrement	O
dé	O
-	O
meublée	O
.	O
	
On	O
n	O
'	O
y	O
voyait	O
qu	O
'	O
une	O
grande	O
table	O
,	O
avec	O
des	O
bancs	O
,	O
deux	O
escabeaux	O
,	O
de	O
part	O
et	O
d	O
'	O
autre	O
de	O
l	O
'	O
âtre	O
,	O
où	O
la	O
marmite	O
restait	O
pendue	O
à	O
sa	O
crémaillère	O
,	O
et	O
un	O
grand	O
lit	O
enfoncé	O
dans	O
une	O
alcôve	O
et	O
caché	O
à	O
demi	O
par	O
des	O
rideaux	O
de	O
damas	O
usé	O
et	O
verdi	O
.	O
	
Au	O
mur	O
,	O
un	O
crucifix	O
,	O
une	O
branche	O
de	O
buis	O
desséché	O
,	O
et	O
un	O
vieux	O
calendrier	O
périmé	O
.	O
	
Sur	O
l	O
'	O
appui	O
d	O
'	O
une	O
fenêtre	O
,	O
un	O
chat	O
noir	O
se	O
chauffait	O
au	O
soleil	O
qui	O
entrait	O
par	O
les	O
carreaux	O
sans	O
rideaux	O
.	O
	
Cette	O
nudité	O
donnait	O
une	O
impression	O
gênante	O
de	O
pauvreté	O
vaillamment	O
acceptée	O
,	O
car	O
tout	O
était	O
propre	O
,	O
luisant	O
et	O
net	O
.	O
	
Tandis	O
qu	O
'	O
Adeline	B-PER
tirait	O
des	O
verres	O
grossiers	O
d	O
'	O
un	O
dressoir	O
de	O
bois	O
blanc	O
ciré	O
et	O
un	O
pichet	O
de	O
cidre	O
frais	O
du	O
cellier	O
contigu	O
,	O
avec	O
une	O
miche	O
de	O
pain	O
et	O
un	O
pot	O
de	O
miel	O
,	O
dernier	O
vestige	O
de	O
bien	O
-	O
être	O
,	O
puisque	O
les	O
ruches	O
sont	O
un	O
des	O
rares	O
biens	O
des	O
pauvres	O
gens	O
qui	O
ne	O
peuvent	O
être	O
saisis	O
par	O
les	O
hommes	O
de	O
loi	O
,	O
le	O
vieil	O
homme	O
,	O
désignant	O
un	O
siège	O
à	O
ses	O
hôtes	O
,	O
se	O
laissa	O
tomber	O
à	O
son	O
tour	O
sur	O
un	O
banc	O
et	O
passa	O
la	O
main	O
sur	O
son	O
front	O
dégarni	O
que	O
des	O
mèches	O
grises	O
,	O
drues	O
encore	O
,	O
recouvraient	O
à	O
demi	O
.	O
«	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Il	O
y	O
a	O
cinquante	O
ans	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
alors	O
douze	O
ans	O
,	O
vous	O
auriez	O
parlé	O
dans	O
le	B-LOC
pays	I-LOC
des	I-LOC
Beaumont	I-LOC
,	O
de	O
la	B-LOC
ferme	I-LOC
de	I-LOC
Joux	I-LOC
,	O
que	O
tout	O
le	O
monde	O
aurait	O
tiré	O
son	O
chapeau	O
en	O
vous	O
indiquant	O
le	O
chemin	O
....	O
	
De	O
tout	O
temps	O
,	O
les	B-PER
Beaumont	I-PER
ont	O
habité	O
la	B-LOC
ferme	I-LOC
de	I-LOC
Joux	I-LOC
,	O
depuis	O
le	O
premier	O
,	O
Colas	B-PER
Beaumont	I-PER
,	O
dit	O
«	B-PER
Belle	B-PER
Jambe	I-PER
»	O
,	O
mon	O
aïeul	O
,	O
qui	O
est	O
venu	O
s	O
'	O
établir	O
ici	O
,	O
quand	O
il	O
a	O
quitté	O
le	B-ORG
régiment	I-ORG
de	I-ORG
Belzunée	I-ORG
,	O
en	O
dix	O
-	O
sept	O
cent	O
et	O
des	O
années	O
...	O
avec	O
le	O
grade	O
de	O
sergent	O
et	O
une	O
pension	O
du	B-PER
Roi	I-PER
de	I-PER
France	I-PER
....	O
	
Ils	O
ont	O
trimé	O
dur	O
,	O
mes	O
anciens	O
,	O
pour	O
être	O
les	O
premiers	O
....	O
	
Mon	O
père	O
était	O
maire	O
d	O
'	O
Annay	B-LOC
,	O
et	O
mon	O
grand	O
-	O
père	O
aussi	O
.	O
	
Quand	O
on	O
parlait	O
à	O
nous	O
,	O
on	O
ne	O
disait	O
pas	O
«	O
mon	O
brave	O
»	O
,	O
mais	O
«	O
mon	O
beau	O
»	O
par	O
allusion	O
à	O
notre	O
nom	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
plus	O
honnête	O
à	O
trois	O
lieues	O
à	O
la	O
ronde	O
....	O
	
Et	O
tout	O
ce	O
pays	O
que	O
vous	O
avez	O
vu	O
,	O
où	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
rien	O
,	O
que	O
des	O
orties	O
et	O
des	O
chardons	O
,	O
c	O
'	O
était	O
du	O
beau	O
blé	O
qui	O
levait	O
,	O
du	O
trèfle	O
,	O
de	O
l	O
'	O
avoine	O
,	O
du	O
seigle	O
....	O
	
Maintenant	O
...	O
c	O
'	O
est	O
fini	O
....	O
»	O
	
Il	O
écarta	O
les	O
bras	O
pour	O
balayer	O
tout	O
ce	O
passé	O
évanoui	O
.	O
	
Gérard	B-PER
demanda	O
,	O
intrigué	O
:	O
«	O
Mais	O
pourquoi	O
...	O
cela	O
peut	O
renaître	O
?	O
...	O
»	O
	
Adeline	B-PER
,	O
sans	O
rien	O
dire	O
,	O
avait	O
coupé	O
des	O
tartines	O
,	O
étendu	O
le	O
miel	O
fleurant	O
bon	O
sur	O
le	O
pain	O
,	O
et	O
posé	O
le	O
tout	O
sur	O
une	O
vieille	O
assiette	O
de	O
Nevers	B-LOC
,	O
ébréchée	O
mais	O
immaculée	O
.	O
	
En	O
même	O
temps	O
elle	O
remplissait	O
les	O
verres	O
,	O
et	O
Jocelynde	B-PER
but	O
le	O
cidre	O
mousseux	O
et	O
mordit	O
dans	O
le	O
pain	O
,	O
avec	O
plus	O
de	O
plaisir	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
,	O
une	O
heure	O
plus	O
tôt	O
,	O
trempé	O
ses	O
lèvres	O
dans	O
une	O
coupe	O
de	O
champagne	O
ou	O
choisi	O
distraitement	O
un	O
petit	O
-	O
four	O
au	O
somptueux	O
buffet	O
préparé	O
pour	O
les	O
fiançailles	O
de	O
Reine	B-PER
Villard	I-PER
et	O
d	O
'	O
Albert	B-PER
Barthe	I-PER
.	O
	
Cependant	O
le	B-PER
vieux	I-PER
Beaumont	I-PER
secouait	O
violemment	O
la	O
tête	O
en	O
répondant	O
à	O
Gérard	B-PER
:	O
«	O
Non	O
,	O
monsieur	O
...	O
ça	O
ne	O
peut	O
plus	O
renaître	O
....	O
	
Et	O
c	O
'	O
est	O
la	O
machine	O
qui	O
nous	O
a	O
tués	O
....	O
	
Parfaitement	O
,	O
la	O
machine	O
,	O
stupide	O
mécanique	O
,	O
sans	O
âme	O
,	O
sans	O
intelligence	O
,	O
sans	O
générosité	O
....	O
	
La	O
machine	O
...	O
je	O
sais	O
...	O
on	O
dit	O
que	O
c	O
'	O
est	O
le	O
progrès	O
...	O
et	O
moi	O
je	O
réponds	O
que	O
c	O
'	O
est	O
la	O
fin	O
de	O
tout	O
!	O
...	O
	
La	O
machine	O
mangera	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
monsieur	O
...	O
après	O
nous	O
avoir	O
jetés	O
,	O
nous	O
,	O
les	O
vieux	O
,	O
dans	O
la	O
misère	O
....	O
	
Autrefois	O
,	O
toute	O
la	O
plaine	O
,	O
autour	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Aubépine	I-LOC
,	O
était	O
florissante	O
:	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
vue	O
de	O
mes	O
yeux	O
....	O
	
Il	O
y	O
avait	O
là	O
une	O
centaine	O
de	O
feux	O
qui	O
ne	O
demandaient	O
qu	O
'	O
à	O
brûler	O
gaiement	O
,	O
cent	O
familles	O
,	O
trois	O
cent	O
cinquante	O
habitants	O
....	O
	
Les	O
hommes	O
poussaient	O
la	O
charrue	O
,	O
suivaient	O
la	O
herse	O
,	O
conduisaient	O
le	O
rouleau	O
,	O
fauchaient	O
,	O
battaient	O
le	O
blé	O
sur	O
l	O
'	O
aire	O
;	O
les	O
femmes	O
restaient	O
à	O
la	O
maison	O
et	O
maniaient	O
la	O
«	O
récousette	O
»	O
qui	O
sert	O
à	O
l	O
'	O
«	O
étriffage	O
»	O
du	O
lin	O
après	O
le	O
broyage	O
.	O
»	O
	
Le	B-PER
vieux	I-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
prit	O
dans	O
l	O
'	O
angle	O
de	O
la	O
cheminée	O
une	O
sorte	O
de	O
batte	O
de	O
bois	O
dur	O
qu	O
'	O
il	O
montra	O
à	O
Gérard	B-PER
,	O
ainsi	O
qu	O
'	O
une	O
planche	O
dont	O
le	O
grain	O
semblait	O
martelé	O
par	O
des	O
coups	O
séculaires	O
.	O
«	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Et	O
ma	O
grand	O
'	O
mère	O
filait	O
au	O
rouet	O
,	O
et	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
sa	O
pareille	O
pour	O
garnir	O
les	O
fusaïolles	O
et	O
les	O
dévidoirs	O
,	O
une	O
fois	O
que	O
le	O
chanvre	O
,	O
après	O
le	O
rouissage	O
qui	O
l	O
'	O
assouplit	O
,	O
après	O
le	O
broyage	O
qui	O
l	O
'	O
affine	O
,	O
après	O
l	O
'	O
étrissage	O
qui	O
sépare	O
la	O
filasse	O
de	O
l	O
'	O
étoupe	O
,	O
pouvait	O
être	O
transformé	O
en	O
fil	O
,	O
destiné	O
à	O
la	O
fabrication	O
de	O
la	O
toile	O
....	O
	
Ah	O
,	O
les	O
beaux	O
écheveaux	O
,	O
presque	O
soyeux	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
portait	O
dans	O
le	O
grenier	O
avant	O
le	O
tissage	O
....	O
	
Il	O
y	O
avait	O
aussi	O
la	O
bonneterie	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Aubépine	I-LOC
,	O
monsieur	O
,	O
qui	O
était	O
appréciée	O
jusqu	O
'	O
à	O
votre	O
Paris	B-LOC
....	O
	
Et	O
c	O
'	O
étaient	O
mon	O
père	O
et	O
mon	O
grandpère	O
et	O
le	O
père	O
de	O
mon	O
grand	O
-	O
père	O
qui	O
l	O
'	O
avaient	O
créée	O
....	O
	
Ils	O
faisaient	O
venir	O
la	O
laine	O
peignée	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Aisne	I-LOC
et	O
des	B-LOC
Ardennes	I-LOC
....	O
	
Ils	O
distribuaient	O
les	O
écheveaux	O
aux	O
familles	O
....	O
	
Tandis	O
que	O
les	O
aïeules	O
filaient	O
la	O
laine	O
,	O
les	O
jeunesses	O
,	O
en	O
revenant	O
des	O
champs	O
,	O
le	O
soir	O
,	O
à	O
la	O
veillée	O
,	O
tricotaient	O
des	O
objets	O
de	O
bonneterie	O
à	O
l	O
'	O
aiguille	O
...	O
et	O
ça	O
se	O
vendait	O
mieux	O
que	O
toutes	O
vos	O
fabrications	O
à	O
la	O
machine	O
....	O
	
Des	O
tisserands	O
transformaient	O
même	O
la	O
laine	O
en	O
tissu	O
grâce	O
à	O
nos	O
métiers	O
à	O
bras	O
....	O
	
On	O
en	O
faisait	O
de	O
bons	O
costumes	O
solides	O
pour	O
nos	O
paysans	O
.	O
	
Ça	O
n	O
'	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
élégant	O
,	O
comme	O
des	O
habits	O
de	O
gandins	O
..	O
	
mais	O
c	O
'	O
était	O
d	O
'	O
usage	O
....	O
	
Et	O
ma	O
foi	O
,	O
dans	O
toute	O
la	O
région	O
et	O
même	O
de	O
très	O
loin	O
,	O
on	O
venait	O
s	O
'	O
approvisionner	O
chez	O
nous	O
!	O
»	O
	
Il	O
passa	O
sa	O
langue	O
sur	O
ses	O
lèvres	O
sèches	O
et	O
but	O
un	O
grand	O
coup	O
pour	O
se	O
donner	O
du	O
courage	O
.	O
	
Gérard	B-PER
l	O
'	O
écou	O
-	O
tait	O
sans	O
l	O
'	O
interrompre	O
,	O
intéressé	O
par	O
cet	O
essor	O
et	O
cette	O
chute	O
d	O
'	O
une	O
industrie	O
d	O
'	O
artisan	O
,	O
dont	O
un	O
moment	O
plus	O
tôt	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
tout	O
près	O
de	O
ce	O
village	O
,	O
faisait	O
le	O
procès	O
sans	O
appel	O
.	O
«	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Il	O
y	O
avait	O
même	O
un	O
proverbe	O
en	O
vers	O
de	O
mirliton	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
répétait	O
dans	O
les	O
marchés	O
:	O
«	O
Les	O
fonds	O
d	O
'	O
culottes	O
des	B-PER
Beaumont	I-PER
,	O
	
—	O
	
Si	O
ça	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
beau	O
,	O
c	O
'	O
est	O
bon	O
....	O
»	O
.Et	O
c	O
'	O
était	O
vrai	O
.	O
	
Je	O
pourrais	O
vous	O
montrer	O
de	O
vieilles	O
souquenilles	O
que	O
je	O
porte	O
encore	O
au	O
jardin	O
et	O
qui	O
me	O
viennent	O
de	O
mon	O
père	O
....	O
	
Et	O
le	O
linge	O
qui	O
est	O
dans	O
l	O
'	O
armoire	O
à	O
été	O
filé	O
par	O
ma	O
mère	O
,	O
pour	O
ma	O
femme	O
et	O
moi	O
,	O
quand	O
je	O
me	O
suis	O
marié	O
,	O
sur	O
le	O
tard	O
,	O
voilà	O
tantôt	O
vingt	O
-	O
six	O
ans	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
perdu	O
un	O
fils	O
au	B-LOC
Maroc	I-LOC
....	O
	
Il	O
ne	O
me	O
reste	O
plus	O
que	O
ma	O
petite	O
....	O
	
La	O
voilà	O
...	O
	
vieille	O
grandette	O
,	O
avec	O
son	O
vieux	O
papa	O
qui	O
ne	O
peut	O
lui	O
servir	O
à	O
rien	O
....	O
»	O
	
Tandis	O
qu	O
'	O
	
Adeline	B-PER
se	O
levait	O
et	O
,	O
les	O
yeux	O
humides	O
,	O
venait	O
embrasser	O
son	O
père	O
,	O
Gérard	B-PER
demanda	O
,	O
captivé	O
par	O
ce	O
récit	O
:	O
«	O
	
Mais	O
cette	O
industrie	O
pourrait	O
ressusciter	O
,	O
sapristi	O
!	O
...	O
»	O
	
Le	O
vieil	O
homme	O
sourit	O
tristement	O
:	O
«	O
On	O
ne	O
peut	O
rien	O
contre	O
la	O
ville	O
,	O
mon	O
sieur	O
....	O
	
On	O
a	O
installé	O
de	O
grandes	O
usines	O
dans	O
la	O
région	O
....	O
	
A	O
Troyes	B-LOC
,	O
à	O
Auxerre	B-LOC
....	O
	
On	O
a	O
monté	O
des	O
métiers	O
perfectionnés	O
qui	O
mar	O
-	O
chaient	O
à	O
la	O
vapeur	O
...	O
	
puis	O
maintenant	O
à	O
l	O
'	O
électricité	O
....	O
	
Avec	O
ça	O
le	O
cinéma	O
,	O
ensuite	O
le	O
«	O
dancing	O
»	O
,	O
pour	O
les	O
jeunes	O
filles	O
....	O
	
Les	O
contremaîtres	O
venaient	O
débaucher	O
nos	O
ouvriers	O
....	O
	
On	O
leur	O
proposait	O
de	O
gros	O
salaires	O
,	O
monts	O
et	O
merveilles	O
....	O
»	O
	
Le	B-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
s	O
'	O
agitait	O
,	O
gesticulait	O
.	O
	
Toute	O
sa	O
rancune	O
lui	O
montait	O
aux	O
lèvres	O
.	O
	
Il	O
frappait	O
ses	O
cuisses	O
à	O
grands	O
coups	O
pour	O
appuyer	O
ses	O
mots	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
demande	O
un	O
peu	O
....	O
	
Des	O
maisons	O
ouvrières	O
....	O
	
Un	O
tas	O
de	O
petites	O
baraques	O
dans	O
les	O
faubourgs	O
,	O
collées	O
les	O
unes	O
contre	O
les	O
autres	O
,	O
sans	O
air	O
,	O
sans	O
lumière	O
,	O
quasiment	O
sans	O
jardin	O
...	O
	
posées	O
en	O
rang	O
d	O
'	O
oignons	O
;	O
toutes	O
pareilles	O
,	O
en	O
brique	O
rouge	O
....	O
	
Ils	O
sont	O
partis	O
....	O
	
J	O
'	O
avais	O
beau	O
leur	O
dire	O
qu	O
'	O
on	O
leur	O
dorait	O
la	O
pilule	O
:	O
les	O
premières	O
fois	O
j	O
'	O
ai	O
failli	O
me	O
faire	O
écharper	O
....	O
	
La	O
cité	O
ouvrière	O
...	O
	
cité	O
de	O
misère	O
,	O
oui	O
....	O
	
Ils	O
s	O
'	O
en	O
aperçoivent	O
maintenant	O
...	O
	
avec	O
les	O
réductions	O
de	O
salaire	O
,	O
la	O
demi	O
-	O
journée	O
de	O
quatre	O
heures	O
,	O
et	O
le	O
chômage	O
complet	O
qui	O
les	O
guette	O
....	O
	
On	O
peut	O
leur	O
parler	O
d	O
'	O
allocations	O
pour	O
les	O
enfants	O
,	O
d	O
'	O
indemnités	O
,	O
de	O
primes	O
de	O
chômage	O
!	O
...	O
	
Heureusement	O
que	O
mon	O
père	O
est	O
mort	O
avant	O
de	O
voir	O
ça	O
,	O
pendant	O
la	O
guerre	O
....	O
	
Quand	O
j	O
'	O
ai	O
été	O
démobilisé	O
,	O
en	O
1918	O
,	O
le	O
mal	O
était	O
fait	O
déjà	O
fait	O
....	O
	
Je	O
pouvais	O
toujours	O
chanter	O
les	O
autres	O
....	O
	
Ils	O
me	O
riaient	O
au	O
nez	O
et	O
s	O
'	O
en	O
allaient	O
....	O
	
Les	O
filles	O
étaient	O
fières	O
de	O
porter	O
des	O
bas	O
de	O
soie	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
essayé	O
tout	O
de	O
même	O
de	O
me	O
remettre	O
à	O
la	O
terre	O
....	O
	
Allez	O
trouver	O
de	O
la	O
main	O
-	O
d	O
'	O
oeuvre	O
de	O
nos	O
jours	O
:	O
des	B-MISC
Polonais	I-MISC
,	O
des	B-MISC
Tchéco	I-MISC
-	I-MISC
Slovaques	I-MISC
!	O
...	O
	
Nous	O
étions	O
presque	O
riches	O
pour	O
des	O
paysans	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
voulu	O
que	O
ma	O
fille	O
me	O
remplace	O
,	O
apprenne	O
à	O
connaître	O
le	O
passé	O
pour	O
ramener	O
avec	O
son	O
instruction	O
mon	O
monde	O
ici	O
...	O
au	O
métier	O
...	O
	
au	O
foyer	O
,	O
à	O
l	O
'	O
ombre	O
du	O
clocher	O
natal	O
....	O
	
—	O
Allons	O
,	O
papa	O
....	O
	
Ne	O
t	O
'	O
énerve	O
pas	O
...	O
	
je	O
t	O
'	O
en	O
prie	O
....	O
	
—	O
Laisse	O
donc	O
,	O
ça	O
me	O
fait	O
du	O
bien	O
....	O
	
Oui	O
,	O
monsieur	O
,	O
telle	O
que	O
vous	O
la	O
voyez	O
,	O
ma	O
petite	O
	
Adeline	B-PER
a	O
été	O
reçue	O
bachelière	O
,	O
avec	O
mention	O
«	O
bien	O
»	O
....	O
	
Il	O
paraît	O
que	O
ça	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
donné	O
à	O
tout	O
le	O
monde	O
....	O
	
Elle	O
a	O
fait	O
ses	O
études	O
au	O
lycée	O
de	O
	
Troyes	B-LOC
et	O
j	O
'	O
en	O
sais	O
plus	O
d	O
'	O
une	O
,	O
même	O
parmi	O
les	O
filles	O
des	O
gros	O
bonnets	O
qui	O
m	O
'	O
ont	O
mis	O
sur	O
la	O
paille	O
,	O
qui	O
voudrait	O
avoir	O
les	O
diplômes	O
qui	O
sont	O
là	O
dans	O
le	O
tiroir	O
....	O
	
Je	O
pensais	O
lui	O
payer	O
les	O
grandes	O
écoles	O
,	O
mais	O
j	O
'	O
avais	O
placé	O
mon	O
argent	O
dans	O
une	O
banque	O
de	O
Troyes	B-LOC
qui	O
a	O
fait	O
faillite	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
perdu	O
....	O
	
Il	O
a	O
fallu	O
qu	O
'	O
elle	O
revienne	O
....	O
	
Et	O
pourtant	O
,	O
monsieur	O
,	O
j	O
'	O
en	O
aurais	O
fait	O
quelqu	O
'	O
un	O
....	O
	
Elle	O
leur	O
aurait	O
dit	O
de	O
montrer	O
,	O
à	O
tous	O
ces	O
malagauches	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
était	O
mieux	O
chez	O
soi	O
,	O
près	O
de	O
sa	O
terre	O
,	O
à	O
faire	O
pousser	O
le	O
bon	O
blé	O
,	O
le	O
bon	O
vin	O
...	O
	
comme	O
les	O
anciens	O
!	O
	
Nous	O
aurions	O
monté	O
nos	O
métiers	O
ici	O
...	O
	
dans	O
l	O
'	O
air	O
pur	O
....	O
	
Et	O
la	O
vie	O
aurait	O
repris	O
...	O
	
comme	O
avant	O
....	O
	
C	O
'	O
était	O
trop	O
beau	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
emprunté	O
;	O
la	O
crise	O
est	O
venue	O
,	O
le	O
blé	O
ne	O
se	O
vendait	O
pas	O
;	O
j	O
'	O
avais	O
des	O
ennemis	O
....	O
	
Vous	O
devinez	O
le	O
reste	O
....	O
»	O
	
Le	O
vieillard	O
se	O
tassa	O
sur	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
courbé	O
,	O
se	O
mordant	O
les	O
lèvres	O
pour	O
ne	O
pas	O
montrer	O
son	O
chagrin	O
.	O
	
Gérard	B-PER
se	O
leva	O
et	O
vint	O
vers	O
son	O
hôte	O
:	O
«	O
Des	O
ennemis	O
...	O
un	O
brave	O
homme	O
comme	O
vous	O
?	O
...	O
allons	O
donc	O
....	O
	
Pourquoi	O
?	O
Dans	O
quel	O
but	O
?	O
....	O
»	O
	
Le	B-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
pointa	O
le	O
doigt	O
dans	O
une	O
direction	O
inconnue	O
,	O
au	O
delà	O
du	O
mur	O
qui	O
fermait	O
la	O
chambre	O
:	O
«	O
On	O
voit	O
bien	O
que	O
vous	O
ne	O
connaissez	O
pas	O
M.	B-PER
Hector	I-PER
Villard	I-PER
,	O
monsieur	O
....	O
	
Vous	O
avez	O
de	O
la	O
chance	O
....	O
	
Si	O
vous	O
le	O
rencontrez	O
,	O
passez	O
sur	O
l	O
'	O
autre	O
rive	O
.	O
	
—	O
Papa	O
,	O
je	O
t	O
'	O
en	O
supplie	O
,	O
implora	O
Adeline	B-PER
.	O
	
—	O
Mais	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
a	O
à	O
voir	O
là	O
dedans	O
?	O
...	O
»	O
demanda	O
Gérard	B-PER
surpris	O
.	O
	
Le	B-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
gronda	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
lui	O
qui	O
nous	O
a	O
ruinés	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
lui	O
qui	O
a	O
débauché	O
les	O
gens	O
d	O
'	O
ici	O
pour	O
son	O
usine	O
d	O
'	O
Auxerre	B-LOC
,	O
et	O
maintenant	O
il	O
veut	O
ma	O
ferme	O
....	O
	
Il	O
la	O
guette	O
depuis	O
des	O
ans	O
,	O
pour	O
agrandir	O
son	O
parc	O
....	O
	
Moi	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
voulu	O
céder	O
,	O
en	O
souvenir	O
des	O
vieux	O
d	O
'	O
abord	O
,	O
par	O
orgueil	O
ensuite	O
....	O
	
Vendre	O
à	O
cet	O
homme	O
...	O
à	O
cet	O
homme	O
que	O
je	O
hais	O
....	O
	
Non	O
,	O
je	O
ne	O
pourrais	O
pas	O
....	O
	
L	O
'	O
ombre	O
de	O
mon	O
père	O
m	O
'	O
aurait	O
retenu	O
la	O
main	O
si	O
j	O
'	O
avais	O
voulu	O
signer	O
....	O
	
Mais	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
a	O
racheté	O
les	O
créances	O
que	O
d	O
'	O
autres	O
avaient	O
sur	O
moi	O
....	O
	
Il	O
me	O
fait	O
vendre	O
et	O
il	O
sera	O
le	O
seul	O
acquéreur	O
à	O
la	O
vente	O
dont	O
vous	O
avez	O
trouvé	O
l	O
'	O
affiche	O
à	O
la	O
porte	O
....	O
	
Du	O
moins	O
,	O
s	O
'	O
il	O
entre	O
ici	O
,	O
ce	O
sera	O
malgré	O
moi	O
...	O
sans	O
mon	O
consentement	O
.	O
	
—	O
Mais	O
que	O
peut	O
-	O
il	O
faire	O
de	O
votre	O
ferme	O
?	O
	
demanda	O
encore	O
Gérard	B-PER
.	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
que	O
je	O
connais	O
un	O
peu	O
,	O
ne	O
m	O
'	O
a	O
pas	O
l	O
'	O
air	O
d	O
'	O
entendre	O
grand	O
chose	O
à	O
la	O
terre	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
un	O
homme	O
d	O
'	O
affaires	O
.	O
»	O
	
Le	B-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
jeta	O
:	O
«	O
Un	O
requin	O
....	O
	
Un	O
«	O
rapace	O
»	O
,	O
comme	O
sa	O
femme	O
....	O
	
De	O
ces	O
busards	O
qu	O
'	O
on	O
voit	O
tournoyer	O
le	O
soir	O
au	O
-	O
dessus	O
des	O
volailles	O
....	O
	
Lui	O
,	O
il	O
veut	O
d	O
'	O
abord	O
me	O
jeter	O
bas	O
;	O
ensuite	O
il	O
fera	O
une	O
terrasse	O
là	O
-	O
haut	O
,	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
ferme	O
,	O
et	O
il	O
aura	O
la	O
vue	O
....	O
	
Il	O
pourra	O
dire	O
«	O
ma	O
»	O
colline	O
,	O
comme	O
il	O
dit	O
«	O
mon	O
»	O
château	O
....	O
	
Le	O
panorama	O
lui	O
manquait	O
,	O
pour	O
éblouir	O
son	O
monde	O
....	O
	
Et	O
puis	O
j	O
'	O
ai	O
,	O
là	O
-	O
haut	O
,	O
dans	O
un	O
pré	O
,	O
une	O
source	O
jaillissante	O
qui	O
descend	O
en	O
ruisseau	O
et	O
qui	O
fertilisait	O
mes	O
terres	O
....	O
	
Et	O
le	O
château	O
manque	O
d	O
'	O
eau	O
....	O
	
Les	O
puits	O
ne	O
donnent	O
presque	O
rien	O
.	O
	
—	O
Une	O
source	O
jaillissante	O
?	O
	
demanda	O
encore	O
Gérard	B-PER
dont	O
le	O
visage	O
s	O
'	O
éclaira	O
soudain	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
curieux	O
,	O
là	O
-	O
haut	O
....	O
	
Et	O
sait	O
-	O
on	O
d	O
'	O
où	O
elle	O
vient	O
?	O
....	O
»	O
	
Le	O
vieillard	O
,	O
qui	O
suivait	O
son	O
idée	O
,	O
répondit	O
distraitement	O
:	O
«	O
Ma	O
foi	O
,	O
je	O
n	O
'	O
en	O
sais	O
rien	O
....	O
	
J	O
'	O
ai	O
entendu	O
dire	O
à	O
mon	O
père	O
qu	O
'	O
un	O
géologue	O
était	O
venu	O
,	O
bien	O
avant	O
la	O
guerre	O
....	O
	
Il	O
s	O
'	O
agirait	O
d	O
'	O
une	O
nappe	O
très	O
importante	O
qui	O
s	O
'	O
étend	O
sous	O
la	O
colline	O
et	O
qui	O
descend	O
de	O
loin	O
....	O
	
Le	O
débit	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
énorme	O
,	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
actuelle	O
,	O
mais	O
on	O
a	O
dit	O
qu	O
'	O
en	O
creusant	O
un	O
puit	O
artésien	O
on	O
pourrait	O
obtenir	O
un	O
jaillissement	O
assez	O
considérable	O
....	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
fera	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
voudra	O
....	O
	
Il	O
leur	O
faut	O
des	O
bains	O
,	O
à	O
lui	O
et	O
à	O
sa	O
fille	O
,	O
pour	O
calmer	O
leur	O
bile	O
....	O
»	O
	
Une	O
fois	O
de	O
plus	O
	
Adeline	B-PER
intervint	O
:	O
«	O
	
Je	O
t	O
'	O
assure	O
,	O
papa	O
,	O
tu	O
n	O
'	O
as	O
pas	O
le	O
droit	O
de	O
dire	O
cela	O
!	O
	
M.	B-PER
Villard	I-PER
ne	O
t	O
'	O
aime	O
pas	O
,	O
c	O
'	O
est	O
entendu	O
,	O
mais	O
il	O
t	O
'	O
a	O
proposé	O
honnêtement	O
de	O
t	O
'	O
acheter	O
la	O
ferme	O
....	O
	
Maintenant	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
la	O
lui	O
donner	O
,	O
ne	O
crois	O
-	O
tu	O
pas	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
mieux	O
de	O
nous	O
en	O
aller	O
sans	O
rien	O
dire	O
,	O
le	O
front	O
haut	O
...	O
plutôt	O
que	O
de	O
laisser	O
croire	O
à	O
Monsieur	O
,	O
qui	O
ne	O
nous	O
connaît	O
pas	O
,	O
que	O
nous	O
avons	O
du	O
dépit	O
plutôt	O
que	O
du	O
chagrin	O
....	O
»	O
	
Jocelynde	B-PER
regarda	O
la	O
jeune	O
fermière	O
avec	O
sympathie	O
et	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
émotion	O
.	O
	
Le	B-PER
père	I-PER
Beaumont	I-PER
se	O
calma	O
et	O
caressa	O
la	O
tête	O
bouclée	O
de	O
sa	O
fille	O
.	O
«	O
Oh	O
!	O
toi	O
,	O
je	O
sais	O
bien	O
,	O
tu	O
es	O
une	O
brave	O
enfant	O
....	O
	
Tu	O
pardonnes	O
les	O
injures	O
....	O
	
Et	O
Dieu	B-PER
sait	O
pourtant	O
si	O
elle	O
t	O
'	O
en	O
a	O
fait	O
voir	O
,	O
cette	O
Reine	O
de	O
malheur	O
....	O
»	O
	
—	O
Vous	O
connaissez	O
Mlle	B-PER
Villard	I-PER
,	O
made	O
moiselle	O
?	O
»	O
demanda	O
Gérard	B-PER
de	O
plus	O
en	O
plus	O
étonné	O
.	O
	
La	O
jeune	O
fille	O
rougit	O
.	O
«	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
....	O
	
Nous	O
étions	O
au	O
lycée	O
ensemble	O
....	O
	
Et	O
papa	O
a	O
raison	O
de	O
dire	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
m	O
'	O
aime	O
pas	O
!	O
	
Reine	B-PER
n	O
'	O
a	O
jamais	O
pu	O
réussir	O
un	O
examen	O
et	O
j	O
'	O
avais	O
beau	O
jeu	O
à	O
être	O
sa	O
rivale	O
d	O
'	O
études	O
....	O
	
On	O
me	O
donnait	O
en	O
exemple	O
à	O
elle	O
....	O
	
Quand	O
nous	O
avons	O
passé	O
le	O
bachot	O
,	O
elle	O
a	O
été	O
surprise	O
par	O
le	O
surveillant	O
à	O
copier	O
la	O
composition	O
de	O
sciences	O
et	O
sa	O
copie	O
a	O
été	O
annulée	O
....	O
	
Déjà	O
cet	O
échec	O
l	O
'	O
a	O
ulcérée	O
....	O
	
En	O
suite	O
,	O
pendant	O
qu	O
'	O
elle	O
redoublait	O
sa	O
pre	O
mière	O
,	O
sans	O
plus	O
de	O
succès	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
je	O
pré	O
parais	O
ma	O
philosophie	O
....	O
	
Mais	O
de	O
là	O
à	O
dire	O
qu	O
'	O
elle	O
excite	O
son	O
père	O
contre	O
nous	O
,	O
comme	O
le	O
croit	O
papa	O
,	O
il	O
y	O
a	O
loin	O
....	O
»	O
	
—	O
Et	O
son	O
frère	O
?	O
...	O
	
Il	O
m	O
'	O
a	O
paru	O
être	O
un	O
brave	O
garçon	O
....	O
»	O
	
Adeline	B-PER
Beaumont	I-PER
releva	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
	
Pierre	B-PER
n	O
'	O
est	O
que	O
le	O
demi	O
-	O
frère	O
de	O
Reine	B-PER
,	O
et	O
c	O
'	O
est	O
le	O
meilleur	O
de	O
la	O
famille	O
....	O
	
On	O
dit	O
qu	O
'	O
il	O
ressemble	O
à	O
sa	O
mère	O
,	O
qui	O
est	O
morte	O
quand	O
il	O
était	O
tout	O
petit	O
....	O
	
Mais	O
il	O
n	O
'	O
a	O
aucune	O
autorité	O
,	O
même	O
sur	O
son	O
père	O
....	O
	
Une	O
fois	O
,	O
au	O
parloir	O
,	O
comme	O
papa	O
venait	O
de	O
me	O
quitter	O
,	O
en	O
m	O
'	O
apportant	O
une	O
boîte	O
de	O
fon	O
dants	O
que	O
j	O
'	O
adore	O
,	O
	
Reine	B-PER
,	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
coude	O
,	O
a	O
renversé	O
le	O
contenu	O
du	O
paquet	O
....	O
	
Pierre	B-PER
s	O
'	O
est	O
précipité	O
pour	O
ramasser	O
les	O
sucre	O
ries	O
et	O
il	O
a	O
pris	O
sa	O
soeur	O
à	O
partie	O
avec	O
viva	O
cité	O
....	O
	
Il	O
y	O
a	O
cinq	O
ans	O
de	O
cela	O
....	O
	
Depuis	O
je	O
ne	O
l	O
'	O
ai	O
pas	O
revu	O
...	O
	
ou	O
de	O
si	O
loin	O
que	O
ça	O
ne	O
compte	O
pas	O
....	O
	
Mais	O
je	O
crois	O
que	O
lui	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
avait	O
de	O
la	O
sympathie	O
pour	O
nous	O
....	O
	
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
Pierre	B-PER
qui	O
ferait	O
vendre	O
la	O
ferme	O
,	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
sûre	O
.	O
	
—	O
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
essayé	O
de	O
le	O
voir	O
,	O
de	O
lui	O
parler	O
?	O
....	O
	
—	O
Oh	O
,	O
monsieur	O
,	O
on	O
ne	O
m	O
'	O
aurait	O
pas	O
reçue	O
....	O
	
Et	O
puis	O
,	O
ajouta	O
fièrement	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
je	O
ne	O
voudrais	O
pas	O
paraître	O
demander	O
l	O
'	O
aumône	O
....	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
même	O
si	O
Pierre	B-PER
inter	I-PER
venait	O
,	O
on	O
refuserait	O
de	O
m	O
'	O
entendre	O
,	O
vous	O
le	O
pensez	O
bien	O
....	O
	
Nous	O
sommes	O
pauvres	O
,	O
papa	O
et	O
moi	O
,	O
mais	O
nous	O
ne	O
demandons	O
rien	O
...	O
qu	O
'	O
à	O
la	O
Providence	O
...	O
	
si	O
elle	O
veut	O
encore	O
s	O
'	O
occuper	O
de	O
nous	O
!	O
»	O
	
Un	O
silence	O
tomba	O
.	O
	
La	O
jeune	O
fille	O
s	O
'	O
était	O
mise	O
à	O
ranger	O
diligemment	O
les	O
assiettes	O
et	O
les	O
verres	O
.	O
	
M.	B-PER
Beaumont	I-PER
,	O
le	O
front	O
bas	O
,	O
pa	O
raissait	O
plongé	O
dans	O
un	O
rêve	O
pénible	O
.	O
	
Gérard	B-PER
jeta	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
à	O
Jocelynde	B-PER
;	O
il	O
regarda	O
soudain	O
sa	O
montre	O
et	O
se	O
leva	O
.	O
«	O
Excusez	O
-	O
moi	O
,	O
il	O
est	O
tard	O
....	O
	
Tout	O
ce	O
que	O
vous	O
m	O
'	O
avez	O
dit	O
,	O
monsieur	O
,	O
m	O
'	O
a	O
beau	O
coup	O
intéressé	O
....	O
	
Je	O
ne	O
crois	O
pas	O
que	O
la	O
partie	O
soit	O
perdue	O
....	O
	
Ce	O
qui	O
est	O
défait	O
,	O
peut	O
se	O
refaire	O
....	O
	
Voulez	O
-	O
vous	O
m	O
'	O
autoriser	O
à	O
revenir	O
vous	O
voir	O
?	O
...	O
»	O
	
Le	O
vieillard	O
regarda	O
son	O
interlocuteur	O
avec	O
étonnement	O
et	O
mit	O
en	O
tremblant	O
ses	O
doigts	O
ridés	O
sur	O
l	O
'	O
épaule	O
du	O
jeune	O
homme	O
en	O
chevrotant	O
:	O
«	O
Vous	O
serez	O
toujours	O
le	O
bienvenu	O
chez	O
moi	O
,	O
monsieur	O
,	O
tant	O
que	O
j	O
'	O
aurai	O
un	O
chez	O
moi	O
....	O
	
Hélas	O
!	O
l	O
'	O
aurai	O
-	O
je	O
longtemps	O
?	O
	
En	O
tout	O
cas	O
,	O
je	O
suis	O
touché	O
de	O
votre	O
sympathie	O
....	O
»	O
	
—	O
Mademoiselle	O
,	O
ajouta	O
Gérard	B-PER
Fernel	I-PER
,	O
merci	O
de	O
votre	O
gentil	O
accueil	O
....	O
»	O
	
Jocelynde	B-PER
avait	O
pris	O
dans	O
ses	O
mains	O
les	O
mains	O
d	O
'	O
Adeline	B-PER
.	O
«	O
La	O
ruche	O
où	O
l	O
'	O
on	O
goûte	O
de	O
si	O
bon	O
miel	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
,	O
retrouvera	O
son	O
activité	O
d	O
'	O
autre	O
fois	O
....	O
	
Elle	O
ne	O
peut	O
mourir	O
....	O
	
A	O
bientôt	O
!	O
»	O
	
L	O
'	O
automobile	O
disparut	O
bientôt	O
au	O
détour	O
du	O
chemin	O
.	O
	
Sur	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
porte	O
charre	O
tière	O
,	O
le	O
vieillard	O
,	O
appuyé	O
sur	O
sa	O
fille	O
,	O
l	O
'	O
avait	O
suivie	O
des	O
yeux	O
aussi	O
longtemps	O
que	O
possible	O
.	O
	
Puis	O
les	O
deux	O
seuls	O
habitants	O
de	O
L	B-LOC
'	I-LOC
Aubé	I-LOC
pine	I-LOC
rentrèrent	O
silencieusement	O
dans	O
leur	O
pauvre	O
demeure	O
.	O
	
Un	O
dernier	O
rayon	O
du	O
soleil	O
couchant	O
jouait	O
sur	O
la	O
table	O
.	O
	
L	O
'	O
adjudication	O
.	O
	
DEUX	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
au	O
début	O
de	O
l	O
'	O
après	O
midi	O
,	O
quand	O
Beaumont	B-PER
entendit	O
au	O
dehors	O
,	O
sur	O
le	B-LOC
chemin	O
communal	O
d	O
'	B-LOC
Annay	I-LOC
à	I-LOC
l	B-LOC
'	I-LOC
Aubépine	I-LOC
,	O
le	O
klaxon	O
d	O
'	O
une	O
voiture	O
,	O
il	O
sortit	O
précipitamment	O
de	O
la	O
salle	O
basse	O
qu	O
'	O
il	O
ar	O
pentait	O
de	O
long	O
en	O
large	O
et	O
se	O
dirigea	O
vers	O
l	O
'	O
entrée	O
de	O
la	O
cour	O
de	O
ferme	O
.	O
«	O
Ah	O
,	O
c	O
'	O
est	O
vous	O
,	O
monsieur	O
?	O
	
Depuis	O
avant	O
-	O
hier	O
je	O
me	O
suis	O
demandé	O
bien	O
souvent	O
si	O
vous	O
reviendriez	O
....	O
»	O
	
Gérard	B-PER
,	O
qui	O
arrêtait	O
son	O
torpédo	O
sur	O
le	O
bord	O
du	O
fossé	O
pour	O
ne	O
pas	O
gêner	O
la	O
circula	O
tion	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
rare	O
de	O
ce	O
côté	O
,	O
se	O
retourna	O
vers	O
son	O
interlocuteur	O
et	O
parut	O
surpris	O
de	O
cette	O
apostrophe	O
.	O
«	O
Mais	O
pourquoi	O
ne	O
serais	O
-	O
je	O
pas	O
revenu	O
?	O
	
Ne	O
vous	O
avais	O
-	O
je	O
pas	O
promis	O
?	O
»	O
	
Le	O
vieillard	O
hocha	O
la	O
tête	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
vrai	O
,	O
monsieur	O
,	O
et	O
je	O
m	O
'	O
excuse	O
.	O
	
Mais	O
,	O
hélas	O
!	O
je	O
vous	O
ai	O
connu	O
trop	O
tard	O
,	O
en	O
tout	O
cas	O
....	O
	
C	O
'	O
est	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
à	O
deux	O
heures	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
dans	O
quelques	O
minutes	O
,	O
que	O
l	O
'	O
on	O
vend	O
mon	O
pauvre	O
bien	O
au	O
tribunal	O
civil	O
d	B-LOC
'	I-LOC
Auxerre	I-LOC
.	O
»	O
	
Le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
un	O
fugitif	O
sourire	O
:	O
«	O
En	O
effet	O
,	O
je	O
m	O
'	O
en	O
souviens	O
maintenant	O
....	O
	
Et	O
vous	O
n	O
'	O
êtes	O
pas	O
allé	O
à	O
cette	O
adjudication	O
?	O
...	O
»	O
	
M.	B-PER
Beaumont	I-PER
recula	O
:	O
«	O
Oh	O
!	O
	
non	O
....	O
Cela	O
m	O
'	O
aurait	O
fait	O
trop	O
gros	O
coeur	O
....	O
	
Être	O
le	O
spectateur	O
du	O
triomphe	O
de	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
!	O
	
Je	O
crois	O
que	O
...	O
que	O
j	O
'	O
en	O
serais	O
mort	O
....	O
»	O
	
Sérieusement	O
Gérard	B-PER
poursuivit	O
:	O
«	O
Vous	O
avez	O
peut	O
-	O
être	O
eu	O
tort	O
....	O
Votre	O
présence	O
pouvait	O
faire	O
monter	O
l	O
'	O
enchère	O
...	O
stimuler	O
les	O
acquéreurs	O
....	O
»	O
	
Son	O
interlocuteur	O
haussa	O
les	O
épaules	O
:	O
«	O
Allons	O
donc	O
!	O
...	O
Rappelez	O
-	O
vous	O
ce	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
dit	O
....	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu	O
'	O
un	O
homme	O
que	O
l	O
'	O
affaire	O
puisse	O
intéresser	O
:	O
le	O
propriétaire	O
du	O
château	O
,	O
pour	O
agrandir	O
son	O
parc	O
et	O
en	O
augmenter	O
la	O
valeur	O
par	O
la	O
création	O
d	O
'	O
une	O
terrasse	O
sur	O
un	O
point	O
de	O
vue	O
imprenable	O
,	O
comme	O
disent	O
les	O
agences	O
....	O
	
Non	O
,	O
assister	O
à	O
ma	O
propre	O
déchéance	O
,	O
je	O
ne	O
l	O
'	O
ai	O
pas	O
pu	O
.	O
	
Adeline	B-PER
est	O
plus	O
vaillante	O
.	O
	
Elle	O
a	O
voulu	O
s	O
'	O
y	O
rendre	O
.	O
	
Elle	O
,	O
on	O
la	O
connaît	O
moins	O
.	O
	
Elle	O
disparaîtra	O
dans	O
la	O
foule	O
et	O
personne	O
ne	O
s	O
'	O
apercevra	O
de	O
sa	O
présence	O
....	O
	
Tandis	O
que	O
moi	O
,	O
je	O
suis	O
sûr	O
que	O
tous	O
les	O
anciens	O
paysans	O
d	O
'	O
ici	O
,	O
tous	O
ceux	O
qui	O
ont	O
écouté	O
les	O
propositions	O
de	O
M.	B-PER
Villard	I-PER
,	O
se	O
trouveront	O
dans	O
la	O
salle	O
et	O
ricaneront	O
en	O
entendant	O
lire	O
les	O
conditions	O
de	O
la	O
vente	O
....	O
	
Ils	O
verront	O
là	O
une	O
preuve	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
bien	O
fait	O
de	O
quitter	O
le	O
pays	O
.	O
	
—	O
