(	O
L	O
'	O
homme	O
qui	O
lit	O
dans	O
le	O
cerveau	O
)	O
i	O
«	O
Nounlegos	O
»	O
.	O

C	O
'	O
est	O
ce	O
nom	O
,	O
écrit	O
au	O
crayon	O
sur	O
un	O
papier	O
de	O
salle	O
d	O
'	O
attente	O
,	O
que	O
lisait	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
près	O
du	B-LOC
Parquet	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Seine	I-LOC
,	O
en	O
jetant	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
sur	O
sa	O
table	O
,	O
alors	O
qu	O
'	O
il	O
remettait	O
son	O
chapeau	O
,	O
sa	O
canne	O
et	O
ses	O
gants	O
au	O
garçon	O
de	O
bureau	O
.	O
«	O
Nounlegos	O
?	O
»	O

Prévenant	O
la	O
question	O
,	O
le	O
garçon	O
expliquait	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
un	O
vieux	O
Monsieur	O
qui	O
demande	O
à	O
»	O
parler	O
à	O
M.	O
le	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
,	O
au	O
sujet	O
de	O
»	O
l	O
'	O
affaire	O
Charfland	B-LOC
;	O
il	O
se	O
refuse	O
à	O
toute	O
autre	O
»	O
explication	O
.	O

Engagé	O
à	O
demander	O
une	O
audience	O
»	O
par	O
écrit	O
en	O
indiquant	O
le	O
motif	O
,	O
il	O
a	O
répondu	O
:	O
»	O
Je	O
viens	O
offrir	O
mon	O
concours	O
poux	O
la	O
découverte	O
»	O
de	O
la	O
vérité	O
;	O
je	O
ne	O
sollicite	O
rien	O
;	O
je	O
tente	O
»	O
une	O
démarche	O
;	O
je	O
ne	O
la	O
renouvellerai	O
pas	O
.	O
»	O
Que	O
dois	O
-	O
je	O
faire	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Juge	I-PER
?	O

—	O
Je	O
vous	O
rappellerai	O
dans	O
un	O
instant	O
.	O

Et	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
songeur	O
,	O
tenant	O
dans	O
une	O
main	O
le	O
carré	O
de	O
papier	O
où	O
le	O
nom	O
de	O
Nounlegos	B-PER
se	O
détachait	O
en	O
grands	O
caractères	O
irréguliers	O
mais	O
nettement	O
tracés	O
,	O
s	O
'	O
assit	O
et	O
l	O
'	O
examina	O
.	O

Combien	O
de	O
fois	O
avait	O
-	O
il	O
été	O
dérangé	O
par	O
des	O
importuns	O
qui	O
affirmaient	O
avoir	O
des	O
renseignements	O
de	O
la	O
plus	O
haute	O
importance	O
sur	O
telles	O
ou	O
telles	O
affaires	O
et	O
qui	O
,	O
finalement	O
,	O
lui	O
faisaient	O
perdre	O
un	O
temps	O
précieux	O
.	O

C	O
'	O
est	O
ce	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
conduit	O
à	O
ne	O
donner	O
audience	O
—	O
sauf	O
cas	O
exceptionnel	O
—	O
que	O
sur	O
demande	O
écrite	O
.	O

Mais	O
,	O
cette	O
fois	O
,	O
quelque	O
peu	O
initié	O
par	O
sa	O
profession	O
aux	O
soi	O
-	O
disant	O
mystères	O
de	O
la	O
graphologie	O
,	O
il	O
analysait	O
minutieusement	O
ces	O
caractères	O
qui	O
révélaient	O
,	O
à	O
n	O
'	O
en	O
pas	O
douter	O
,	O
une	O
volonté	O
peu	O
commune	O
.	O

De	O
plus	O
,	O
la	O
réponse	O
verbale	O
faite	O
par	O
l	O
'	O
inconnu	O
augmentait	O
la	O
curiosité	O
du	O
-	O
juge	O
.	O

Il	O
voulait	O
connaître	O
ce	O
personnage	O
qu	O
'	O
il	O
devinait	O
intéressant	O
.	O

Fidèle	O
à	O
sa	O
méthode	O
,	O
il	O
tentait	O
de	O
diminuer	O
le	O
plus	O
possible	O
la	O
part	O
du	O
hasard	O
.	O

Il	O
téléphona	O
'	O
à	O
son	O
secrétaire	O
d	O
'	O
ordonner	O
des	O
recherches	O
immédiates	O
sur	O
un	O
certain	O
Nounlegos	B-PER
et	O
de	O
les	O
lui	O
transmettre	O
aussitôt	O
.	O

Il	O
savait	O
que	O
tous	O
les	O
Bottins	O
,	O
tous	O
les	O
Annuaires	O
,	O
les	O
collections	O
complètes	O
des	O
fiches	O
du	B-ORG
Parquet	I-ORG
et	O
de	O
la	B-ORG
Préfecture	I-ORG
de	I-ORG
Police	I-ORG
allaient	O
être	O
consultés	O
et	O
que	O
,	O
dans	O
un	O
moment	O
,	O
il	O
aurait	O
quelques	O
indications	O
sur	O
le	O
visiteur	O
.	O

Puis	O
,	O
sa	O
pensée	O
se	O
fixa	O
sur	O
ce	O
Nounlegos	B-PER
,	O
sur	O
l	O
'	O
objet	O
de	O
sa	O
visite	O
,	O
et	O
le	O
juge	O
s	O
'	O
efforça	O
de	O
se	O
remémorer	O
les	O
détails	O
de	O
cette	O
fameuse	O
affaire	O
Charfland	B-PER
.	O

Ah	O
oui	O
,	O
fameuse	O
et	O
menaçant	O
même	O
d	O
'	O
être	O
,	O
pour	O
lui	O
,	O
fâcheuse	O
!	O

En	O
plein	O
Paris	B-LOC
,	O
dans	O
une	O
pension	O
de	O
famille	O
,	O
un	O
milliardaire	O
américain	O
,	O
A.	B-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
sa	O
femme	O
,	O
ses	O
deux	O
enfants	O
et	O
leur	O
gouvernante	O
avaient	O
été	O
assassinés	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
d	O
'	O
un	O
poison	O
violent	O
dont	O
les	O
experts	O
n	O
'	O
avaient	O
pu	O
définir	O
la	O
nature	O
.	O

La	O
veille	O
de	O
la	O
découverte	O
du	O
crime	O
,	O
un	O
grand	O
établissement	O
financier	O
,	O
V	O
Universel	B-ORG
Crédit	I-ORG
,	O
avait	O
payé	O
en	O
espèces	O
,	O
à	O
un	O
nommé	O
Jeo	B-PER
Helly	I-PER
,	O
un	O
chèque	O
de	O
dix	O
millions	O
de	O
francs	O
signé	O
de	O
A.	B-PER
H.	I-PER
Ter	I-PER
-	I-PER
rick	I-PER
.	O

Ce	O
dernier	O
en	O
avait	O
prévenu	O
la	O
banque	O
.	O

Or	O
,	O
on	O
n	O
'	O
avait	O
pu	O
retrouver	O
les	O
traces	O
de	O
ce	O
Jeo	B-PER
Helly	I-PER
dont	O
le	O
signalement	O
avait	O
été	O
facilement	O
reconstitué	O
,	O
le	O
bénéficiaire	O
d	O
'	O
une	O
somme	O
aussi	O
forte	O
,	O
versée	O
d	O
'	O
un	O
seul	O
coup	O
,	O
ayant	O
éveillé	O
autour	O
de	O
lui	O
un	O
vif	O
sentiment	O
de	O
curiosité	O
.	O

Sur	O
le	O
lieu	O
du	O
crime	O
,	O
aucune	O
trace	O
de	O
lutte	O
,	O
aucune	O
marque	O
d	O
'	O
effraction	O
n	O
'	O
avaient	O
été	O
relevées	O
,	O
aucun	O
vol	O
n	O
'	O
avait	O
été	O
constaté	O
.	O

Chargé	O
de	O
l	O
'	O
instruction	O
de	O
cette	O
affaire	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
en	O
avait	O
été	O
très	O
satisfait	O
;	O
elle	O
s	O
'	O
annonçait	O
comme	O
sensationnelle	O
à	O
cause	O
du	O
nombre	O
des	O
victimes	O
,	O
de	O
leur	O
notoriété	O
en	O
Amérique	B-LOC
,	O
des	O
dix	O
millions	O
enlevés	O
par	O
l	O
'	O
insaisissable	O
Jeo	B-PER
Helly	I-PER
,	O
et	O
par	O
son	O
caractère	O
si	O
mystérieux	O
.	O

Juge	O
intègre	O
,	O
très	O
travailleur	O
,	O
d	O
'	O
un	O
réel	O
talent	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
espérait	O
,	O
en	O
menant	O
à	O
bien	O
l	O
'	O
instruction	O
d	O
'	O
une	O
cause	O
de	O
cette	O
importance	O
,	O
arriver	O
enfin	O
au	O
fauteuil	O
que	O
son	O
ambition	O
professionnelle	O
lui	O
assignait	O
comme	O
terme	O
.	O

Naturellement	O
,	O
en	O
premier	O
lieu	O
,	O
il	O
avait	O
interrogé	O
les	O
familiers	O
de	O
la	O
pension	O
où	O
s	O
'	O
était	O
déroulé	O
le	O
crime	O
;	O
ils	O
n	O
'	O
étaient	O
que	O
trois	O
:	O
la	O
propriétaire	O
,	O
une	O
bonne	O
et	O
un	O
voyageur	O
.	O

De	O
cette	O
première	O
enquête^	O
il	O
résultait	O
ceci	O
:	O

Un	O
mois	O
avant	O
l	O
'	O
événement	O
,	O
la	O
propriétaire	O
,	O
Mme	B-PER
Düranjd	I-PER
,	O
personne	O
très	O
Ihontorable	O
,	O
veuve	O
d	O
'	O
un	O
ancien	O
fonctionnaire	O
,	O
avait	O
reçu	O
de	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	B-LOC
un	O
câblogramme	O
signé	O
«	O
Charfland	B-PER
»	O
demandant	O
qu	O
'	O
une	O
chambre	O
lui	O
fût	O
réservée	O
pour	O
tel	O
jour	O
;	O
un	O
mandat	O
télégraphique	O
de	O
500	O
francs	O
était	O
joint	O
.	O

Ce	O
client	O
qui	O
s	O
'	O
annonçait	O
ainsi	O
était	O
inconnu	O
de	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
,	O
mais	O
comme	O
sa	O
clientèle	O
,	O
exclusivement	O
composée	O
d	O
'	O
Américains	B-MISC
,	O
ne	O
manquait	O
pas	O
de	O
recommander	O
sa	O
maison	O
,	O
elle	O
ne	O
s	O
'	O
en	O
étonna	O
nullement	O
;	O
elle	O
en	O
fut	O
même	O
satisfaite	O
,	O
aucun	O
voyageur	O
n	O
'	O
occupant	O
à	O
ce	O
moment	O
-	O
là	O
les	O
belles	O
pièces	O
luxueusement	O
meublées	O
qui	O
composaient	O
son	O
installation	O
;	O
le	O
message	O
était	O
accompagné	O
d	O
'	O
un	O
coupon	O
réponse	O
;	O
elle	O
avait	O
donc	O
câblé	O
qu	O
'	O
une	O
chambre	O
était	O
réservée	O
.	O

Deux	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
un	O
autre	O
télégramme	O
,	O
lancé	O
également	O
de	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	B-LOC
,	O
retenait	O
tout	O
l	O
'	O
appartement	O
;	O
il	O
était	O
signé	O
A.	B-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
;	O
celui	O
-	O
ci	O
était	O
connu	O
de	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
.	O

Presque	O
chaque	O
année	O
,	O
il	O
venait	O
passer	O
environ	O
deux	O
mois	O
à	O
Paris	B-LOC
avec	O
sa	O
femme	O
et	O
ses	O
deux	O
fillettes	O
.	O

Aux	O
grands	O
caravansérails	O
que	O
sont	O
les	O
hôtels	O
modernes	O
,	O
cet	O
Américain	B-MISC
,	O
homme	O
de	O
goût	O
et	O
discret	O
,	O
préférait	O
l	O
'	O
élégant	O
appartement	O
meublé	O
qu	O
'	O
entretenait	O
avec	O
soin	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
.	O

Il	O
essayait	O
chaque	O
fois	O
de	O
le	O
retenir	O
en	O
totalité	O
pour	O
sa	O
seule	O
famille	O
.	O

Son	O
prix	O
de	O
location	O
était	O
de	O
5.000	O
francs	O
par	O
mois	O
.	O

Malgré	O
cette	O
bonne	O
aubaine	O
,	O
la	O
propriétaire	O
n	O
'	O
avait	O
pu	O
annuler	O
son	O
engagement	O
antérieur	O
;	O
aussi	O
,	O
à	O
l	O
'	O
arrivée	O
de	O
la	B-PER
famille	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
avait	O
-	O
elle	O
eu	O
soin	O
de	O
s	O
'	O
excuser	O
de	O
ne	O
pouvoir	O
mettre	O
à	O
sa	O
disposition	O
l	O
'	O
une	O
des	O
chambres	O
,	O
occupée	O
deux	O
jours	O
avant	O
,	O
mais	O
retenue	O
depuis	O
quelque	O
temps	O
,	O
par	O
un	B-PER
Monsieur	B-PER
Charfland	I-PER
.	O

D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
la	O
position	O
de	O
cette	O
chambre	O
laissait	O
toute	O
liberté	O
aux	O
locataires	O
du	O
reste	O
de	O
l	O
'	O
appartement	O
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
était	O
en	O
bordure	O
sur	O
une	O
large	O
avenue	O
et	O
sur	O
une	O
rue	O
,	O
avec	O
un	O
pan	O
coupé	O
au	O
coin	O
des	O
deux	O
voies	O
.	O

Dès	O
l	O
'	O
entrée	O
on	O
apercevait	O
une	O
vaste	O
galerie	O
qui	O
communiquait	O
,	O
à	O
gauche	O
,	O
avec	O
deux	O
petites	O
pièces	O
,	O
—	O
dont	O
l	O
'	O
une	O
,	O
sans	O
fenêtres	O
,	O
que	O
s	O
'	O
était	O
réservée	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
,	O
—	O
puis	O
avec	O
la	O
belle	O
salle	O
à	O
manger	O
;	O
l	O
'	O
une	O
des	O
pièces	O
réservées	O
et	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
avaient	O
vue	O
sur	O
la	O
rue	O
;	O
à	O
droite	O
de	O
la	O
galerie	O
,	O
deux	O
chambres	O
donnaient	O
sur	O
la	O
cour	O
.	O

Au	O
fond	O
de	O
la	O
galerie	O
,	O
à	O
gauche	O
,	O
une	O
double	O
porte	O
oblique	O
s	O
'	O
ouvrait	O
sur	O
le	O
grand	O
salon	O
,	O
dont	O
les	O
baies	O
faisaient	O
face	O
à	O
la	O
rue	O
,	O
au	O
pan	O
coupé	O
et	O
à	O
l	O
'	O
avenue	O
.	O

Un	O
couloir	O
,	O
à	O
angle	O
droit	O
par	O
rapport	O
à	O
la	O
galerie	O
,	O
desservait	O
,	O
sur	O
la	O
gauche	O
,	O
un	O
petit	O
salon	O
et	O
quatre	O
chambres	O
en	O
façade	O
sur	O
l	O
'	O
avenue	O
et	O
,	O
sur	O
la	O
droite	O
,	O
une	O
grande	O
penderie	O
,	O
une	O
salle	O
de	O
bains	O
,	O
des	O
w.	O
-	O
c.	O
,	O
une	O
cuisine	O
,	O
puis	O
une	O
petite	O
pièce	O
réservée	O
a	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
,	O
servante	O
de	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
.	O

La	O
chambre	O
à	O
droite	O
de	O
la	O
galerie	O
près	O
de	O
l	O
'	O
entrée	O
avait	O
été	O
affectée	O
à	O
M.	B-PER
Charfland	I-PER
;	O
à	O
côté	O
du	O
petit	O
salon	O
,	O
les	O
quatre	O
chambres	O
sur	O
l	O
'	O
avenue	O
avaient	O
été	O
attribuées	O
dans	O
l	O
'	O
ordre	O
suivant	O
:	O
la	O
première	O
à	O
M.	B-PER
A.	I-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
la	O
seconde	O
à	O
Mme	B-PER
Terrick	I-PER
;	O
les	O
deux	O
enfants	O
et	O
la	O
gouvernante	O
occupaient	O
les	O
deux	O
autres	O
.	O

La	O
chambre	O
sur	O
cour	O
,	O
à	O
l	O
'	O
angle	O
des	O
couloirs	O
et	O
contiguë	O
à	O
la	B-LOC
Chambre	I-LOC
de	I-LOC
M.	B-PER
Charfland	I-PER
,	O
était	O
restée	O
libre	O
et	O
servait	O
de	O
nursery	O
aux	B-PER
petites	I-PER
Terrick	I-PER
.	O

Mme	B-PER
Durand	I-PER
n	O
'	O
avait	O
comme	O
bonne	O
permanente	O
,	O
couchant	O
dans	O
l	O
'	O
appartement	O
,	O
que	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
;	O
celle	O
-	O
ci	O
était	O
,	O
en	O
tout	O
temps	O
,	O
à	O
la	O
disposition	O
de	O
la	O
clientèle	O
;	O
une	O
ou	O
plusieurs	O
femmes	O
de	O
ménage	O
venaient	O
,	O
chaque	O
jour	O
,	O
la	O
seconder	O
.	O

Lorsque	O
des	O
voyageurs	O
désiraient	O
prendre	O
leurs	O
repas	O
dans	O
la	O
maison	O
,	O
une	O
convention	O
passée	O
entre	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
et	O
un	O
bon	O
restaurateur	O
voisin	O
permettait	O
de	O
leur	O
donner	O
satisfaction	O
.	O

La	O
propriétaire	O
avait	O
tenu	O
,	O
dès	O
l	O
'	O
arrivée	O
de	O
M.	B-PER
Terrick	I-PER
,	O
à	O
lui	O
présenter	O
M.	B-PER
Charfland	I-PER
;	O
les	O
deux	O
hommes	O
s	O
'	O
étaient	O
salués	O
courtoisement	O
,	O
sans	O
plus	O
;	O
ils	O
ne	O
paraissaient	O
pas	O
se	O
connaître	O
.	O

Depuis	O
,	O
chacun	O
avait	O
mené	O
une	O
vie	O
tranquille	O
et	O
aucun	O
incident	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
produit	O
.	O

La	O
veille	O
du	O
jour	O
de	O
la	O
découverte	O
du	O
crime	O
,	O
il	O
—	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
avait	O
été	O
obligée	O
d	O
'	O
aller	O
en	O
banlieue	O
chez	O
de	O
vieux	O
parents	O
malades	O
;	O
partie	O
à	O
8	O
heures	O
du	O
matin	O
,	O
elle	O
n	O
'	O
était	O
revenue	O
qu	O
'	O
à	O
io	O
heures	O
du	O
soir	O
.	O

A	O
son	O
retour	O
,	O
sa	O
bonne	O
,	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
,	O
,	O
lui	O
avait	O
annoncé	O
que	O
la	O
famille	O
américaine	O
indisposée	O
,	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
bougé	O
du	O
salon	O
de	O
toute	O
la	O
journée	O
.	O

La	O
propriétaire	O
ajoutait	O
que	O
lorsque	O
sa	O
domestique	O
lui	O
avait	O
fait	O
cette	O
communication	O
,	O
elle	O
paraissait	O
un	O
peu	O
hagarde	O
et	O
comme	O
hors	O
d	O
'	O
ellemême	O
;	O
mais	O
cette	O
fille	O
étant	O
d	O
'	O
une	O
nature	O
exceptionnellement	O
impressionnable	O
et	O
nerveuse	O
,	O
Mme	B-PER
Durand	I-PER
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
attaché	O
d	O
'	O
importance	O
sur	O
le	O
moment	O
.	O

Le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
vers	O
8	O
heures	O
et	O
demie	O
,	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
entrait	O
sans	O
frapper	O
chez	O
la	O
propriétaire	O
;	O
en	O
proie	O
à	O
une	O
intense	O
émotion	O
,	O
elle	O
s	O
'	O
écriait	O
:	O
«	O
Madame	O
,	O
madame	O
!	O
ils	O
sont	O
tous	O
morts	O
dans	O
le	O
salon	O
.	O
»	O

C	O
'	O
était	O
vrai	O
!	O

Bouleversée	O
par	O
la	O
vision	O
horrible	O
,	O
la	O
propriétaire	O
faisait	O
prévenir	O
son	O
autre	O
locataire	O
,	O
tant	O
elle	O
avait	O
besoin	O
d	O
'	O
être	O
assistée	O
dans	O
un	O
moment	O
aussi	O
tragique	O
!	O

La	O
bonne	O
avait	O
trouvé	O
M.	B-PER
Charfland	I-PER
encore	O
au	O
lit	O
;	O
il	O
avait	O
revêtu	O
une	O
robe	O
de	O
chambre	O
et	O
s	O
'	O
était	O
précipité	O
au	O
salon	O
.	O

M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
les	O
deux	O
enfants	O
,	O
la	O
gouvernante	O
étaient	O
renversés	O
sur	O
des	O
sièges	O
;	O
la	O
tête	O
,	O
les	O
mains	O
glacées	O
attestaient	O
le	O
passage	O
de	O
la	O
mort	O
.	O

M.	B-PER
Charfiand	I-PER
,	O
dominant	O
son	O
émotion	O
,	O
avait	O
recommandé	O
de	O
ne	O
rien	O
toucher	O
et	O
de	O
prévenir	O
immédiatement	O
le	O
plus	O
proche	O
commissariat	O
de	O
police	O
par	O
téléphone	O
;	O
puis	O
,	O
il	O
avait	O
procédé	O
à	O
une	O
toilette	O
hâtive	O
et	O
il	O
était	O
prêt	O
lorsque	O
le	O
magistrat	O
,	O
accompagné	O
de	O
son	O
secrétaire	O
et	O
de	O
deux	O
agents	O
,	O
était	O
arrivé	O
.	O

Le	O
commissaire	O
s	O
'	O
était	O
borné	O
à	O
mettre	O
un	O
agent	O
en	O
faction	O
devant	O
la	O
porte	O
du	O
salon	O
pour	O
que	O
personne	O
n	O
'	O
y	O
entrât	O
,	O
un	O
autre	O
à	O
la	O
porte	O
de	O
l	O
'	O
appartement	O
pour	O
que	O
personne	O
ne	O
sortit	O
,	O
et	O
il	O
avait	O
prévenu	O
tout	O
de	O
suite	O
le	B-ORG
Parquet	I-ORG

C	O
'	O
est	O
à	O
oe	O
moment	O
que	O
le	O
Procureur	O
de	O
la	O
République	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
personnellement	O
dérangé	O
avec	O
un	O
médecin	O
légiste	O
,	O
avait	O
chargé	O
1VL	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
de	O
l	O
'	O
instruction	O
de	O
ce	O
crime	O
effroyable	O
.	O

Lorsque	O
les	O
médecins^	O
commis	O
à	O
titre	O
d	O
'	O
experts	O
,	O
affirmèrent	O
que	O
la	O
mort	O
remontait	O
à	O
environ	O
trente	O
heures	O
,	O
le	O
juge	O
n	O
'	O
hésita	O
pas	O
à	O
faire	O
arrêter	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
qui	O
—	O
d	O
'	O
après	O
ses	O
déclarations	O
à	O
sa	O
patronne	O
—	O
devait	O
certainement	O
avoir	O
eu	O
connaissance	O
des	O
faits	O
,	O
un	O
jour	O
au	O
moins	O
avant	O
de	O
les	O
avoir	O
signalés	O
.	O

Malgré	O
cette	O
charge	O
accablante	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
n	O
'	O
avait	O
rien	O
obtenu	O
de	O
la	O
pauvre	O
fille	O
qui	O
,	O
prostrée	O
,	O
jurait	O
ne	O
rien	O
savoir	O
et	O
ne	O
se	O
rappelait	O
même	O
pas	O
avoir	O
parlé	O
des	O
victimes	O
4	O

Mme	B-PER
Durand	I-PER
,	O
la	O
veille	O
de	O
la	O
découverte	O
du	O
crime	O

L	O
'	O
inculpée	O
,	O
paraissant	O
en	O
effet	O
d	O
'	O
une	O
nervosité	O
extrême	O
,	O
avait	O
été	O
examinée	O
par	O
des	O
médecins	O
spécialistes	O
;	O
ceux	O
-	O
ci	O
,	O
tout	O
en	O
reconnaissant	O
chez	O
elle	O
des	O
tares	O
hystériques	O
,	O
avaient	O
conclu	O
à	O
son	O
entière	O
responsabilité	O
.	O

Mais	O
l	O
'	O
instruction	O
n	O
'	O
avançait	O
pas	O
!	O

Charfland	B-PER
,	O
interrogé	O
à	O
titre	O
de	O
témoin	O
,	O
disait	O
ne	O
connaître	O
les	O
victimes	O
que	O
pour	O
les	O
avoir	O
aperçues	O
une	O
fois	O
ou	O
deux	O
dans	O
l	O
'	O
escalier	O
ou	O
l	O
'	O
antichambre	O
;	O
il	O
avait	O
donné	O
de	O
son	O
temps	O
un	O
emploi	O
dont	O
la	O
vérification	O
,	O
sans	O
amener	O
à	O
des	O
certitudes	O
—	O
il	O
est	O
si	O
facile	O
à	O
un	O
étranger	O
de	O
passer	O
inaperçu	O
dans	O
la	O
vie	O
publique	O
de	O
Paris	B-LOC
—	O
ne	O
permettait	O
pas	O
de	O
mettre	O
en	O
doute	O
sa	O
déclaration	O
.	O

Le	O
juge	O
avait	O
immédiatement	O
reconnu	O
en	O
celui	O
qui	O
,	O
pensait	O
-	O
il	O
,	O
pouvait	O
le	O
mettre	O
sur	O
la	O
bonne	O
voie	O
,	O
un	O
véritable	O
lutteur	O
;	O
c	O
'	O
était	O
un	O
homme	O
froid	O
,	O
incapable	O
de	O
se	O
laisser	O
aller	O
à	O
un	O
mouvement	O
de	O
nerfs	O
,	O
maître	O
de	O
ses	O
paroles	O
comme	O
de	O
ses	O
actes	O
.	O

Sa	O
prudence	O
était	O
telle	O
,	O
on	O
sentait	O
si	O
bien	O
chez	O
lui	O
la	O
réflexion	O
et	O
le	O
calcul	O
avant	O
de	O
répondre	O
à	O
des	O
questions	O
mêmes	O
insignifiantes	O
,	O
la	O
spontanéité	O
était	O
si	O
exclue	O
de	O
tout	O
ce	O
que	O
disait	O
cet	O
homme	O
,	O
que	O
l	O
'	O
expert	O
de	O
Landré	B-PER
pensait	O
:	O
«	O
Si	O
cet	O
individu	O
est	O
le	O
coupable	O
,	O
ce	O
sera	O
difficile	O
de	O
le	O
démasquer	O
;	O
la	O
lutte	O
sera	O
dure	O
!	O
»	O

Un	O
jour	O
,	O
pour	O
essayer	O
de	O
provoquer	O
un	O
mouvement	O
de	O
protestation	O
chez	O
celui	O
qu	O
'	O
il	O
soupçonnait	O
vaguement	O
,	O
il	O
lui	O
dit	O
à	O
brûle	O
-	O
pourpoint	O
:	O
«	O
Et	O
si	O
je	O
vous	O
faisais	O
arrêter	O
!	O
»	O

Charfland	B-PER
ne	O
sourcilla	O
même	O
pas	O
et	O
déclara	O
:	O
<	O
c	O
En	O
quoi	O
l	O
'	O
arrestation	O
d	O
'	O
un	O
innocent	O
pourrait	O
-	O
elle	O
faire	O
avancer	O
votre	O
instruction	O
?	O
»	O

Son	O
impassibilité	O
â	O
l	O
'	O
annonce	O
de	O
cette	O
éventualité	O
redoutable	O
,	O
le	O
ton	O
de	O
sa	O
réplique^	O
tout	O
indiquait	O
que	O
cet	O
homme	O
s	O
'	O
attendait	O
à	O
la	O
question	O
et	O
avait	O
longuement	O
préparé	O
la	O
réponse	O
.	O

A	O
partir	O
de	O
ce	O
moment	O
,	O
les	O
soupçons	O
du	O
juge	O
prirent	O
corps	O
,	O
mais	O
ils	O
n	O
'	O
étaient	O
basés	O
que	O
sur	O
des	O
impondérables	O
qui	O
ne	O
permettaient	O
aucune	O
action	O
de	O
la	B-ORG
Justice	O
.	O

Une	O
indication	O
précieuse	O
lui	O
fut	O
fournie	O
par	O
l	O
'	O
un	O
de	O
ses	O
amis	O
,	O
célèbre	O
Docteur	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Salpêtrière	I-PER
,	O
qui	O
avait	O
fait	O
partie	O
de	O
la	O
Commission	O
chargée	O
d	O
'	O
examiner	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
.	O

Mis	O
au	O
courant	O
des	O
soupçons	O
du	O
juge	O
,	O
le	O
médecin	O
le	O
pria	O
de	O
renouveler	O
la	O
confrontation	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
donné	O
aucun	O
résultat	O
,	O
entre	O
l	O
'	O
inculpée	O
et	O
le	O
témoin	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
il	O
assisterait	O
cette	O
fois	O
à	O
la	O
scène	O
,	O
dissimulé	O
derrière	O
une	O
tenture	O
.	O

Voici	O
ce	O
que	O
remarqua	O
le	B-PER
Docteur	I-PER
:	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
est	O
assise	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
juge	O
,	O
face	O
à	O
la	O
porte	O
;	O
lorsqu	O
'	O
au	O
coup	O
de	O
sonnette	O
,	O
Charfland	B-PER
est	O
introduit	O
,	O
elle	O
se	O
lève	O
comme	O
mue	O
par	O
un	O
ressort	O
,	O
mais	O
le	O
témoin	O
lui	O
jette	O
un	O
regard	O
froid	O
qui	O
semble	O
la	O
subjuguer	O
et	O
elle	O
se	O
rasseoit	O
doucement	O
ave	O
>	O
c	O
résignation	O
.	O

La	O
suite	O
de	O
la	O
scène	O
ne	O
présente	O
aucun	O
intérêt	O
;	O

M.	B-PER
Char	I-PER
-	I-PER
fland	I-PER
ne	O
paraît	O
plus	O
remarquer	O
la	O
malheureuse	O
créature	O
qui	O
est	O
là	O
;	O
aucune	O
contradiction	O
ne	O
se	O
révèle	O
dans	O
les	O
réponses	O
qu	O
'	O
ils	O
font	O
,	O
l	O
'	O
un	O
et	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
aux	O
questions	O
du	O
magistrat	O
.	O

La	O
confrontation	O
terminée^	O
Charfland	B-PER
parti	O
,	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
toujours	O
là	O
,	O
le	B-PER
Docteur	I-PER
soulève	O
la	O
tenture	O
et	O
entre	O
à	O
son	O
tour	O
en	O
scène	O
;	O
d	O
'	O
un	O
gecte	O
,	O
il	O
fait	O
signe	O
au	O
juge	O
de	O
ne	O
pas	O
intervenir	O
et	O
s	O
'	O
avance	O
lentement	O
vers	O
l	O
'	O
accusée	O
;	O
il	O
paraît	O
la	O
reconnaître	O
;	O
s	O
'	O
informe	O
,	O
en	O
paroles	O
aimables	O
,	O
de	O
son	O
état	O
;	O
il	O
approche	O
une	O
chaise	O
et	O
s	O
'	O
as	O
d	O
près	O
d	O
'	O
elle	O
.	O

Il	O
lui	O
prend	O
les	O
mains	O
,	O
continue	O
à	O
lui	O
parler	O
avec	O
douceur	O
,	O
la	O
regarde	O
fixement	O
et	O
faif	O
quelques	O
passes	O
sur	O
sa	O
tête	O
...	O
«	O
Elle	O
dort	O
»	O
,	O
chuchote	O
-	O
t	O
-	O
il	O
alors	O
,	O
en	O
atÿjçar	O
l	O
'	O
attention	O
du	O
juge	O
.	O

A	O
voix	O
basse	O
mais	O
sur	O
un	O
ton	O
volontaire	O
:	O

—	O
«	O
Vous	O
connaissez	O
Charfland	B-LOC
?	O
»	O

—	O
«	O
Oui	O
»	O
,	O
répond	O
-	O
elle	O
en	O
tressaillant	O
à	O
ce	O
nom	O
.	O

—	O
«	O
L	O
'	O
aimez	O
-	O
vous	O
?	O
»	O

—	O
«	O
Oh	O
!	O
non	O
!	O
»	O

—	O
Vous	O
fait	O
-	O
il	O
peur	O
?	O
»	O

—	O
Oh	O
!	O
oui	O
!	O

—	O
Dites	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
vous	O
a	O
commandé	O
de	O
faire	O
,	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
vous	O
a	O
commandé	O
de	O
dire	O
.	O
»	O
Sur	O
le	O
visage	O
de	O
l	O
'	O
endormie	O
apparaissent	O
les	O
signes	O
d	O
'	O
une	O
intense	O
lutte	O
interne	O
;	O
elle	O
semble	O
de	O
ses	O
mains	O
vouloir	O
repousser	O
une	O
vision	O
atroce	O
,	O
puis	O
,	O
comme	O
courbée	O
sous	O
une	O
volonté	O
supérieure	O
,	O
elle	O
murmure	O
:	O

—	O
«	O
Non	O
,	O
je	O
ne	O
peux	O
pas	O
...	O
il	O
me	O
"	O
l	O
'	O
a	O
défendu	O
!	O
»	O

Le	B-PER
Docteur	I-PER
,	O
par	O
d	O
'	O
autres	O
passes	O
,	O
rend	O
plus	O
profond	O
le	O
sommeil	O
magnétique	O
;	O
il	O
tend	O
toute	O
sa	O
volonté	O
psychique	O
pour	O
arracher	O
son	O
sujet	O
à	O
l	O
'	O
étreinte	O
antérieure	O
,	O
mais	O
il	O
n	O
'	O
y	O
parvient	O
pas	O
.	O

Haletante	O
,	O
la	O
pauvre	O
fille	O
ne	O
peut	O
que	O
répondre	O
:	O
Non	O
!	O
Non	O
!	O
»	O
...	O
Prolonger	O
l	O
'	O
expérience	O
serait	O
dangereux	O
;	O
le	O
Docteur	O
calme	O
la	O
patiente	O
,	O
la	O
réveille	O
doucement	O
;	O
prie	O
le	O
juge	O
de	O
lui	O
faire	O
apporter	O
un	O
récon	O
-	O
^oLant	O
.	O

Puis	O
,	O
à	O
voix	O
basse	O
:	O
«	O
Mon	O
ami	O
,	O
vous	O
avez	O
raison	O
;	O
cette	O
fille	O
est	O
innocente	O
;	O

Charfland	B-PER
qui	O
la	O
domine	O
est	O
très	O
pro	O
-	O
Nounleçjos	O
.	O

bablement	O
le	O
coupable	O
;	O
mais	O
ma	O
science	O
ne	O
peut	O
plus	O
rien	O
,	O
l	O
'	O
emprise	O
du	O
criminel	O
est	O
trop	O
forte	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
la	O
vérité	O
vienne	O
d	O
'	O
un	O
autre	O
côté	O
.	O

En	O
attendant	O
,	O
il	O
serait	O
humain	O
d	O
'	O
améliorer	O
la	O
situation	O
matérielle	O
de	O
cette	O
misérable	O
,	O
car	O
je	O
comprends	O
que	O
,	O
juridiquement	O
,	O
vous	O
ne	O
puissiez	O
encore	O
la	O
mettre	O
en	O
liberté	O
.	O
»	O

/	O
—	O
«	O
Fas	O
plus	O
que	O
je	O
ne	O
puis	O
faire	O
arrêter	O
Charfland	B-PER
»	O
,	O
répondit	O
le	O
juge	O
,	O
encore	O
ému	O
,	O
malgré	O
son	O
impassibilité	O
professionnelle	O
,	O
de	O
ce	O
qui	O
venait	O
de	O
se	O
passer	O
devant	O
lui	O
.	O

Il	O
fallait	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
prendre	O
de	O
précautions	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
Charfland	B-PER
que	O
celui	O
-	O
ci	O
se	O
disait	O
citoyen	O
des	B-LOC
Etats	I-LOC
-	I-LOC
Unis	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Amérique	I-LOC
,	O
né	O
de	O
parents	O
français	O
.	O

Il	O
avait	O
montré	O
quelques	O
papiers	O
justifiant	O
ses	O
déclarations	O
.	O

Incomplets	O
au	O
point	O
de	O
vue	O
légal	O
,	O
ces	O
papiers	O
étaient	O
cependant	O
reconnus	O
suffisants	O
pour	O
des	O
étrangers	O
voyageant	O
en	O
France	B-LOC
pour	O
leur	O
plaisir	O
.	O

Par	O
la	O
voie	O
diplomatique	O
,	O
bien	O
lente	O
,	O
mais	O
dont	O
on	O
ne	O
pouvait	O
se	O
passer	O
dans	O
ce	O
cas	O
,	O
le	O
juge	O
avait	O
demandé	O
,	O
au	O
début	O
de	O
l	O
'	O
enquête	O
,	O
des	O
renseignements	O
complémentaires	O
en	O
Amérique	B-LOC
et	O
avait	O
même	O
fait	O
envoyer	O
au	B-ORG
Service	I-ORG
de	I-ORG
la	I-ORG
Sûreté	I-ORG
de	I-ORG
là	O
-	O
bas	O
,	O
un	O
signalement	O
détaillé	O
avec	O
photographies	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
qu	O
'	O
il	O
voulait	O
démasquer	O
;	O
il	O
Savait	O
pu	O
malheureusement	O
joindre	O
la	O
fiche	O
anthropométrique	O
,	O
car	O
le	O
bertillonnage	O
,	O
appliqué	O
à	O
un	O
étranger	O
non	O
inculpé	O
,	O
aurait	O
pu	O
créer	O
des	O
incidents	O
diplomatiques	O
.	O

L	O
'	O
envoi	O
se	O
bornait	O
donc	O
à	O
une	O
description	O
signalétique	O
verbale	O
et	O
à	O
des	O
photographies	O
prises	O
à	O
l	O
'	O
insu	O
de	O
l	O
'	O
intéressé	O
.	O

Un	O
résumé	O
de	O
l	O
'	O
instruction	O
y	O
était	O
joint	O
.	O

Un	O
matin	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
trouvait	O
dans	O
son	O
courrier	O
une	O
lettre	O
du	B-ORG
Ministère	I-ORG
des	I-ORG
Affaires	I-ORG
étrangères	I-ORG
;	O
il	O
l	O
'	O
ouvrait	O
tout	O
de	O
suite	O
et	O
,	O
stupéfait	O
,	O
lisait	O
ceci	O
:	O
«	O
En	O
réponse	O
à	O
votre	O
demande	O
de	O
renseignements	O
au	O
sujet	O
de	O
l	O
'	O
affaire	O
N°	O
....	O
(	O
suivant	O
l	O
'	O
habitude	O
diplomatique	O
qui	O
classait	O
ces	O
affaires	O
d	O
'	O
ordre	O
criminel	O
par	O
N°	O
,	O
pour	O
n	O
'	O
avoir	O
pas	O
à	O
faire	O
figurer	O
des	O
noms	O
dans	O
les	O
pièces	O
officiellement	O
échangées	O
entre	O
les	O
chancelleries	O
)	O
,	O
nous	O
avons	O
l	O
'	O
honneur	O
de	O
vous	O
informer	O
que	O
la	O
réponse	O
vous	O
sera	O
faite	O
verbalement	O
par	O
un	O
fonctionnaire	O
américain	O
spécialement	O
envoyé	O
de	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	I-LOC
à	O
cet	O
effet	O
.	O
»	O

Il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
eu	O
le	O
temps	O
de	O
penser	O
à	O
tirer	O
des	O
déductions	O
de	O
ce	O
fait	O
que	O
l	O
'	O
huissier	O
lui	O
remettait	O
un	O
pli	O
en	O
disant	O
:	O
«	O
le	O
porteur	O
est	O
ici	O
;	O
...	O
c	O
'	O
est	O
un	O
homme	O
très	O
digne	O
.	O
»	O

L	O
'	O
enveloppe	O
contenait	O
une	O
carte	O
sur	O
laquelle	O
se	O
détachaient	O
,	O
en	O
caractères	O
de	O
machine	O
à	O
écrire	O
,	O
les	O
mots	O
:	O
«	O
L	O
'	O
homme	O
qui	O
vient	O
de	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	B-LOC
.	O
)	O
)	O

—	O
«	O
Faites	O
entrer	O
»	O
,	O
ordonna	O
le	O
juge	O
spontanément	O
.	O

La	O
porte	O
ouverte	O
,	O
l	O
'	O
huissier	O
laissa	O
passer	O
un	O
beau	O
vieillard	O
à	O
barbe	O
blanche	O
,	O
se	O
tenant	O
très	O
droit	O
.	O

Il	O
était	O
vêtu	O
à	O
la	O
dernière	O
mode	O
parisienne	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
inclina	O
devant	O
le	O
juge	O
,	O
en	O
demandant	O
:	O

<	O
(	O
Vous	O
êtes	O
bien	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
chargé	O
de	O
l	O
'	O
affaire	O
Charfland	B-LOC
?	O
»	O

L	O
'	O
interpellé	O
répondit	O
affirmativement	O
d	O
'	O
un	O
signe	O
de	O
tête	O
.	O
(	O
(	O
Alors	O
,	O
Monsieur	O
le	O
Juge	O
,	O
ayez	O
l	O
'	O
obligeance	O
de	O
recommander	O
que	O
,	O
sous	O
aucun	O
prétexte	O
,	O
l	O
'	O
on	O
ne	O
nous	O
dérange	O
tant	O
que	O
durera	O
notre	O
entretien	O
.	O

Je	O
ne	O
tiens	O
pas	O
à	O
être	O
reconnu	O
.	O
»	O

Le	O
juge	O
sonna	O
,	O
donna	O
des	O
ordres	O
à	O
l	O
'	O
huissier	O
.	O

Il	O
détacha	O
lui	O
-	O
même	O
l	O
'	O
embrasse	O
qui	O
retenait	O
la	O
lourde	O
tenture	O
placée	O
près	O
de	O
la	O
porte	O
et	O
,	O
désignant	O
un	O
siège	O
à	O
l	O
'	O
inconnu	O
:	O

<	O
(	O
Je	O
vous	O
écoute	O
,	O
Monsieur	O
.	O
»	O

L	O
'	O
homme	O
qui	O
vient	O
de	O
New	B-LOC
-	I-LOC
York	I-LOC
prend	O
place	O
;	O
puis	O
se	O
débarrassant	O
prestement	O
de	O
sa	O
barbe	O
,	O
de	O
ses	O
moustaches	O
,	O
de	O
sa	O
perruque	O
blanche	O
,	O
il	O
montre	O
à	O
son	O
interlocuteur	O
étonné	O
une	O
face	O
complètement	O
rasée	O
surmontée	O
d	O
'	O
une	O
chevelure	O
noire	O
;	O
de	O
son	O
regard	O
intelligent	O
,	O
il	O
fixe	O
le	B-PER
Juge	I-PER
en	O
disant	O
:	O
<	O
c	O
C	O
'	O
est	O
à	O
visage	O
découvert	O
que	O
je	O
dois	O
causer	O
avec	O
vous	O
.	O
»	O
Se	O
levant	O
et	O
s	O
'	O
inclinant	O
,	O
il	O
se	O
présente	O
:	O

<	O
(	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
,	O
de	O
la	B-ORG
Sûreté	I-ORG
de	I-ORG
New	I-ORG
-	I-ORG
York	I-ORG
»	O
,	O
puis	O
,	O
sortant	O
d	O
'	O
un	O
portefeuille	O
'	O
quelques	O
papiers	O
,	O
il	O
les	O
présente	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
.	O

<	O
(	O
Voici	O
les	O
pièces	O
qui	O
m	O
'	O
accréditent	O
auprès	O
de	O
vous	O
.	O
»	O

L	O
'	O
examen	O
de	O
celles	O
-	O
ci	O
est	O
rapide	O
;	O
aucun	O
doute	O
n	O
'	O
est	O
permis	O
;	O
l	O
'	O
homme	O
qui	O
est	O
là	O
est	O
bien	O
le	O
célèbre	O
détective	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
,	O
chargé	O
officiellement	O
de	O
porter	O
à	O
la	B-ORG
Justice	I-ORG
française	I-ORG
la	O
réponse	O
à	O
sa	O
demande	O
concernant	O
la	O
mystérieuse	O
affaire	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
tend	O
la	O
main	O
à	O
son	O
visiteur	O
:	O

<	O
(	O
Très	O
heureux	O
de	O
vous	O
connaître	O
,	O
Monsieur	B-PER
Max	I-PER
Semper	I-PER
,	O
et	O
merci	O
d	O
'	O
avance	O
de	O
votre	O
haut	O
concours	O
.	O
»	O

La	O
conversation	O
entra	O
tout	O
de	O
suite	O
au	O
vif	O
du	O
sujet	O
;	O
elle	O
ne	O
fut	O
guère	O
d	O
'	O
ailleurs	O
qu	O
'	O
un	O
monologue	O
du	O
citoyen	O
de	O
la	B-LOC
libre	O
Amérique	B-LOC
:	O

Examinons	O
et	O
rapprochons	O
les	O
faits	O
:	O
i°	O
des	O
membres	O
de	O
la	O
famille	B-PER
A.	I-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
sont	O
les	O
victimes	O
;	O

2°	O
dix	O
millions	O
ont	O
été	O
soustraits	O
aux	O
assassinés	O
;	O

30	O
le	O
crime	O
est	O
entouré	O
d	O
'	O
un	O
mystère	O
profond	O
.	O

Ces	O
trois	O
points	O
nous	O
permettent	O
de	O
penser	O
que	O
le	O
meurtre	O
a	O
pu	O
—	O
je	O
ne	O
dis	O
pas	O
(	O
(	O
a	O
dû	O
)	O
>	O
—	O
être	O
perpétré	O
par	O
la	O
fameuse	O
«	O
Bande	O
invisible	O
»	O
dont	O
vous	O
avez	O
certainement	O
entendu	O
parler	O
,	O
bien	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
ait	O
encore	O
accompli	O
ses	O
méfaits	O
que	O
dans	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Etat	I-LOC
de	I-LOC
New	I-LOC
-	I-LOC
York	I-LOC
.	O

Cette	O
bande	O
ne	O
commet	O
que	O
des	O
forfaits	O
,	O
si	O
l	O
'	O
on	O
peut	O
dire	O
,	O
de	O
grande	O
envergure	O
,	O
comme	O
le	O
vol	O
des	O
dix	O
millions	O
touchés	O
par	O
Jeo	B-PER
Helly	I-PER
.	O

Elle	O
n	O
'	O
exécute	O
ses	O
crimes	O
que	O
dans	O
des	O
conditions	O
extraordinairement	O
mystérieuses	O
,	O
tellement	O
même	O
que	O
,	O
malgré	O
le	O
concours	O
des	O
plus	O
fins	O
limiers	O
officiels	O
et	O
privés	O
des	B-LOC
Etats	I-LOC
-	I-LOC
Unis	I-LOC
,	O
la	O
bande	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
encore	O
être	O
découverte	O
.	O

Enfin	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
que	O
par	O
un	O
hasard	O
providentiel	O
que	O
A.	B-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
a	O
échappé	O
,	O
il	O
y	O
a	O
quelques	O
mois	O
,	O
à	O
un	O
chantage	O
qui	O
était	O
précisément	O
de	O
deux	O
millions	O
de	O
dollars	O
,	O
soit	O
dix	O
millions	O
de	O
francs	O
.	O

Il	O
serait	O
trop	O
long	O
de	O
vous	O
expliquer	O
cette	O
aventure	O
en	O
détail	O
;	O
qu	O
'	O
il	O
vous	O
suffise	O
de	O
savoir	O
que	O
nous	O
avons	O
pu	O
,	O
grâce	O
à	O
lui	O
,	O
et	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
indépendamment	O
de	O
A.	B-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
faire	O
avorter	O
le	O
projet	O
et	O
mettre	O
la	O
main	O
sur	O
deux	O
membres	O
de	O
la	O
«	O
Bande	O
invisible	O
»	O
.	O

Ces	O
deux	O
chenapans	O
ont	O
obstinément	O
refusé	O
de	O
livrer	O
leurs	O
complices	O
et	O
de	O
révéler	O
le	O
mécanisme	O
de	O
leur	O
association	O
;	O
mais	O
enfin	O
,	O
grâce	O
au	O
whisky	O
,	O
l	O
'	O
un	O
d	O
'	O
eux	O
a	O
laissé	O
échapper	O
,	O
en	O
conversant	O
avec	O
ses	O
gardiens	O
,	O
quelques	O
petites	O
indications	O
qui	O
peuvent	O
être	O
utiles	O
;	O
il	O
a	O
donné	O
à	O
entendre	O
que	O
l	O
'	O
affaire	O
Tejrrick	B-PER
n	O
'	O
ayant	O
pas	O
réussi	O
,	O
celuici	O
était	O
condamné	O
.	O

Dans	O
plusieurs	O
crimes	O
,	O
on	O
a	O
retrouvé	O
la	O
trace	O
d	O
'	O
un	O
bandit	O
dont	O
le	O
signalement	O
,	O
malheureusement	O
trop	O
vague	O
,	O
répond	O
sensiblement	O
à	O
celui	O
que	O
vous	O
nous	O
avez	O
fait	O
de	O
Charfland	B-PER
.	O

Dans	O
ces	O
conditions	O
,	O
je	O
vais	O
essayer	O
de	O
découvrir	O
si	O
Charfland	B-PER
est	O
affilié	O
à	O
cette	O
«	O
Bande	O
invisible	O
»	O
;	O
suivant	O
les	O
résultats	O
de	O
cette	O
première	O
enquête	O
,	O
je	O
verrai	O
si	O
je	O
puis	O
aller	O
plus	O
loin	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
les	O
indications	O
nécessaires	O
pour	O
prendre	O
Charfland	B-LOC
en	O
filature	O
dès	O
aujourd	O
'	O
hui	O
;	O
je	O
reviendrai	O
demain	O
à	O
la	O
même	O
heure	O
vous	O
mettre	O
au	O
courant	O
.	O

Cela	O
vous	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O
»	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
quoiqu	O
'	O
un	O
peu	O
désillusionné	O
,	O
car	O
il	O
s	O
'	O
attendait	O
à	O
une	O
révélation	O
sensationnelle	O
,	O
accepta	O
la	O
proposition	O
.	O

Le	O
détective	O
remit	O
ses	O
postiches	O
et	O
l	O
'	O
huissier	O
le	O
reconduisit	O
avec	O
tous	O
les	O
égards	O
dus	O
à	O
un	O
personnage	O
auquel	O
M.	O
le	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
venait	O
de	O
serrer	O
cordialement	O
la	O
main	O
.	O

Vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
après	O
,	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
se	O
présentait	O
de	O
nouveau	O
chez	O
le	O
juge	O
et	O
lui	O
racontait	O
ce	O
qui	O
suit	O
:	O
(	O
c	O
Parmi	O
les	O
quelques	O
indications	O
utiles	O
que	O
je	O
possède	O
sur	O
la	O
«	O
Bande	O
invisible	O
»	O
,	O
voici	O
la	O
plus	O
importante	O
:	O
les	O
affiliés	O
ont	O
adopté	O
certains	O
signes	O
qui	O
leur	O
permettent	O
de	O
se	O
reconnaître	O
;	O
signes	O
assez	O
complexes	O
:	O
attitude	O
générale	O
du	O
corps	O
,	O
position	O
particulière	O
de	O
la	O
tête	O
,	O
agencement	O
des	O
mains	O
et	O
des	O
doigts	O
.	O

Hier	O
soir	O
,	O
deux	O
hommes	O
à	O
moi	O
,	O
arrivés	O
de	O
NewYork	B-LOC
par	O
des	O
voies	O
différentes	O
,	O
ont	O
joué	O
une	O
petite	O
comédie	O
dans	O
la	O
salle	B-LOC
du	I-LOC
Bar	I-LOC
en	O
renom	O
«	B-LOC
Frangip	I-LOC
»	O
,	O
où	O
Charfland	B-PER
fréquente	O
presque	O
chaque	O
jour	O
.	O

L	O
'	O
un	O
de	O
ces	O
hommes	O
,	O
après	O
s	O
'	O
être	O
assuré	O
de	O
la	O
présence	O
de	O
ce	O
dernier	O
,	O
s	O
'	O
est	O
juché	O
sur	O
un	O
des	O
hauts	O
tabourets	O
du	O
comptoir	O
de	O
façon	O
à	O
être	O
vu	O
de	O
la	O
table	O
où	O
s	O
'	O
était	O
installé	O
Charfland	B-PER
;	O
je	O
m	O
'	O
étais	O
placé	O
en	O
galante	O
compagnie	O
«	O
—	O
il	O
faut	O
bien	O
sauver	O
les	O
apparences	O
—	O
de	O
manière	O
à	O
ne	O
pas	O
perdre	O
un	O
seul	O
des	O
mouvements	O
de	O
l	O
'	O
individu	O
.	O

Mon	O
homme	O
,	O
en	O
tenue	O
de	O
soirée	O
,	O
paraissait	O
s	O
'	O
absorber	O
dans	O
la	O
dégustation	O
d	O
'	O
une	O
boisson	O
complexe	O
,	O
mais	O
,	O
par	O
moments	O
,	O
ne	O
pouvait	O
cacher	O
son	O
impatience	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
attendait	O
quelqu	O
'	O
un	O
.	O

Par	O
instants	O
ses	O
yeux	O
,	O
d	O
'	O
un	O
regard	O
circulaire	O
,	O
examinaient	O
toute	O
la	O
salle	O
,	O
puis	O
,	O
rapidement	O
,	O
reprenaient	O
leur	O
aspect	O
terne	O
;	O
bref	O
,	O
il	O
agissait	O
comme	O
il	O
avait	O
été	O
entendu	O
,	O
de	O
manière	O
à	O
n	O
'	O
attirer	O
l	O
'	O
attention	O
que	O
des	O
gens	O
prévenus	O
ou	O
obligés	O
,	O
par	O
leur	O
situation	O
,	O
à	O
beaucoup	O
observer	O
autour	O
d	O
'	O
eux	O
.	O

Charfland	B-PER
—	O
qui	O
répond	O
très	O
bien	O
au	O
signalement	O
de	O
votre	O
Service	B-ORG
de	I-ORG
Sûreté	I-ORG
—	O
ne	O
fut	O
pas	O
long	O
à	O
s	O
'	O
apercevoir	O
de	O
ce	O
manège	O
et	O
—	O
sans	O
se	O
trahir	O
en	O
quoi	O
que	O
ce	O
soit	O
—	O
à	O
le	O
suivre	O
.	O

C	O
'	O
est	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
attendais	O
;	O
je	O
fis	O
alors	O
le	O
signal	O
convenu	O
;	O
mon	O
autre	O
homme	O
,	O
également	O
en	O
frac	O
,	O
l	O
'	O
air	O
un	O
peu	O
«	O
en	O
goguette	O
»	O
,	O
comme	O
vous	O
dites	O
,	O
entra	O
dans	O
le	B-LOC
Bar	I-LOC
.	O

Le	O
premier	O
le	O
fixa	O
avec	O
attention	O
,	O
puis	O
,	O
lorsque	O
l	O
'	O
autre	O
passa	O
non	O
loin	O
de	O
lui	O
,	O
fit	O
le	O
signal	O
de	O
ralliement	O
de	O
la	O
«	O
Bande	O
Invisible	O
)	O
>	O
.	O

Le	O
second	O
s	O
'	O
arrêta	O
un	O
instant	O
,	O
exécuta	O
habilement	O
le	O
mouvement	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
qui	O
reprend	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
et	O
...	O
répéta	O
ce	O
fameux	O
signal	O
.	O

Les	O
deux	O
individus	O
alors	O
s	O
'	O
abordèrent	O
franchement	O
,	O
se	O
secouèrent	O
la	O
main	O
et	O
bientôt	O
occupèrent	O
deux	O
tabourets	O
côte	O
-	O
à	O
-	O
côte	O
.	O

Au	O
premier	O
signal	O
,	O
Charfland	B-PER
—	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
sûr	O
•—•	O
eut	O
un	O
mouvement	O
de	O
surprise	O
;	O
au	O
second	O
,	O
il	O
eut	O
presqu	O
'	O
un	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
;	O
il	O
resta	O
songeur	O
pendant	O
plus	O
d	O
'	O
un	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
,	O
épiant	O
sans	O
trop	O
dissimuler	O
les	O
gestes	O
de	O
mes	O
deux	O
acolytes	O
;	O
enfin	O
il	O
se	O
leva	O
et	O
alla	O
prendre	O
place	O
sur	O
un	O
tabouret	O
voisin	O
.	O

Mes	O
deux	O
policiers	O
,	O
à	O
son	O
arrivée	O
,	O
se	O
rapprochèrent	O
l	O
'	O
un	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
et	O
continuèrent	O
à	O
causer	O
à	O
voix	O
plus	O
basse	O
,	O
montrant	O
nettement	O
qu	O
'	O
ils	O
ne	O
voulaient	O
pas	O
être	O
entendus	O
du	O
nouveau	O
venu	O
.	O

Charfland	B-PER
continuait	O
à	O
les	O
regarder	O
,	O
et	O
il	O
dévisageait	O
maintenant	O
,	O
bien	O
en	O
face	O
,	O
celui	O
qui	O
était	O
arrivé	O
en	O
premier	O
lieu	O
.	O

La	O
comédie	O
porta	O
ses	O
fruits	O
;	O
deux	O
ou	O
trois	O
fois	O
mon	O
homme	O
subit	O
,	O
sans	O
paraître	O
s	O
'	O
en	O
apercevoir	O
,	O
le	O
regard	O
inquisiteur	O
,	O
puis	O
à	O
une	O
nouvelle	O
tentative	O
,	O
il	O
grommela	O
entre	O
ses	O
dents	O
:	O
«	O
What	O
does	O
this	O
man	O
want	O
I	O
wonder	O
?	O
»	O
(	O
i	O
)	O
.	O

Mon	O
second	O
acolyte	O
se	O
retourna	O
alors	O
légèrement	O
pour	O
voir	O
à	O
son	O
tour	O
notre	O
Charfland	B-PER
;	O
il	O
eut	O
un	O
léger	O
mouvement	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
reconnaissait	O
quelqu	O
'	O
un	O
,	O
puis	O
se	O
pencha	O
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
son	O
compagnon	O
,	O
sans	O
doute	O
pour	O
lui	O
faire	O
part	O
de	O
sa	O
surprise	O
;	O
ce	O
dernier	O
se	O
leva	O
et	O
,	O
passant	O
entre	O
son	O
ami	O
et	O
Charfland	B-PER
,	O
dit	O
,	O
de	O
manière	O
à	O
être	O
entendu	O
de	O
celui	O
-	O
ci	O
:	O
«	O
What	O
do	O
y	O
ou	O
want	O
?	O

I	O
am	O
looking	O
in	O
the	O
looking	O
-	O
glass	O
»	O
(	O
2	O
)	O
.	O

Puis	O
,	O
regardant	O
,	O
comme	O
il	O
le	O
disait	O
,	O
vers	O
la	O
glace	O
située	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
côté	O
du	O
comptoir	O
,	O
mouvement	O
qu	O
'	O
avait	O
d	O
'	O
ailleurs	O
imité	O
Charfland	B-PER
,	O
il	O
exécuta	O
le	O
signe	O
de	O
ralliement	O
de	O
la	B-ORG
«	I-ORG
Bande	I-ORG
Invisible	I-ORG
»	O
.	O

J	O
'	O
attendais	O
ce	O
moment	O
;	O

Charfland	B-PER
mit	O
son	O
corps	O
dans	O
la	O
position	O
du	O
signe	O
;	O
ses	O
mains	O
com	O
-	O
(	O
1	O
)	O

Que	O
peut	O
donc	O
bien	O
vouloir	O
cet	O
homme	O
?	O
(	O
2	O
)	O

Que	O
voulez	O
-	O
vous	O
?	O

Je	O
me	O
regarde	O
dans	O
la	O
glace	O
.	O

mencèrent	O
à	O
esquisser	O
un	O
mouvement	O
qui	O
pouvait	O
être	O
celui	O
du	O
signe	O
,	O
mais	O
,	O
comme	O
se	O
ravisant	O
tout	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
,	O
il	O
ne	O
l	O
'	O
acheva	O
pas	O
et	O
,	O
négligemment	O
,	O
tourna	O
la	O
tête	O
d	O
'	O
un	O
autre	O
côté	O
.	O

Le	O
policier	O
grommela	O
alors	O
,	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
une	O
injure	O
,	O
puis	O
reprenant	O
sa	O
place	O
,	O
dit	O
à	O
son	O
camarade	O
,	O
de	O
façon	O
à	O
être	O
entendu	O
de	O
notre	O
homme	O
:	O
«	O
He	O
is	O
not	O
a	O
fellow	O
of	O
ours	O
;	O
his	O
manners	O
put	O
me	O
out	O
!	O
»	O
(	O
i	O
)	O
.	O

Et	O
l	O
'	O
autre	O
de	O
répliquer	O
aussitôt	O
:	O
<	O
(	O
Take	O
care	O
,	O
no	O
row	O
here	O
!	O
»	O
(	O
2	O
)	O
.	O

Puis	O
,	O
ce	O
dernier	O
régla	O
les	O
consommations	O
et	O
,	O
presque	O
de	O
force	O
,	O
entraîna	O
son	O
compagnon	O
qui	O
lança	O
en	O
partant	O
un	O
regard	O
furieux	O
à	O
Char	B-PER
-	I-PER
fland	I-PER
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
réfléchit	O
un	O
assez	O
long	O
moment	O
;	O
il	O
paraissait	O
très	O
perplexe	O
;	O
mais	O
il	O
reprit	O
bientôt	O
cet	O
air	O
calme	O
et	O
si	O
maître	O
de	O
lui	O
que	O
vous	O
connaissez	O
.	O

Une	O
demi	O
-	O
heure	O
après	O
,	O
il	O
partait	O
à	O
son	O
tour	O
et	O
,	O
lentement	O
,	O
comme	O
en	O
proie	O
à	O
de	O
profondes	O
pensées	O
,	O
il	O
rentrait	O
à	O
pied	O
chez	O
lui	O
.	O

Max	B-PER
Semper	I-PER
s	O
'	O
arrêta	O
,	O
après	O
ce	O
simple	O
récit	O
,	O
comme	O
pour	O
,	O
concentrer	O
ses	O
réflexions	O
,	O
puis	O
il	O
reprit	O
:	O
(	O
1	O
)	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
un	O
des	O
nôtres	O
;	O
ses	O
manières	O
m	O
'	O
agacent	O
!	O
(	O
2	O
)	O
Prenez	O
garde	O
,	O
pas	O
d	O
'	O
histoire	O
ici	O
.	O

h—	O
27	O

—	O
ce	O

De	O
tout	O
cela	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Juge	I-PER
,	O
il	O
résulte	O
que	O
je	O
ne	O
puis	O
pas	O
vous	O
affirmer	O
que	O
Charfland	B-PER
fait	O
partie	O
de	O
la	B-ORG
«	I-ORG
Bande	I-ORG
Invisible	I-ORG
»	O
,	O
mais	O
mon	O
flair	O
de	O
policier	O
me	O
dit	O
,	O
à	O
moi	O
—	O
mais	O
à	O
moi	O
seul	O
—	O
qu	O
'	O
il	O
en	O
fait	O
partie	O
.	O

Il	O
a	O
indiscutablement	O
reconnu	O
le	O
signe	O
de	O
ralliement	O
de	O
cette	O
bande	O
;	O
il	O
a	O
cherché	O
le	O
contact	O
de	O
gens	O
qui	O
paraissaient	O
en	O
être	O
et	O
s	O
'	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
achevé	O
ce	O
signe	O
—	O
s	O
'	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
fait	O
,	O
je	O
pourrais	O
vous	O
affirmer	O
son	O
affiliation	O
—	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
est	O
souvenu	O
à	O
temps	O
,	O
qu	O
'	O
a	O
sa	O
connaissance	O
,	O
aucun	O
membre	O
de	O
la	O
bande	O
,	O
sauf	O
lui	O
,	O
n	O
'	O
était	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
surveillé	O
constamment	O
par	O
votre	O
police	O
;	O
la	O
peur	O
de	O
tomber	O
dans	O
un	O
piège	O
a	O
arrêté	O
son	O
geste	O
révélateur	O
.	O

Je	O
pense	O
que	O
vous	O
avez	O
absolument	O
raison	O
de	O
suivre	O
cette	O
piste	O
:	O
c	O
'	O
est	O
la	O
bonne	O
!	O

Je	O
regrette	O
de	O
ne	O
pouvoir	O
vous	O
apporter	O
aucune	O
preuve	O
.	O

Si	O
vous	O
le	O
permettez	O
,	O
je	O
considérerai	O
ma	O
mission	O
comme	O
terminée	O
.	O

Je	O
vous	O
adresserai	O
un	O
rapport	O
circonstancié	O
sur	O
les	O
faits	O
que	O
je	O
viens	O
de	O
vous	O
rapporter	O
'	O
»	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
demeura	O
songeur	O
,	O
puis	O
il	O
narra	O
au	O
policier	O
la	O
scène	O
de	O
confrontation	O
de	O
Char	B-PER
-	I-PER
fland	I-PER
et	O
de	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
et	O
de	O
la	O
séance	O
de	O
magnétisme	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
suivie	O
.	O
-	O
—•	O
<	O
(	O
Alors	O
,	O
répondit	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
,	O
ma	O
conviction	O
s	O
'	O
affermit	O
;	O
n	O
'	O
avez	O
-	O
vous	O
pas	O
les	O
éléments	O
suffisants	O
pour	O
faire	O
arrêter	O
Charfland	B-PER
?	O

Vous	O
savez	O
que	O
si	O
Thomme	B-PER
est	O
bien	O
ce	O
que	O
nous	O
croyons	O
,	O
il	O
glissera	O
un	O
jour	O
entre	O
vos	O
mains	O
.	O

Si	O
vous	O
le	O
tenez	O
au	O
contraire	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
pourrez	O
-	O
vous	O
arriver	O
à	O
réunir	O
quelques	O
preuves	O
qui	O
le	O
confondront	O
.	O

—	O
«	O
Monsieur	B-PER
Semper	I-PER
,	O
si	O
Charfland	B-PER
était	O
de	O
nationalité	O
française	O
,	O
il	O
serait	O
déjà	O
sous	O
les	O
verrous	O
,	O
mais	O
il	O
se	O
réclame	O
de	O
la	B-ORG
Grande	I-ORG
Nation	I-ORG
des	I-ORG
Etats	I-ORG
-	I-ORG
Unis	I-ORG
!	O

L	O
'	O
homme	O
est	O
énergique	O
,	O
il	O
saura	O
se	O
défendre	O
et	O
s	O
'	O
adjoindre	O
un	O
avocat	O
d	O
'	O
élite	O
,	O
et	O
notre	B-ORG
Chancellerie	I-ORG
n	O
'	O
accepterait	O
pas	O
une	O
affaire	O
diplomatique	O
,	O
alors	O
que	O
l	O
'	O
arrestation	O
ne	O
serait	O
basée	O
que	O
sur	O
ce	O
que	O
,	O
juridiquement	O
,	O
nous	O
pouvons	O
appeler	O
des	O
^commencements	O
de	O
présomption	O
.	O
)	O

>	O
Ce	O
fut	O
au	O
célèbre	O
détective	O
de	O
réfléchir	O
,	O
puis	O
prenant	O
son	O
parti	O
:	O
(	O
(	O
Si	O
Charfland	B-PER
est	O
coupable	O
comme	O
nous	O
le	O
pensons	O
,	O
nos	O
deux	O
pays	O
ont	O
intérêt	O
à	O
le	O
mettre	O
hors	O
d	O
'	O
état	O
de	O
nuire	O
.	O

Ce	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
vu	O
me	O
permet	O
,	O
je	O
crois	O
,	O
d	O
'	O
aplanir	O
à	O
l	O
'	O
avance	O
toute	O
difficulté	O
diplomatique	O
.	O

Je	O
vais	O
tout	O
de	O
suite	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Ambassade	I-LOC
;	O
dans	O
une	O
heure	O
,	O
je	O
serai	O
de	O
retour	O
.	O
»	O

Le	O
délai	O
indiqué	O
expirait	O
à	O
peine	O
,	O
que	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
se	O
présentait	O
de	O
nouveau	O
dans	O
le	O
cabinet	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
:	O

—	O
«	O
Monsieur	O
le	O
Juge	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
c	O
'	O
est	O
chose	O
convenue	O
,	O
T	O
Ambassade	B-ORG
américaine	I-ORG
ne	O
vous	O
créera	O
aucune	O
difficulté	O
;	O
vous	O
savez	O
qu	O
'	O
elle	O
désire	O
autant	O
que	O
vous	O
le	O
châtiment	O
de	O
l	O
'	O
assassin	O
de	O
la	B-PER
famille	I-PER
A.	I-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
.	O

Vous	O
nous	O
chargerez	O
,	O
par	O
la	O
voie	O
habituelle	O
,	O
d	O
'	O
une	O
commission	O
rogatoire	O
;	O
tant	O
que	O
celle	O
-	O
ci	O
n	O
'	O
aboutira	O
pas	O
,	O
vous	O
pourrez	O
garder	O
notre	O
individu	O
sous	O
les	O
verrous	O
et	O
je	O
vous	O
promets	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
aboutira	O
que	O
lorsque	O
votre	O
instruction	O
sera	O
close	O
.	O

Je	O
vais	O
faire	O
tout	O
mon	O
possible	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
ma	O
renommée	O
l	O
'	O
exige	O
,	O
mais	O
n	O
'	O
espérez	O
pas	O
que	O
je	O
puisse	O
trouver	O
un	O
indice	O
capable	O
de	O
vous	O
aider	O
;	O
mon	O
aide	O
véritable	O
consistera	O
à	O
vous	O
donner	O
du	O
temps	O
,	O
en	O
retardant	O
l	O
'	O
envoi	O
du	O
résultat	O
de	O
1a	O
,	O
commission	O
rogatoire	O
.	O

Cette	O
procédure	O
est	O
exceptionnelle	O
,	O
mais	O
l	O
'	O
affaire	O
la	O
justifie	O
bien	O
!	O

Bonne	O
chance	O
donc	O
et	O
au	O
revoir	O
!	O

Le	O
soir	O
même	O
,	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
et	O
ses	O
aides	O
repartaient	O
pour	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Amérique	I-LOC
et	O
une	O
édition	O
spéciale	O
des	O
journaux	O
annonçait	O
qu	O
'	O
un	O
M.	B-PER
Char	I-PER
-	I-PER
fland	I-PER
,	O
se	O
prétendant	O
citoyen	O
américain	O
avait	O
été	O
arrêté	O
sous	O
l	O
'	O
inculpation	O
de	O
meurtre	O
sur	O
les	O
personnes	O
de	O
M.	B-PER
A.	I-PER
H.	I-PER
Terrick	I-PER
,	O
sa	O
femme	O
,	O
leurs	O
deux	O
enfants	O
et	O
leur	O
gouvernante	O
.	O

L	O
'	O
affaire	O
durait	O
depuis	O
déjà	O
six	O
mois	O
et	O
l	O
'	O
instruction	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
progressé	O
.	O

Il	O
avait	O
été	O
absolument	O
impossible	O
de	O
faire	O
dire	O
à	O
Charfland	B-PER
autre	O
chose	O
que	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
dit	O
dans	O
ses	O
interrogatoires	O
de	O
témoin	O
;	O
il	O
,	O
avait	O
été	O
absolument	O
impossible	O
de	O
faire	O
parler	O
autrement	O
Thérèse	B-PER
Vila	I-PER
endormie	I-PER
,	O
qui	O
témoignait	O
toujours	O
de	O
la	O
même	O
répulsion	O
pour	O
le	O
principal	O
accusé	O
.	O

Plusieurs	O
fois	O
déjà	O
,	O
le	O
Procureur	O
général	O
avait	O
fait	O
appeler	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
pour	O
lui	O
dire	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
temps	O
d	O
'	O
aboutir	O
;	O
l	O
'	O
opinion	O
publique	O
,	O
travaillée	O
par	O
l	O
'	O
intelligent	O
et	O
actif	O
défenseur	O
qu	O
'	O
avait	O
choisi	O
Charfland	B-PER
,	O
commençait	O
à	O
s	O
'	O
énerver	O
;	O
des	O
remarques	O
désagréables	O
sur	O
la	O
lenteur	O
et	O
l	O
'	O
impuissance	O
de	O
la	B-ORG
Justice	I-ORG
paraissaient	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
fréquemment	O
dans	O
les	O
principaux	O
journaux	O
;	O
l	O
'	O
affaire	O
menaçait	O
de	O
tourner	O
au	O
scandale	O
et	O
l	O
'	O
on	O
annonçait	O
,	O
pour	O
la	O
rentrée	O
des	O
Chambres	B-ORG
,	O
plusieurs	O
interpellations	O
au	B-PER
Garde	I-PER
des	I-PER
Sceaux	I-PER
.	O

L	B-ORG
'	I-ORG
Ambassade	I-ORG
américaine	I-ORG
et	O
Max	B-PER
Semper	I-PER
avaient	O
correctement	O
tenu	O
leur	O
promesse	O
;	O
aucune	O
action	O
diplomatique	O
n	O
'	O
avait	O
été	O
entamée	O
à	O
propos	O
de	O
l	O
'	O
incarcération	O
de	O
l	B-PER
'	I-PER
Américain	I-PER
Charfland	I-PER
,	O
et	O
la	O
commission	O
rogatoire	O
envoyée	O
en	O
Amérique	B-LOC
n	O
'	O
avait	O
pas	O
encore	O
abouti	O
.	O

Mais	O
ce	O
prétexte	O
,	O
unique	O
maintenant	O
,	O
du	O
retard	O
de	O
cette	O
Commission	O
,	O
n	O
'	O
était	O
plus	O
acceptable	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
Voyait	O
arriver	O
le	O
moment	O
où	O
il	O
serait	O
obligé	O
de	O
signer	O
un	O
non	O
-	O
lieu	O
ou	O
de	O
se	O
voir	O
dessaisi	O
de	O
l	O
'	O
affaire	O
,	O
ce	O
qui	O
équivalait	O
à	O
une	O
punition	O
grave	O
.	O

Et	O
pourtant	O
,	O
pourtant	O
,	O
sa	O
conscience	O
d	O
'	O
honnête	O
homme	O
et	O
son	O
expérience	O
de	O
juge	O
lui	O
affirmaient	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
que	O
Charfland	B-PER
était	O
le	O
coupable	O
,	O
mais	O
...	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
toujours	O
aucune	O
preuve	O
tangible	O
!	O

Tout	O
ce	O
qui	O
précède	O
s	O
'	O
était	O
déroulé	O
dans	O
l	O
'	O
esprit	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
alors	O
qu	O
'	O
il	O
tenait	O
en	O
main	O
le	O
papier	O
portant	O
le	O
nom	O
de	O
«	O
Nounlegos	O
»	O
,	O
et	O
le	O
temps	O
passait	O
.	O

Lorsqu	O
'	O
il	O
revint	O
à	O
lui	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
constata	O
que	O
depuis	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
sa	O
mémoire	O
travaillait	O
à	O
réveiller	O
le	O
passé	O
,	O
il	O
fut	O
surpris	O
de	O
n	O
'	O
avoir	O
pas	O
reçu	O
les	O
renseignements	O
demandés	O
à	O
son	O
secrétaire	O
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
,	O
appelé	O
,	O
l	O
'	O
informa	O
que	O
les	O
recherches	O
effectuées	O
à	O
toutes	O
les	O
sources	O
possibles	O
de	O
renseignements	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
abouti	O
:	O
«	O
Noun	O
-	O
legos	O
était	O
inconnu	O
!	O
»	O

L	O
'	O
état	O
d	O
'	O
esprit	O
où	O
se	O
trouvait	O
le	O
juge	O
après	O
l	O
'	O
évocation	O
de	O
cette	O
longue	O
instruction	O
infructueuse	O
devait	O
naturellement	O
l	O
'	O
amener	O
à	O
recevoir	O
l	O
'	O
énigmatique	O
visiteur	O
.	O

Il	O
ordonna	O
de	O
l	O
'	O
introduire	O
.	O

Un	O
étrange	O
petit	O
vieillard	O
,	O
le	O
dos	O
très	O
voûté	O
,	O
portant	O
un	O
vêtement	O
de	O
coupe	O
ancienne	O
,	O
se	O
présenta	O
;	O
il	O
s	O
'	O
avançait	O
,	O
non	O
pas	O
d	O
'	O
un	O
air	O
timide	O
,	O
mais	O
d	O
'	O
une	O
allure	O
un	O
peu	O
gauche	O
,	O
dénotant	O
son	O
manque	O
d	O
'	O
habitude	O
de	O
démarches	O
de	O
ce	O
genre	O
;	O
ses	O
deux	O
grands	O
yeux	O
clignotant	O
constamment	O
,	O
comme	O
sous	O
l	O
'	O
effet	O
de	O
la	O
fatigue	O
,	O
s	O
'	O
abritaient	O
derrière	O
de	O
grosses	O
lunettes	O
;	O
son	O
crâne	O
,	O
absolument	O
chauve	O
,	O
était	O
plissé	O
de	O
rides	O
.	O

Il	O
donnait	O
l	O
'	O
impression	O
d	O
'	O
un	O
être	O
las	O
,	O
usé	O
par	O
une	O
vie	O
matérielle	O
pénible	O
,	O
par	O
une	O
vie	O
cérébrale	O
intense	O
;	O
aussi	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
fut	O
-	O
il	O
surpris	O
de	O
la	O
fraîcheur	O
et	O
de	O
la	O
clarté	O
de	O
la	O
voix	O
de	O
cet	O
homme	O
bizarre	O
qui	O
,	O
sans	O
aucun	O
préambule	O
,	O
lui	O
déclara	O
:	O

—	O
(	O
(	O
Monsieur	O
le	O
Juge	B-PER
,	O
vous	O
êtes	O
chargé	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
d	O
'	O
une	O
affaire	O
curieuse	O
où	O
l	B-PER
'	I-PER
inculpé	I-PER
Charfland	I-PER
,	O
que	O
vous	O
tenez	O
comme	O
coupable	O
,	O
se	O
prétend	O
innocent	O
et	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pu	O
relever	O
contre	O
lui	O
une	O
preuve	O
certaine	O
de	O
culpabilité	O
?	O

Je	O
viens	O
vous	O
dire	O
que	O
je	O
puis	O
dissiper	O
tous	O
vos	O
doutes	O
.	O

Nounlegos	O
.	O

—	O
«	O
Comment	O
cela	O
,	O
interrompit	O
malgré	O
lui	O
le	O
Juge	O
.	O

—	O
«	O
Je	O
sais	O
lire	O
la	O
pensée	O
!	O

je	O
lirai	O
donc	O
dans	O
le	O
cerveau	O
de	O
Charfland	B-PER
et	O
je	O
vous	O
dirai	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
pense	O
.	O

—	O
(	O
(	O
Est	O
-	O
ce	O
un	O
fou	O
?	O
se	O
demanda	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
puis	O
tout	O
haut	O
:	O

—	O
Monsieur	O
,	O
avant	O
d	O
'	O
aller	O
plus	O
loin	O
,	O
permettez	O
-	O
moi	O
de	O
vous	O
poser	O
une	O
question	O
par	O
laquelle	O
d	O
'	O
ailleurs	O
j	O
'	O
aurais	O
dû	O
commencer	O
cet	O
entretien	O
:	O

Oui	O
êtes	O
-	O
vous	O
?	O

où	O
habitez	O
-	O
vous	O
?	O

Quelles	O
sont	O
vos	O
occupations	O
,	O
quelles	O
sont	O
vos	O
références	O
?	O

Une	O
fois	O
renseigné	O
sur	O
ces	O
points	O
—	O
comme	O
ma	O
fonction	O
m	O
'	O
y	O
oblige	O
—	O
je	O
pourrai	O
écouter	O
votre	O
proposition	O
.	O
»	O

Le	O
petit	O
vieillard	O
eut	O
un	O
sourire	O
plein	O
,	O
on	O
peut	O
le	O
dire	O
,	O
d	O
'	O
une	O
délicieuse	O
ironie	O
,	O
tant	O
ces	O
préoccupations	O
lui	O
paraissaient	O
mesquines	O
en	O
regard	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
offrir	O
;	O
il	O
répondit	O
laconiquement	O
:	O

—	O
«	O
Je	O
m	O
'	O
appelle	O
Nounlegos	B-PER
.	O
«	O
J	O
'	O
habite	O
17	O
,	O
rue	B-LOC
des	I-LOC
Saules	I-LOC
,	O
à	O
Bondy	B-LOC
.	O
«	O
Je	O
suis	O
rentier	O
et	O
je	O
poursuis	O
mes	O
études	O
dans	O
mon	O
laboratoire	O
privé	O
.	O
«	O
Vivant	O
seul	O
,	O
sans	O
aucune	O
relations	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
de	O
références	O
à	O
vous	O
donner	O
.	O
»	O

Puis	O
,	O
il	O
se	O
tut	O
.	O

Son	O
sourire	O
fin	O
semblait	O
railler	O
l	O
'	O
embarras	O
qui	O
se	O
lisait	O
sur	O
la	O
figure	O
du	O
juge	O
.	O

Ce	O
dernier	O
reprit	O
:	O

—	O
«	O
A	O
défaut	O
de	O
références	O
personnelles	O
,	O
vous	O
pouvez	O
toujours	O
me	O
citer	O
des	O
références	O
scientifiques	O
;	O
elles	O
ne	O
doivent	O
pas	O
vous	O
manquer	O
,	O
si	O
,	O
comme	O
vous	O
le	O
dites	O
,	O
vos	O
études	O
vous	O
ont	O
réellement	O
amené	O
à	O
pouvoir	O
réaliser	O
l	O
'	O
extraordinaire	O
proposition	O
que	O
vous	O
venez	O
de	O
me	O
faire	O
.	O
»	O

Le	O
sourire	O
de	O
Nounlegos	B-PER
disparut	O
et	O
c	O
'	O
est	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
plus	O
grave	O
qu	O
'	O
il	O
déclara	O
:	O

—	O
<	O
(	O
J	O
'	O
étudie	O
absolument	O
seul	O
,	O
depuis	O
trente	O
à	O
quarante	O
ans	O
,	O
le	O
problème	O
que	O
je	O
me	O
suis	O
posé	O
:	O
«	O
Lire	O
dans	O
le	O
cerveau	O
humain	O
)	O
>	O
;	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
jamais	O
fait	O
aucune	O
communication	O
et	O
mes	O
recherches	O
sont	O
inconnues	O
du	O
monde	O
scientifique	O
.	O

Pour	O
les	O
faire	O
connaître	O
,	O
j	O
'	O
attends	O
le	O
moment	O
où	O
j	O
'	O
aurai	O
résolu	O
complètement	O
ce	O
problème	O
très	O
vaste	O
;	O
cela	O
me	O
demandera	O
peut	O
-	O
être	O
encore	O
dix	O
ans	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
vingt	O
,	O
mais	O
rien	O
ne	O
me	O
rebutera	O
jamais	O
!	O

Je	O
n	O
'	O
ai	O
donc	O
encore	O
aucune	O
référence	O
parmi	O
les	O
savants	O
officiels	O
.	O
(	O
(	O
Je	O
suis	O
arrivé	O
à	O
pouvoir	O
déchiffrer	O
la	O
pensée	O
d	O
'	O
un	O
être	O
humain	O
mis	O
dans	O
l	O
'	O
obligation	O
de	O
se	O
prêter	O
à	O
l	O
'	O
expérience	O
,	O
car	O
il	O
faut	O
des	O
appa	O
«	O
reils	O
spéciaux	O
.	O
«	O
Pour	O
juger	O
,	O
sur	O
un	O
cas	O
réellement	O
intéressant	O
,	O
si	O
ma	O
méthode	O
telle	O
qu	O
'	O
elle	O
est	O
,	O
est	O
susceptible	O
de	O
rendre	O
des	O
services	O
,	O
je	O
viens	O
mettre	O
mon	O
expérience	O
à	O
votre	O
disposition	O
pour	O
l	O
'	O
affaire	O
Charfland	B-PER
.	O
(	O
(	O
Notez	O
bien	O
qu	O
'	O
en	O
agissant	O
ainsi	O
,	O
je	O
ne	O
poursuis	O
aucun	O
avantage	O
particulier	O
;	O
lessai	O
que	O
je	O
tenterai	O
ne	O
pourra	O
que	O
profiter	O
à	O
la	O
justice	O
.	O

On	O
dit	O
que	O
vous	O
allez	O
être	O
obligé	O
de	O
signer	O
la	O
mise	O
en	O
liberté	O
de	O
Charfland	B-PER
;	O
si	O
celui	O
-	O
ci	O
est	O
innocent	O
,	O
vous	O
serez	O
délivré	O
de	O
tout	O
remords	O
futur	O
;	O
s	O
'	O
il	O
est	O
coupable	O
,	O
vous	O
trouverez	O
certainement	O
dans	O
la	O
pensée	O
de	O
cet	O
homme	O
,	O
de	O
quoi	O
établir	O
les	O
preuves	O
qui	O
vous	O
manquent	O
.	O
»	O

On	O
comprend	O
l	O
'	O
embarras	O
de	O
M	B-PER
,	O
de	O
Landré	B-PER
.	O

La	O
proposition	O
de	O
Nounlegos	B-PER
lui	O
paraissait	O
tellement	O
singulière	O
,	O
que	O
son	O
esprit	O
se	O
refusait	O
à	O
la	O
croire	O
réalisable	O
;	O
et	O
pourtant	O
il	O
était	O
disposé	O
à	O
accueillir	O
toute	O
offre	O
susceptible	O
de	O
l	O
'	O
aider	O
dans	O
la	O
ténébreuse	O
affaire	O
.	O

—	O
«	O
En	O
quoi	O
consiste	O
l	O
'	O
expérience	O
,	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O

—	O
«	O
Je	O
coiffe	O
le	O
sujet	O
d	O
'	O
un	O
appareil	O
spécial	O
;	O
j	O
'	O
examine	O
son	O
cerveau	O
et	O
je	O
note	O
les	O
pensées	O
qui	O
le	O
traversent	O
;	O
cet	O
appareil	O
ne	O
peut	O
en	O
rien	O
l	O
'	O
incommoder	O
.	O

—	O
Où	O
faudrait	O
-	O
il	O
opérer	O
?	O

—	O
«	O
Ici	O
même	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
besoin	O
que	O
d	O
'	O
un	O
courant	O
électrique	O
que	O
je	O
prendrai	O
à	O
la	O
douille	O
d	O
'	O
une	O
lampe	O
de	O
votre	O
bureau	O
.	O

J	O
'	O
ajoute	O
que	O
si	O
le	O
patient	O
ne	O
veut	O
pas	O
se	O
prêter	O
à	O
l	O
'	O
expérience	O
,	O
je	O
puis	O
,	O
avec	O
le	O
courant	O
pris	O
à	O
une	O
autre	O
douille	O
,	O
l	O
'	O
immobiliser	O
sans	O
douleur	O
,	O
en	O
laissant	O
intacte	O
l	O
'	O
activité	O
cérébrale	O
.	O

—	O
Mais	O
ces	O
dispositions	O
une	O
fois	O
prises	O
,	O
comment	O
serez	O
-	O
vous	O
sûr	O
que	O
Charfland	B-PER
pensera	O
au	O
crime	O
?	O

—	O
«	O
Oh	O
,	O
le	O
fait	O
seul	O
de	O
sa	O
présence	O
ici	O
,	O
devant	O
vous	O
,	O
obligera	O
son	O
esprit	O
à	O
penser	O
à	O
l	O
'	O
affaire	O
.	O

S	O
'	O
il	O
s	O
'	O
orientait	O
vers	O
une	O
autre	O
direction	O
,	O
eh	O
bien	O
,	O
il	O
suffira	O
que	O
vous	O
lui	O
posiez	O
quelques	O
questions	O
qui	O
l	O
'	O
obligeront	O
à	O
y	O
revenir	O
;	O
vous	O
devez	O
savoir	O
,	O
mieux	O
que	O
moi	O
,	O
qu	O
'	O
un	O
coupable	O
qui	O
plaide	O
innocent	O
,	O
pour	O
ne	O
pas	O
se	O
trahir	O
dans	O
ses	O
réponses	O
,	O
concentre	O
toute	O
son	O
attention	O
sur	O
son	O
crime	O
,	O
se	O
remémore	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
doit	O
dire	O
,	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
doit	O
cacher	O
.	O

—	O
«	O
Mais	O
,	O
qui	O
me	O
prouvera	O
que	O
ce	O
que	O
vous	O
me	O
direz	O
aura	O
bien	O
traversé	O
l	O
'	O
esprit	O
de	O
l	O
'	O
inculpé	O
?	O

—	O
«	O
Je	O
ne	O
puis	O
évidemment	O
vous	O
obliger	O
d	O
'	O
avance	O
à	O
avoir	O
foi	O
dans	O
ma	O
méthode	O
,	O
mais	O
si	O
je	O
tentais	O
de	O
vous	O
soumettre	O
personnellement	O
à	O
l	O
'	O
épreuve	O
,	O
vous	O
verriez	O
bien	O
si	O
j	O
'	O
ai	O
su	O
lire	O
dans	O
votre	O
pensée	O
.	O

—	O
«	O
En	O
effet	O
,	O
murmura	O
le	O
juge	O
prodigieusement	O
intéressé	O
;	O
puis	O
,	O
une	O
objection	O
lui	O
venant	O
à	O
l	O
'	O
esprit	O
:	O

—	O
-	O
Mais	O
,	O
même	O
avec	O
cette	O
preuve	O
,	O
votre	O
méthode	O
non	O
reconnue	O
officiellement	O
,	O
ne	O
peut	O
servir	O
de	O
base	O
à	O
une	O
action	O
,	O
de	O
la	O
justice	O
;	O
votre	O
«	O
lecture	O
»	O
ne	O
sera	O
pas	O
une	O
preuve	O
juridique	O
.	O

—	O
«	O
C	O
'	O
est	O
possible	O
,	O
répondit	O
Nounlegos	B-PER
,	O
mais	O
ce	O
sera	O
à	O
vous	O
,	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
,	O
une	O
fois	O
en	O
possession	O
de	O
la	O
pensée	O
de	O
l	O
'	O
inculpé	O
,	O
d	O
'	O
agir	O
,	O
au	O
mieux	O
de	O
la	O
justice	O
,	O
pour	O
amener	O
la	O
preuve	O
.	O

Si	O
Charfland	B-PER
est	O
coupable	O
,	O
qui	O
sait	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
pensera	O
pas	O
à	O
l	O
'	O
instrument	O
dont	O
il	O
s	O
'	O
est	O
servi	O
pour	O
commettre	O
son	O
crime	O
et	O
à	O
l	O
'	O
endroit	O
où	O
il	O
s	O
'	O
en	O
est	O
débarrassé	O
.	O

Si	O
vous	O
retrouvez	O
cet	O
instrument	O
,	O
n	O
'	O
aurez	O
-	O
vous	O
pas	O
là	O
un	O
commencement	O
de	O
preuve	O
.	O
'	O
'	O
-	O
—	O
C	O
'	O
est	O
vrai	O
»	O
,	O
ne	O
put	O
s	O
'	O
empêcher	O
de	O
dire	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
sur	O
qui	O
la	O
mâle	O
assurance	O
de	O
Nounlegos	B-PER
commençait	O
à	O
produire	O
de	O
l	O
'	O
effet	O
.	O

Mais	O
,	O
j	O
'	O
y	O
pense	O
!	O

ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
se	O
ravisant	O
,	O
cet	O
examen	O
doit	O
être	O
fait	O
en	O
présence	O
de	O
l	O
'	O
avocat	O
;	O
si	O
celui	O
-	O
ci	O
refuse	O
,	O
votre	O
science	O
n	O
'	O
étant	O
pas	O
reconnue	O
,	O
la	O
loi	O
ne	O
me	O
permet	O
pas	O
de	O
l	O
'	O
imposer	O
.	O

—	O
«	O
De	O
mon	O
côté	O
,	O
répondit	O
Nounlegos	B-PER
,	O
je	O
n	O
'	O
entends	O
pas	O
avoir	O
affaire	O
à	O
d	O
'	O
autres	O
qu	O
'	O
à	O
vous	O
et	O
à	O
Charfland	B-PER
;	O
le	O
moment	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
arrivé	O
de	O
révéler	O
mes	O
découvertes	O
;	O
vous	O
seul	O
saurez	O
que	O
moi	O
,	O
Nounlegos	B-PER
,	O
vous	O
ai	O
donné	O
un	O
moyen	O
d	O
'	O
investigation	O
,	O
mais	O
je	O
ne	O
participerai	O
aucunement	O
aux	O
recherches	O
que	O
vous	O
entreprendrez	O
par	O
la	O
suite	O
;	O
l	O
'	O
offre	O
que	O
je	O
vous	O
fais	O
n	O
'	O
est	O
valable	O
que	O
si	O
vous	O
vous	O
engagez	O
à	O
ne	O
jamais	O
dévoiler	O
ce	O
dont	O
vous	O
serez	O
témoin	O
.	O

Quant	O
à	O
Charfland	B-PER
,	O
il	O
me	O
semble	O
que	O
vous	O
pourrez	O
l	O
'	O
amener	O
facilement	O
à	O
se	O
prêter	O
à	O
l	O
'	O
expérience	O
,	O
en	O
dehors	O
de	O
son	O
avocat	O
;	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
jamais	O
il	O
ne	O
pourra	O
supposer	O
la	O
vérité	O
et	O
,	O
si	O
vous	O
réussissez	O
à	O
le	O
convaincre	O
,	O
à	O
lui	O
démontrer	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
le	O
vrai	O
coupable	O
,	O
il	O
restera	O
éternellement	O
dans	O
l	O
'	O
ignorance	O
de	O
la	O
méthode	O
qui	O
vous	O
aura	O
conduit	O
au	O
but	O
.	O

La	O
question	O
prenait	O
,	O
pour	O
le	O
juge	O
,	O
un	O
aspect	O
procédurier	O
;	O
il	O
réfléchit	O
et	O
,	O
visiblement	O
gagné	O
à	O
l	O
'	O
idée	O
de	O
l	O
'	O
essai	O
qui	O
s	O
'	O
imposait	O
,	O
il	O
suggéra	O
:	O

—	O
«	O
Je	O
pourrais	O
dire	O
à	O
Charfland	B-PER
qu	O
'	O
avant	O
de	O
clore	O
l	O
'	O
instruction	O
,	O
je	O
veux	O
le	O
faire	O
examiner	O
par	O
un	O
phrénologiste	O
célèbre	O
;	O
je	O
connais	O
maintenant	O
assez	O
l	O
'	O
homme	O
pour	O
savoir	O
que	O
,	O
persuadé	O
de	O
la	O
vanité	O
de	O
cette	O
science	O
...	O
—	O
«	O
Avec	O
raison	O
,	O
articula	O
nettement	O
Nounlegos	B-PER
.	O

—	O
...	O
et	O
désireux	O
de	O
se	O
prêter	O
volontiers	O
à	O
toute	O
investigation	O
nouvelle	O
lui	O
paraissant	O
anodine	O
,	O
il	O
acquiescera	O
sans	O
réclamer	O
le	O
concours	O
de	O
son	O
avocat	O
;	O
il	O
connaît	O
d	O
'	O
ailleurs	O
certainement	O
la	O
situa	O
tion	O
actuelle	O
,	O
et	O
son	O
défenseur	O
lui	O
a	O
promis	O
pour	O
ces	O
jours	O
-	O
ci	O
un	O
non	O
-	O
lieu	O
définitif	O
;	O
il	O
croira	O
hâter	O
le	O
moment	O
de	O
sa	O
libération	O
en	O
se	O
prêtant	O
de	O
bonne	O
grâce	O
à	O
votre	O
examen	O
.	O

D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
il	O
pensera	O
que	O
si	O
de	O
cet	O
examen	O
il	O
pouvait	O
découler	O
quelque	O
chose	O
de	O
défavorable	O
contre	O
lui	O
,	O
je	O
n	O
'	O
en	O
pourrais	O
faire	O
état	O
,	O
son	O
conseil	O
n	O
'	O
ayant	O
pas	O
assisté	O
à	O
la	O
séance	O
.	O

—	O
(	O
(	O
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
juge	O
de	O
ce	O
moyen	O
.	O

Après	O
un	O
instant	O
de	O
silence	O
,	O
Nounlegos	B-PER
reprit	O
:	O
(	O
(	O
Concluons	O
:	O
(	O
(	O
i°	O
Vous	O
vous	O
engagez	O
à	O
ne	O
révéler	O
à	O
personne	O
ni	O
la	O
conversation	O
que	O
nous	O
venons	O
d	O
'	O
avoir	O
,	O
ni	O
la	O
scène	O
à	O
laquelle	O
vous	O
assisterez	O
?	O

—	O
(	O
(	O
Je	O
m	O
'	O
y	O
engage	O
formellement	O
,	O
répondit	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
.	O

—	O
(	O
(	O
2°	O
Je	O
serai	O
ici	O
,	O
demain	O
matin	O
à	O
io	O
heures	O
;	O
votre	O
cabinet	O
sera	O
clos	O
pendant	O
toute	O
la	O
durée	O
de	O
l	O
'	O
expérience	O
.	O

—	O
(	O
(	O
C	O
'	O
est	O
entendu	O
.	O
»	O

Et	O
le	O
petit	O
vieillard	O
,	O
reprenant	O
son	O
chapeau	O
sur	O
le	O
bureau	O
du	O
juge	O
,	O
se	O
leva	O
,	O
inclina	O
la	O
tête	O
et	O
se	O
retira	O
pendant	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
un	O
peu	O
stupéfait	O
d	O
'	O
une	O
décision	O
aussi	O
rapidement	O
prise	O
,	O
restait	O
songeur	O
dans	O
son	O
fauteuil	O
et	O
se	O
demandait	O
,	O
maintenant	O
que	O
la	O
porte	O
s	O
'	O
était	O
refermée	O
sur	O
cet	O
étrange	O
Nounlegos	B-PER
,	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
venait	O
pas	O
de	O
rêver	O
ou	O
d	O
'	O
être	O
joué	O
par	O
un	O
habile	O
mystificateur	O
.	O
-	O
y	O

Le	O
lendemain	O
,	O
le	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
,	O
un	O
peu	O
abattu	O
par	O
une	O
nuit	O
d	O
'	O
insomnie	O
,	O
incapable	O
de	O
s	O
'	O
intéresser	O
à	O
son	O
courrier	O
qu	O
'	O
il	O
dépouillait	O
machinalement	O
,	O
regardait	O
fréquemment	O
sa	O
petite	O
pendule	O
de	O
bureau	O
.	O

A	O
9	O
h.	O
45	O
,	O
son	O
secrétaire	O
vint	O
lui	O
annoncer	O
que	O
Charfland	B-PER
était	O
là	O
.	O

L	O
'	O
inculpé	O
n	O
'	O
avait	O
rien	O
dit	O
lorsque	O
ce	O
secrétaire	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
dérangé	O
en	O
personne	O
,	O
lui	O
avait	O
signifié	O
que	O
le	O
juge	O
le	O
faisait	O
appeler	O
;	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
parlé	O
de	O
son	O
défenseur	O
.	O

A	O
io	O
heures	O
,	O
l	O
'	O
huissier	O
,	O
suivant	O
les	O
ordres	O
reçus	O
,	O
ouvrit	O
la	O
porte	O
pour	O
introduire	O
,	O
sans	O
l	O
'	O
annoncer	O
,	O
Nounlegos	B-PER
qui	O
,	O
chargé	O
de	O
deux	O
grosses	O
valises	O
,	O
paraissait	O
encore	O
plus	O
courbé	O
que	O
la	O
veille	O
.	O

4i	O

—	O
—	O
t	O
(	O
Monsieur	O
le	O
juge	O
,	O
il	O
me	O
faut	O
quelques	O
minutes	O
pour	O
me	O
préparer	O
.	O
»	O

Puis	O
,	O
avec	O
une	O
activité	O
remarquable	O
pour	O
un	O
homme	O
paraissant	O
si	O
usé	O
,	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
l	O
'	O
ouvrage	O
,	O
accompagnant	O
ses	O
gestes	O
de	O
diverses	O
explications	O
brèves	O
.	O

Il	O
débarrassa	O
la	O
moitié	O
du	O
bureau	O
du	O
juge	O
:	O

—	O
<	O
(	O
Pour	O
mettre	O
mes	O
appareils	O
»	O
.	O

Il	O
sortit	O
de	O
ses	O
valises	O
des	O
ustensiles	O
bizarres	O
,	O
les	O
posa	O
sur	O
la	O
table	O
et	O
les	O
assembla	O
soigneusement	O
.	O

Il	O
disposa	O
un	O
fauteuil	O
,	O
le	O
dos	O
contre	O
cette	O
table	O
:	O
«	O
Pour	O
Charfland	B-PER
.	O
»	O

Un	O
autre	O
fauteuil	O
placé	O
de	O
P	O
autre	O
côté	O
de	O
la	O
table	O
:	O
«	O
Pour	O
moi	O
.	O
»	O
v	O
'	O

/	O

Il	O
raccorda	O
son	O
appareil	O
à	O
une	O
prise	O
de	O
courant	O
:	O
«	O
Pour	O
la	O
lecture	O
.	O
»	O
A	O
une	O
autre	O
prise	O
de	O
courant	O
,	O
il	O
raccorda	O
un	O
autre	O
appareil	O
:	O
«	O
Pour	O
imposer	O
l	O
'	O
immobilité	O
,	O
au	O
besoin	O
.	O
»	O

Puis	O
disposant	O
un	O
nouveau	O
fauteuil	O
:	O

Pour	O
vous	O
,	O
monsieur	O
le	O
juge	O
;	O
ainsi	O
vous	O
pourrez	O
regarder	O
l	O
'	O
inculpé	O
,	O
et	O
il	O
vous	O
verra	O
.	O
»	O
Si	O
j	O
'	O
estime	O
nécessaire	O
que	O
vous	O
lui	O
adressiez	O
des	O
questions	O
,	O
je	O
lèverai	O
simplement	O
la	O
main	O
;	O
vous	O
poserez	O
les	O
questions	O
qui	O
,	O
d	O
'	O
après	O
vous	O
,	O
devront	O
rappeler	O
le	O
mieux	O
à	O
Charfland	B-PER
les	O
péripéties	O
du	O
-	O
drame	O
,	O
si	O
drame	O
il	O
y	O
a	O
eu	O
;	O
ces	O
demandes	O
se	O
succéderont	O
dans	O
l	O
'	O
ordre	O
chronologique	O
des	O
faits	O
mêmes	O
que	O
vous	O
soupçonnez	O
.	O
»	O
Si	O
je	O
ne	O
lève	O
pas	O
la	O
main	O
,	O
n	O
'	O
interrogez	O
pas	O
;	O
ne	O
dites	O
rien	O
.	O
»	O

Nounlegos	B-PER
plaça	O
sur	O
la	O
table	O
,	O
près	O
du	O
siège	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
était	O
réservé	O
,	O
une	O
grande	O
feuille	O
de	O
papier	O
tendue	O
par	O
un	O
cadre	O
lourd	O
,	O
muni	O
de	O
deux	O
règles	O
transversales	O
et	O
posa	O
dessus	O
une	O
sorte	O
de	O
stylet	O
;	O
jetant	O
un	O
dernier	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
sur	O
l	O
'	O
ensemble	O
,	O
il	O
dit	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
:	O
«	O
Je	O
suis	O
prêt	O
»	O
;	O
au	O
moment	O
où	O
le	O
juge	O
allait	O
sonner	O
,	O
il	O
ajouta	O
:	O
«	O
Surtout	O
,	O
pas	O
de	O
témoin	O
!	O
»	O

—	O
Introduisez	O
l	O
'	O
inculpé	O
»	O
,	O
ordonna	O
le	O
juge	O
à	O
l	O
'	O
huissier	O
.	O

Avez	O
-	O
vous	O
une	O
objection	O
à	O
présenter	O
?	O

A	O
cette	O
question	O
,	O
l	O
'	O
interpellé	O
regarda	O
le	O
juge	O
,	O
puis	O
Nounlegos	B-PER
,	O
puis	O
les	O
appareils	O
bizarres	O
qui	O
se	O
trouvaient	O
là	O
;	O
après	O
quelques	O
instants	O
de	O
réflexion	O
,	O
les	O
prévisions	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
se	O
réalisèrent	O
,	O
et	O
Charfland	B-PER
répondit	O
tranquillement	O
:	O
«	O
Aucune	O
»	O

—	O
«	O

Alors	O
,	O
opérons	O
,	O
déclara	O
Nounlegos	B-PER
,	O
prenant	O
la	O
parole	O
,	O
et	O
indiquant	O
à	O
l	O
'	O
inculpé	O
le	O
siège	O
préparé	O
à	O
son	O
intention	O
:	O

Veuillez	O
prendre	O
place	O
ici	O
.	O

Bien	O
.	O

Je	O
vais	O
vous	O
placer	O
sur	O
la	O
tête	O
cet	O
appareil	O
;	O
oh	O
!	O

son	O
poids	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
en	O
rapport	O
avec	O
son	O
volume	O
,	O
vous	O
pourrez	O
le	O
supporter	O
aisément	O
.	O
»	O

Ce	O
disant	O
,	O
Nounlegos	B-PER
coiffait	O
le	O
crâne	O
de	O
Char	B-PER
-	O
fland	O
d	O
'	O
une	O
sorte	O
de	O
caisse	O
.	O

Cette	O
caisse	O
,	O
presque	O
cubique	O
,	O
présentait	O
une	O
excavation	O
sur	O
deux	O
de	O
ses	O
faces	O
,	O
de	O
sorte	O
que	O
le	O
visage	O
du	O
patient	O
,	O
une	O
fois	O
coiffé	O
,	O
restait	O
apparent	O
à	O
partir	O
des	O
sourcils	O
;	O
les	O
côtés	O
de	O
la	O
figure	O
étaient	O
recouverts	O
,	O
mais	O
deux	O
ouvertures	O
correspondaient	O
aux	O
oreilles	O
;	O
tout	O
le	O
reste	O
de	O
la	O
tête	O
était	O
enveloppé	O
;	O
une	O
courroie	O
,	O
passant	O
sous	O
le	O
menton	O
,	O
assujettissait	O
la	O
boîte	O
;	O
deux	O
espèces	O
de	O
béquilles	O
,	O
réglables	O
en	O
hauteur	O
,	O
permettaient	O
de	O
reporter	O
la	O
presque	O
totalité	O
du	O
poids	O
de	O
l	O
'	O
appareil	O
sur	O
les	O
épaules	O
du	O
patient	O
;	O
ainsi	O
,	O
la	O
tête	O
n	O
'	O
était	O
soumise	O
à	O
aucune	O
pression	O
gênante	O
.	O
«	O
Détendez	O
vos	O
muscles	O
;	O
vous	O
ne	O
sentez	O
rien	O
d	O
'	O
insupportable	O
?	O

Bien	O
.	O

Je	O
vais	O
vous	O
examiner	O
;	O
ce	O
sera	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
peu	O
long	O
;	O
si	O
l	O
'	O
appareil	O
vous	O
fatigue	O
,	O
dites	O
-	O
le	O
,	O
nous	O
suspendrons	O
un	O
moment	O
les	O
opérations	O
.	O
»	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
avait	O
déjà	O
pris	O
place	O
sur	O
son	O
fauteuil	O
.	O

Nounlegos	B-PER
tourna	O
un	O
commutateur	O
placé	O
sur	O
la	O
ligne	O
de	O
prise	O
de	O
courant	O
,	O
puis	O
se	O
postant	O
en	O
face	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
appareil	O
,	O
contre	O
une	O
visière	O
analogueL	O
à	O
celle	O
d	O
'	O
un	O
stéréoscope	O
,	O
visière	O
qu	O
'	O
il	O
incrusta	O
en	O
quelque	O
sorte	O
sur	O
son	O
front	O
,	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
manier	O
,	O
de	O
la	O
main	O
gauche	O
,	O
une	O
série	O
de	O
manettes	O
disposées	O
sur	O
un	O
petit	O
tableau	O
incliné	O
,	O
pendant	O
que	O
sa	O
main	O
droite	O
saisissait	O
le	O
stylet	O
et	O
prenait	O
appui	O
sur	O
les	O
règles	O
de	O
métal	O
placées	O
sur	O
le	O
cadre	O
maintenant	O
la	O
feuille	O
de	O
papier	O
.	O

Pendant	O
quelques	O
minutes	O
,	O
aucun	O
mouvement	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
,	O
ne	O
fut	O
fait	O
par	O
les	O
trois	O
acteurs	O
de	O
cette	O
scène	O
mystérieuse	O
.	O

Le	O
juge	O
regardait	O
alternativement	O
Nounlegos	B-PER
et	O
Charfland	B-PER
.	O

Il	O
se	O
demandait	O
avec	O
anxiété	O
si	O
ce	O
petit	O
vieillard	O
était	O
réellement	O
capable	O
de	O
lire	O
l	O
'	O
indéchiffrable	O
!	O

L	O
'	O
inculpé	O
,	O
d	O
'	O
abord	O
sur	O
le	O
qui	O
-	O
vive	O
,	O
parut	O
vite	O
se	O
résigner	O
à	O
sa	O
situation	O
bizarre	O
et	O
,	O
s	O
'	O
accoudant	O
sans	O
façon	O
sur	O
les	O
bras	O
du	O
fauteuil	O
,	O
sembla	O
s	O
'	O
absorber	O
en	O
des	O
réflexions	O
profondes	O
.	O

Nounlegos	B-PER
,	O
le	O
cou	O
tendu	O
vers	O
son	O
appareil	O
,	O
restait	O
immobile	O
;	O
sa	O
main	O
gauche	O
manoeuvrant	O
parfois	O
quelques	O
manettes	O
,	O
puis	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
sa	O
main	O
droite	O
s	O
'	O
agitant	O
,	O
faisait	O
tracer	O
au	O
stylet	O
de	O
petits	O
signes	O
bizarres	O
et	O
rapprochés	O
,	O
dans	O
l	O
'	O
intervalle	O
de	O
papier	O
blanc	O
que	O
laissaient	O
visible	O
les	O
deux	O
règles	O
de	O
métal	O
;	O
quand	O
sa	O
main	O
atteignait	O
l	O
'	O
extrémité	O
de	O
la	O
feuille	O
,	O
un	O
déclic	O
déplaçait	O
les	O
deux	O
règles	O
de	O
quelques	O
millimètres	O
,	O
et	O
il	O
continuait	O
à	O
écrire	O
les	O
signes	O
bizarres	O
,	O
en	O
allant	O
,	O
cette	O
fois	O
,	O
de	O
droite	O
à	O
gauche	O
.	O

A	O
l	O
'	O
extrémité	O
de	O
cette	O
nouvelle	O
ligne	O
,	O
un	O
déclic	O
analogue	O
imprimait	O
un	O
nouveau	O
déplacement	O
aux	O
règles	O
,	O
et	O
sa	O
main	O
,	O
docile	O
,	O
continuait	O
à	O
écrire	O
,	O
mais	O
alors	O
,	O
dans	O
le	O
sens	O
habituel	O
,	O
de	O
gauche	O
à	O
droite	O
.	O
Cette	O
séance	O
singulière	O
se	O
prolongea	O
pendant	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
...	O

Oui	O
,	O
pendant	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
en	O
proie	O
à	O
une	O
exaltation	O
cérébrale	O
que	O
rien	O
ne	O
décelait	O
,	O
promena	O
ses	O
regards	O
de	O
l	O
'	O
examinateur	O
au	O
patient	O
,	O
se	O
demandant	O
si	O
la	O
science	O
nouvelle	O
dont	O
se	O
prévalait	O
le	O
soi	O
-	O
disant	O
savant	O
,	O
établissait	O
bien	O
un	O
courant	O
de	O
forces	O
inconnues	O
entre	O
les	O
deux	O
hommes	O
,	O
courant	O
si	O
extraordinaire	O
que	O
l	O
'	O
un	O
«	O
lisait	O
ce	O
que	O
Vautre	B-PER
pensait	O
.	O
»	O

Oui	O
,	O
pendant	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
,	O
Charfland	B-PER
,	O
résigné	O
à	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
considérait	O
que	O
comme	O
une	O
formalité	O
ultime	O
,	O
supporta	O
avec	O
patience	O
le	O
casque	O
épais	O
,	O
sans	O
une	O
seule	O
plainte	O
,	O
sans	O
songer	O
même	O
à	O
demander	O
quelque	O
repos	O
.	O

Oui	O
,	O
pendant	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
,	O
le	O
front	O
de	O
Nounlegos	B-PER
resta	O
rivé	O
à	O
la	O
visière	O
de	O
son	O
appareil	O
.	O

Sa	O
main	O
gauche	O
ne	O
manoeuvrait	O
que	O
rarement	O
les	O
manettes	O
à	O
sa	O
disposition	O
,	O
mais	O
en	O
revanche	O
,	O
sa	O
main	O
droite	O
continuait	O
,	O
sans	O
interruption	O
,	O
alternativement	O
dans	O
un	O
sens	O
et	O
dans	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
à	O
tracer	O
des	O
sortes	O
d	O
'	O
hiéroglyphes	O
sur	O
la	O
grande	O
feuille	O
blanche	O
;	O
seul	O
le	O
déclic	O
des	O
règles	O
d	O
'	O
acier	O
,	O
se	O
déplaçant	O
sur	O
le	O
cadre	O
métallique	O
,	O
troublait	O
le	O
silence	O
que	O
les	O
trois	O
hommes	O
observaient	O
religieusement	O
.	O

Oui	O
,	O
cela	O
dura	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
!	O
...	O

Enfin	O
,	O
la	O
main	O
droite	O
de	O
Nounlegos	B-PER
s	O
'	O
arrêta	O
;	O
sa	O
face	O
présentant	O
des	O
yeux	O
exorbités	O
,	O
quitta	O
son	O
poste	O
d	O
'	O
observation	O
;	O
il	O
rejeta	O
son	O
buste	O
en	O
arrière	O
,	O
reposa	O
sa	O
tête	O
lassée	O
sur	O
le	O
dossier	O
de	O
son	O
siège	O
,	O
demeura	O
quelques	O
instants	O
les	O
paupières	O
baissées	O
,	O
comme	O
pour	O
ménager	O
la	O
transition	O
entre	O
le	O
monde	O
immatériel	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
parcourir	O
,	O
et	O
le	O
monde	O
réel	O
;	O
puis	O
il	O
se	O
leva	O
péniblement	O
et	O
murmura	O
:	O
«	O
J	O
'	O
ai	O
fini	O
»	O
.	O

Il	O
coupa	O
alors	O
le	O
courant	O
et	O
débarrassa	O
l	O
'	O
inculpé	O
de	O
l	O
'	O
appareil	O
qu	O
'	O
il	O
supportait	O
avec	O
patience	O
.	O

Charfland	B-PER
,	O
la	O
tête	O
ruisselant	O
de	O
sueur	O
,	O
s	O
'	O
épongea	O
;	O
il	O
ne	O
put	O
s	O
'	O
empêcher	O
de	O
dire	O
:	O
«	O
J	O
'	O
ai	O
soif	O
.	O
»	O
(	O
(	O
Moi	O
aussi	O
»	O
,	O
ajouta	O
inconsciemment	O
Noun	B-PER
-	O
legos	O
.	O

A	O
ces	O
mots	O
,	O
le	O
juge	O
—	O
impressionné	O
à	O
l	O
'	O
excès	O
,	O
plus	O
par	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
attendait	O
que	O
par	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
vu	O
—	O
sans	O
se	O
rendre	O
compte	O
de	O
l	O
'	O
étrangeté	O
de	O
sa	O
décision	O
,	O
sonna	O
et	O
donna	O
ordre	O
de	O
servir	O
du	O
Porto	O
avec	O
trois	O
verres	O
.	O

L	O
'	O
huissier	O
,	O
un	O
peu	O
surpris	O
,	O
s	O
'	O
exécuta	O
et	O
remplit	O
les	O
trois	O
verres	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
apportés	O
.	O

Si	O
ce	O
brave	O
homme	O
d	O
'	O
huissier	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
été	O
lié	O
par	O
le	O
secret	O
professionnel	O
qu	O
'	O
il	O
considérait	O
comme	O
l	O
'	O
un	O
des	O
plus	O
importants	O
devoirs	O
de	O
sa	O
fonction	O
,	O
même	O
pour	O
les	O
choses	O
ridiculement	O
insignifiantes	O
,	O
il	O
n	O
'	O
aurait	O
certes	O
pas	O
pu	O
cacher	O
au	B-LOC
Palais	I-LOC
sa	O
conviction	O
:	O
pour	O
lui	O
,	O
Char	B-PER
-	I-PER
fland	I-PER
allait	O
être	O
immédiatement	O
remis	O
en	O
liberté	O
,	O
puisque	O
M.	O
le	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
buvait	O
en	O
sa	O
compagnie	O
!	O

Les	O
trois	O
hommes	O
,	O
toujours	O
silencieux	O
,	O
vidèrent	O
rapidement	O
leurs	O
verres	O
;	O
leurs	O
réflexions	O
,	O
d	O
'	O
ordre	O
bien	O
différent	O
,	O
auraient	O
pu	O
les	O
absorber	O
longtemps	O
encore	O
,	O
mais	O
Charfland	B-PER
,	O
l	O
'	O
air	O
un	O
peu	O
goguenard	O
,	O
interpellant	O
Nounlegos	B-PER
,	O
lui	O
dit	O
:	O
«	O
Eh	O
bien	O
,	O
monsieur	O
le	O
savant	O
,	O
quelles	O
sont	O
vos	O
conclusions	O
?	O

—	O
Je	O
dois	O
maintenant	O
coordonner	O
mes	O
observations	O
;	O
je	O
remettrai	O
le	O
résultat	O
à	O
monsieur	O
le	O
juge	O
.	O
»	O

Et	O
en	O
disant	O
ces	O
paroles	O
,	O
il	O
regardait	O
ce	O
dernier	O
d	O
'	O
un	O
air	O
qui	O
signifiait	O
clairement	O
:	O
«	O
Il	O
faut	O
maintenant	O
que	O
nous	O
demeurions	O
seuls	O
,	O
tous	O
les	O
deux	O
.	O
»	O

Le	O
juge	O
sonna	O
;	O
les	O
gardes	O
municipaux	O
entrèrent	O
,	O
et	O
Charfland	B-PER
reprit	O
le	O
chemin	O
de	O
sa	O
prison	O
.	O
(	O
(	O
Eh	O
bien	O
,	O
monsieur	B-PER
Nounlegos	I-PER
?	O
»	O
,	O
prononça	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
,	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
toute	O
la	O
fermeté	O
qu	O
'	O
il	O
aurait	O
désiré	O
.	O

<	O
(	O
Monsieur	O
le	O
juge	O
,	O
répondit	O
Nounlegos	B-PER
,	O
vous	O
trouverez	O
là	O
des	O
choses	O
qui	O
vous	O
intéresseront	O
»	O
,	O
et	O
il	O
désignait	O
la	O
grande	O
feuille	O
de	O
papier	O
blanc	O
,	O
maintenant	O
recouverte	O
d	O
'	O
une	O
multitude	O
de	O
signes	O
plus	O
étranges	O
les	O
uns	O
que	O
les	O
autres	O
.	O

Puis	O
,	O
sans	O
attendre	O
une	O
autre	O
question	O
:	O
«	O
Il	O
faut	O
cependant	O
que	O
je	O
vous	O
traduise	O
mon	O
langage	O
secret	O
,	O
mieux	O
vaut	O
en	O
finir	O
tout	O
de	O
suite	O
;	O
donnez	O
-	O
moi	O
du	O
papier	O
et	O
une	O
plume	O
,	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
pour	O
quelque	O
temps	O
.	O
»	O

Pendant	O
près	O
de	O
trois	O
heures	O
,	O
Nounlegos	B-PER
couvrit	O
d	O
'	O
une	O
écriture	O
rapide	O
de	O
nombreuses	O
feuilles	O
.	O

Quand	O
il	O
eut	O
terminé	O
,	O
il	O
commença	O
à	O
démonter	O
Nounlegos	B-PER
.	O

ses	O
appareils	O
,	O
lorsque	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
l	O
'	O
interrompit	O
:	O

—	O
«	O
Ne	O
m1	O
avez	O
-	O
vous	O
pas	O
promis	O
de	O
me	O
donner	O
une	O
preuve	O
indiscutable	O
,	O
pour	O
moi	O
,	O
de	O
votre	O
science	O
?	O
»	O

—	O
(	O
(	O
Ah	O
!	O
c	O
'	O
est	O
vrai	O
,	O
j	O
'	O
oubliais	O
;	O
asseyez	O
-	O
vous	O
ici	O
!	O

je	O
vous	O
coiffe	O
de	O
la	O
caisse	O
;	O
comme	O
je	O
suis	O
fatigué	O
de	O
cette	O
longue	O
séance	O
,	O
j	O
'	O
espère	O
que	O
cinq	O
minutes	O
vous	O
suffiront	O
;	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
pour	O
simplifier	O
,	O
je	O
traduirai	O
au	O
fur	O
et	O
à	O
mesure	O
,	O
à	O
haute	O
voix	O
,	O
ce	O
que	O
je	O
lirai	O
dans	O
votre	O
cerveau	O
;	O
je	O
vous	O
préviens	O
que	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
lire	O
les	O
noms	O
propres	O
.	O
»	O

Quelques	O
instants	O
après	O
,	O
Nounlegos	B-PER
,	O
le	O
front	O
de	O
nouveau	O
contre	O
son	O
appareil	O
,	O
annonçait	O
:	O

<	O
(	O
Ma	O
femme	O
...	O
attend	O
...	O
déjeuner	O
...	O
sait	O
bien	O
-	O
affaire	O
5	O
victimes	O
...	O
donc	O
pas	O
inquiétude	O
...	O
je	O
trouve	O
très	O
gentille	O
ma	O
femme	O
...	O
vingt	O
ans	O
ménage	O
...	O
toujours	O
jeune	O
...	O
paraît	O
grande	O
soeur	O
...	O
nos	O
enfants	O
...	O
étrange	O
homme	O
devine	O
ma	O
pensée	O
...	O
essayons	O
penser	O
autre	O
chose	O
...	O
politique	O
...	O
souvent	O
opposée	O
...	O
intérêts	O
généraux	O
...	O
pays	O
...	O
recommandations	O
mauvais	O
sujets	O
-	O
,	O
rebutent	O
bons	O
...	O
arriverai	O
-	O
je	O
...	O
poste	O
supérieur	O
...	O
»	O

Haletant	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
jeta	O
un	O
cri	O
:	O
«	O
Assez	O
>	O
\	O

Et	O
,	O
débarrassé	O
du	O
coffre	O
mystérieux	O
:	O
«	O
Oui	O
,	O
oui	O
,	O
je	O
vous	O
crois	O
;	O
c	O
'	O
est	O
vrai	O
,	O
vous	O
avez	O
lu	O
tout	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
pensé	O
.	O

Qui	O
êtes	O
-	O
vous	O
donc	O
pour	O
disposer	O
d	O
'	O
un	O
pouvoir	O
que	O
l	O
'	O
humanité	O
n	O
'	O
avait	O
jamais	O
osé	O
entrevoir	O
?	O

Ne	O
bravez	O
-	O
vous	O
pas	O
Dieu	B-PER
?	O

Tout	O
en	O
démontant	O
ses	O
appareils	O
et	O
en	O
les	O
rangeant	O
avec	O
soin	O
dans	O
ses	O
valises	O
,	O
le	O
savant	O
répondit	O
:	O
(	O
(	O
Je	O
suis	O
le	O
simple	O
Nounlegos	B-PER
,	O
inconnu	O
comme	O
vous	O
le	O
savez	O
;	O
mon	O
labeur	O
révolutionnera	O
un	O
jour	O
le	O
monde	O
,	O
car	O
il	O
imposera	O
la	O
sincérité	O
.	O
»	O
'	O
Mais	O
je	O
suis	O
venu	O
ici	O
pour	O
autre	O
chose	O
:	O
voici	O
la	O
pensée	O
de	O
Charfland	B-PER
;	O
vous	O
y	O
trouverez	O
une	O
foule	O
d	O
'	O
indications	O
curieuses	O
.	O
»	O
Maintenant	O
,	O
rappelez	O
-	O
vous	O
nos	O
conventions	O
;	O
je	O
considère	O
votre	O
parole	O
d	O
'	O
honneur	O
comme	O
engagée	O
.	O
»	O
Vous	O
ne	O
révélerez	O
à	O
personne	O
ni	O
notre	O
première	O
conversation	O
,	O
ni	O
ce	O
qui	O
vient	O
de	O
se	O
passer	O
.	O
»	O

Le	O
juge	O
d	O
'	O
instruction	O
renouvela	O
sa	O
promesse	O
et	O
t	O
reconduisit	O
avec	O
déférence	O
le	O
petit	O
vieillard	O
qui	O
partait	O
,	O
tout	O
courbé	O
sous	O
le	O
poids	O
de	O
ses	O
diaboliques	O
appareils	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
se	O
précipita	O
sur	O
le	O
manuscrit	O
que	O
venait	O
de	O
lui	O
remettre	O
Nounlegos	B-PER
et	O
se	O
plongea	O
dans	O
sa	O
lecture	O
.	O

Sa	O
physionomie	O
reflétait	O
ses	O
impressions	O
intimes	O
,	O
il	O
exultait	O
...	O
,	O
puis	O
il	O
se	O
calma	O
,	O
réfléchit	O
,	O
recommença	O
la	O
lecture	O
et	O
prit	O
des	O
notes	O
.	O

Après	O
avoir	O
rangé	O
le	O
manuscrit	O
et	O
ses	O
feuilles	O
,	O
il	O
téléphona	O
à	O
la	B-ORG
Sûreté	I-ORG
et	O
sortit	O
vers	O
huit	O
heures	O
du	O
soir	O
.	O

Il	O
y	O
avait	O
onze	O
heures	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
dans	O
son	O
cabinet	O
;	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
absorbé	O
,	O
pour	O
tout	O
aliment	O
,	O
que	O
le	O
verre	O
de	O
Porto	B-PER
pris	O
en	O
compagnie	O
de	O
Nounlegos	B-PER
et	O
de	O
Charfland	B-PER
!	O

j	O

Mais	O
son	O
estomac	O
ne	O
réclamait	O
rien	O
;	O
il	O
rentra	O
chez	O
lui	O
surtout	O
pour	O
rassurer	O
les	O
siens	O
,	O
dîna	O
rapidement	O
,	O
revint	O
à	O
son	O
bureau	O
et	O
rédigea	O
une	O
série	O
d	O
'	O
ordres	O
de	O
missions	O
.	O

Vers	O
11	O
heures	O
,	O
le	O
chef	O
de	O
la	B-ORG
Sûreté	I-ORG
,	O
prévenu	O
,	O
se	O
présenta	O
.	O

Les	O
deux	O
hommes	O
délibérèrent	O
pendant	O
deux	O
heures	O
et	O
sortirent	O
ensemble	O
;	O
en	O
se	O
séparant	O
,	O
le	O
juge	O
répéta	O
:	O
(	O
(	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
convenu	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
les	O
diverses	O
missions	O
commenceront	O
à	O
opérer	O
à	O
la	O
première	O
heure	O
;	O
chacune	O
ignorera	O
complètement	O
les	O
autres	O
;	O
je	O
compte	O
sur	O
vous	O
à	O
io	O
heures	O
pour	O
que	O
nous	O
exécutions	O
ensemble	O
la	O
plus	O
importante	O
,	O
sur	O
laquelle	O
je	O
ne	O
vous	O
ai	O
encore	O
donné	O
aucun	O
renseignement	O
;	O
je	O
crois	O
à	O
un	O
beau	O
succès	O
.	O

A	O
demain	O
.	O

>	O
'	O
La	O
matinée	O
suivante	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
s	O
'	O
était	O
mis	O
rapidement	O
au	O
travail	O
dans	O
son	O
cabinet	O
.	O

Vers	O
9	O
heures	O
,	O
la	O
sonnerie	O
du	O
téléphone	O
retentit	O
:	O

—	O
Allô	O
!	O
Monsieur	O
le	O
juge	O
d	O
'	O
instrufction	O
de	O
Landré	B-PER
?	O

—	O
C	O
'	O
est	O
moi	O
.	O

—	O
Je	O
suis	O
du	O
Secrétariat	B-ORG
du	I-ORG
Parquet	I-ORG
et	O
suis	O
chargé	O
de	O
vous	O
transmettre	O
l	O
'	O
ordre	O
de	O
vous	O
présenter	O
tout	O
de	O
suite	O
chez	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
,	O
j	O
'	O
y	O
vais	O
!	O

La	O
conversation	O
terminée	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
pensa	O
-	O
amèrement	O
qu	O
'	O
au	O
lieu	O
d	O
'	O
user	O
de	O
la	O
formule	O
habituelle	O
:	O
«	O
M.	B-PER
X	I-PER
...	I-PER
est	O
prié	O
de	O
passer	O
chez	O
...	O
»	O
,	O
on	O
venait	O
de	O
lui	O
donner	O
«	O
un	O
ordre	O
»	O
.	O
«	O
Le	B-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
a	O
pris	O
une	O
décision	O
,	O
pensa	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
était	O
donc	O
que	O
temps	O
!	O
»	O

Il	O
ne	O
se	O
trompait	O
pas	O
!	O

Introduit	O
chez	O
le	B-PER
Procureur	I-PER
,	O
celui	O
-	O
ci	O
,	O
au	O
lieu	O
de	O
venir	O
à	O
lui	O
,	O
la	O
main	O
tendue	O
,	O
comme	O
il	O
en	O
avait	O
l	O
'	O
habitude	O
,	O
resta	O
sur	O
son	O
fauteuil	O
.	O
«	O
Monsieur	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
tenu	O
compte	O
des	O
nombreuses	O
indications	O
qui	O
vous	O
ont	O
été	O
données	O
au	O
sujet	O
de	O
l	O
'	O
affaire	O
Charfland	B-PER
;	O
l	O
'	O
opinion	O
publique	O
considère	O
ce	O
dernier	O
comme	O
innocent	O
,	O
le	O
monde	O
parlementaire	O
s	O
'	O
agite	O
.	O
»	O

Appelé	O
d	O
'	O
urgence	O
hier	O
soir	O
chez	O
le	B-PER
Garde	I-PER
des	I-PER
Sceaux	I-PER
,	O
j	O
'	O
ai	O
été	O
obligé	O
de	O
reconnaître	O
avec	O
lui	O
qu	O
'	O
une	O
mesure	O
s	O
'	O
imposait	O
pour	O
arrêter	O
un	O
scandale	O
dont	O
le	O
prestige	O
de	O
la	B-ORG
Justice	I-ORG
pourrait	O
souffrir	O
.	O
»	O
En	O
conséquence	O
,	O
je	O
vous	O
avertis	O
que	O
je	O
viens	O
de	O
signer	O
—	O
et	O
il	O
montrait	O
une	O
grande	O
feuille	O
à	O
en	O
-	O
tête	O
du	B-ORG
Parquet	I-ORG
—	O
votre	O
désaisissement	O
de	O
cette	O
affaire	O
au	O
profit	O
de	O
votre	O
collègue	O
,	O
M.	B-PER
Lau	I-PER
-	I-PER
mier	I-PER
;	O
ce	O
matin	O
même	O
,	O
vous	O
lui	O
passerez	O
tous	O
vos	O
dossiers	O
!	O
»	O

Un	O
peu	O
abasourdi	O
par	O
cette	O
décision	O
et	O
surtout	O
par	O
la	O
façon	O
un	O
peu	O
brutale	O
dont	O
elle	O
lui	O
était	O
signifiée	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
se	O
reprit	O
vite	O
;	O
n	O
'	O
était	O
-	O
il	O
pas	O
à	O
la	O
veille	O
de	O
confondre	O
enfin	O
le	O
coupable	O
?	O

—	O
(	O
(	O
Monsieur	O
le	B-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
vous	O
savez	O
combien	O
je	O
reste	O
toujours	O
persuadé	O
de	O
la	O
culpabilité	O
de	O
Charfland	B-PER
;	O
je	O
comprends	O
,	O
devant	O
le	O
manque	O
de	O
preuves	O
certaines	O
,	O
l	O
'	O
émotion	O
de	O
l	O
'	O
opinion	O
publique	O
;	O
je	O
comprends	O
également	O
que	O
cette	O
affaire	O
puisse	O
profiter	O
au	O
jeu	O
de	O
l	O
'	O
opposition	O
du	B-ORG
Ministère	I-ORG
actuel	O
.	O

Soyez	O
donc	O
certain	O
que	O
je	O
m	O
'	O
in	O
-	O
clinerais	O
sans	O
discuter	O
devant	O
Varrêt	B-PER
que	O
vous	O
venez	O
de	O
signer	O
,	O
si	O
...	O
»	O

Le	O

Procureur	B-PER
eut	O
un	O
soubresaut	O
...	O
,	O
mais	O
le	O
juge	O
,	O
sans	O
s	O
'	O
en	O
apercevoir	O
,	O
continua	O
:	O
«	O
Si	O
je	O
n	O
'	O
étais	O
absolument	O
certain	O
de	O
démasquer	O
d	O
'	O
ici	O
peu	O
le	O
coupable	O
.	O

Je	O
vous	O
demande	O
un	O
délai	O
de	O
quelques	O
jours	O
.	O
»	O

—	O
<	O
(	O
Je	O
le	O
regrette	O
,	O
Monsieur	O
,	O
c	O
'	O
est	O
impossible	O
.	O
»	O

—	O
(	O
(	O
Pourtant	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
si	O
je	O
vous	O
disais	O
que	O
je	O
viens	O
de	O
connaître	O
des	O
faits	O
nouveaux	O
intéressant	O
la	O
cause	O
,	O
et	O
que	O
ce	O
délai	O
que	O
je	O
vous	O
demande	O
est	O
simplement	O
celui	O
qui	O
m	O
'	O
est	O
nécessaire	O
pour	O
procéder	O
à	O
leur	O
vérification	O
.	O
)	O
)	O

—	O
«	O
Ce	O
serait	O
inutile	O
.	O

L	O
'	O
ordre	O
signé	O
sera	O
exécuté	O
.	O
»	O

—	O
«	O
Mais	O
si	O
,	O
pour	O
vous	O
apporter	O
une	O
preuve	O
de	O
l	O
'	O
importance	O
que	O
j	O
'	O
attache	O
à	O
ces	O
faits	O
nouveaux	O
,	O
je	O
vous	O
donnais	O
ma	O
parole	O
qu	O
'	O
au	O
cas	O
où	O
je	O
me	O
serais	O
trompé	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
au	O
cas	O
où	O
,	O
très	O
prochainement	O
je	O
n	O
'	O
arriverais	O
pas	O
à	O
prouver	O
la	O
culpabilité	O
de	O
Charfland	B-PER
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
seulement	O
le	O
dossier	O
que	O
je	O
vous	O
remettrais	O
,	O
mais	O
aussi	O
ma	O
démission	O
de	O
juge	O
;	O
par	O
cette	O
démission	O
,	O
vous	O
seriez	O
couvert	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
du	B-PER
Garde	I-PER
des	I-PER
Sceaux	I-PER
;	O
alors	O
ce	O
court	O
répit	O
,	O
vous	O
pouvez	O
bien	O
me	O
l	O
'	O
accorder	O
?	O
»	O
-	O
—	O
«	O
Impossible	O
»	O
,	O
prononça	O
sèchement	O
le	B-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
en	O
se	O
levant	O
pour	O
laisser	O
entendre	O
que	O
l	O
'	O
audience	O
était	O
terminée	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
blêmit	O
.	O

Ainsi	O
,	O
au	O
moment	O
même	O
où	O
allait	O
aboutir	O
cette	O
longue	O
instruction	O
,	O
où	O
—	O
il	O
le	O
sentait	O
bien	O
—	O
il	O
allait	O
enfin	O
pouvoir	O
démontrer	O
combien	O
son	O
intuition	O
avait	O
été	O
exacte	O
,	O
il	O
fallait	O
,	O
en	O
vertu	O
d	O
'	O
une	O
décision	O
équivalant	O
à	O
une	O
véritable	O
disgrâce	O
,	O
se	O
désintéresser	O
de	O
ce	O
cas	O
où	O
il	O
avait	O
mis	O
toute	O
son	O
âme	O
.	O

Il	O
se	O
raidit	O
et	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
contenue	O
:	O
(	O
(	O
Vous	O
savez	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
si	O
j	O
'	O
ai	O
toujours	O
été	O
un	O
fidèle	O
serviteur	O
de	O
la	O
Justice	O
;	O
depuis	O
près	O
de	O
trente	O
ans	O
,	O
je	O
lui	O
ai	O
consacré	O
toutes	O
mes	O
forces	O
,	O
toute	O
mon	O
intelligence	O
.	O

Vous	O
savez	O
bien	O
que	O
le	O
juge	O
de	O
Landré	B-LOC
n	O
'	O
a	O
jamais	O
commis	O
une	O
faute	O
,	O
n	O
'	O
a	O
jamais	O
condamné	O
un	O
innocent	O
,	O
n	O
'	O
a	O
jamais	O
traduit	O
que	O
des	O
coupables	O
devant	O
les	O
Tribunaux	O
.	O
»	O
Eh	O
bien	O
!	O
au	O
nom	O
de	O
ces	O
trente	O
années	O
d	O
'	O
honorabilité	O
et	O
de	O
services	O
dévoués	O
,	O
au	O
nom	O
de	O
la	O
Justice	O
que	O
je	O
prétends	O
servir	O
du	O
plus	O
profond	O
de	O
mon	O
âme	O
,	O
accordez	O
-	O
moi	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
ce	O
délai	O
de	O
grâce	O
que	O
...	O

—	O
cela	O
va	O
vous	O
étonner	O
...	O

—	O
j	O
'	O
implore	O
!	O
»	O

Le	B-PER
Procureur	I-PER
,	O
un	O
peu	O
ému	O
,	O
sachant	O
combien	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
entendait	O
était	O
exact	O
,	O
gardait	O
le	O
silence	O
.	O

Dix	O
heures	O
sonnèrent	O
...	O

de	B-PER
Landré	I-PER
sursauta	O
...	O
(	O
(	O
Monsieur	O
le	O
Procureur	O
Général	O
,	O
le	O
chef	O
de	O
la	B-ORG
Sûreté	I-ORG
m	O
'	O
attend	O
dans	O
mon	O
bureau	O
;	O
je	O
dois	O
engager	O
avec	O
lui	O
une	O
opération	O
de	O
la	O
plus	O
haute	O
importance	O
pour	O
l	O
'	O
affaire	O
Charfland	B-PER
!	O

de	O
grâce	O
,	O
attendez	O
mon	O
retour	O
dans	O
deux	O
heures	O
...	O
et	O
je	O
vous	O
apporterai	O
une	O
preuve	O
indiscutable	O
?	O
...	O
Oui	O
,	O
oui	O
...	O
au	O
nom	O
de	O
nos	O
vieilles	O
relations	O
personnelles	O
...	O

—	O
excusez	O
-	O
moi	O
,	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Procureur	I-PER
Général	I-PER
,	O
de	O
les	O
faire	O
intervenir	O
dans	O
cette	O
question	O
de	O
service	O
—	O
vous	O
garderez	O
par	O
devers	O
vous	O
cet	O
ordre	O
de	O
désaisissement	O
;	O
oui	O
,	O
oui	O
,	O
deux	O
heures	O
seulement	O
...	O
si	O
.	O

la	O
vérité	O
n	O
'	O
éclate	O
pas	O
...	O
que	O
Dieu	B-PER
me	O
confonde	O
!	O
»	O

Et	O
,	O
en	O
proie	O
à	O
une	O
véritable	O
exaltation	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Landré	I-PER
sortit	O
précipitamment	O
.	O

Ce	O
trouble	O
,	O
dans	O
les	O
hautes	O
sphères	O
généralement	O
sereines	O
de	O
la	O
magistrature	O
,	O
venait	O
à	O
la	O
suite	O
de	O
la	O
visite	O
d	O
'	O
un	O
inconnu	O
.	O

Qu	O
etait	O
-	O
ce	O
donc	O
que	O
ce	O
Nounlegos	B-PER
qui	O
en	O
était	O
la	O
cause	O
?	O

C	O
'	O
est	O
dans	O
une	O
petite	O
sous	O
-	O
préfecture	O
de	O
la	B-LOC
France	I-LOC
que	O
naquit	O
,	O
avec	O
un	O
nom	O
banal	O
que	O
nous	O
ignorons	O
,	O
celui	O
qui	O
devait	O
être	O
,	O
plus	O
tard	O
,	O
Noun	B-PER
-	O
legos	O
.	O

Le	O
nouveau	O
-	O
né	O
irétait	O
pas	O
beau	O
,	O
il	O
paraissait	O
malingre	O
.	O

Il	O
donna	O
bien	O
des	O
craintes	O
à	O
ses	O
parents	O
,	O
riches	O
commerçants	O
de	O
leur	O
petite	O
ville	O
;	O
ils	O
l	O
'	O
entourèrent	O
des	O
soins	O
les	O
plus	O
délicats	O
,	O
tremblant	O
pour	O
ce	O
fils	O
unique	O
,	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
aimé	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
tardivement	O
venu	O
.	O

Mais	O
,	O
si	O
le	O
physique	O
laissait	O
à	O
désirer	O
,	O
l	O
'	O
intelligence	O
,	O
elle	O
,	O
se	O
manifesta	O
de	O
bonne	O
heure	O
.	O

Tout	O
petit	O
,	O
avec	O
cet	O
air	O
mélancolique	O
,	O
grave	O
et	O
réfléchi	O
qui	O
est	O
,	O
en	O
général	O
,	O
l	O
'	O
apanage	O
des	O
enfants	O
nés	O
de	O
parents	O
âgés	O
,	O
il	O
étonna	O
vite	O
son	O
entourage	O
par	O
ses	O
réparties	O
,	O
rares	O
il	O
est	O
vrai	O
,	O
car	O
il	O
était	O
de	O
tempérament	O
réservé	O
,	O
mais	O
dénotant	O
un	O
esprit	O
d	O
'	O
observation	O
précoce	O
.	O

Au	O
collège	O
,	O
quoique	O
d	O
'	O
abord	O
peu	O
assidu	O
,	O
il	O
domina	O
vite	O
tous	O
ses	O
camarades	O
par	O
ses	O
facultés	O
extraordinaires	O
d	O
'	O
assimilation	O
.	O

Plus	O
tard	O
,	O
il	O
prit	O
goût	O
aux	O
études	O
et	O
devint	O
un	O
sujet	O
d	O
'	O
étonnement	O
pour	O
ses	O
professeurs	O
;	O
il	O
put	O
,	O
sans	O
fatigue	O
intellectuelle	O
apparente	O
,	O
suivre	O
deux	O
et	O
même	O
trois	O
classes	O
en	O
une	O
année	O
scolaire	O
;	O
comme	O
il	O
était	O
impossible	O
d	O
'	O
obtenir	O
l	O
'	O
énorme	O
dispense	O
d	O
'	O
âge	O
qui	O
lui	O
eut	O
été	O
nécessaire	O
pour	O
passer	O
son	O
premier	O
baccalauréat	O
,	O
aussitôt	O
qu	O
'	O
il	O
fut	O
prêt	O
,	O
il	O
en	O
prépara	O
d	O
'	O
autres	O
et	O
,	O
avec	O
la	O
dispense	O
légale	O
maximum	O
,	O
il	O
passa	O
trois	O
baccalauréats	O
dans	O
la	O
même	O
session	O
,	O
illustrant	O
ainsi	O
l	O
'	O
heureux	O
collège	O
où	O
il	O
s	O
était	O
préparé	O
.	O

A	O
ce	O
moment	O
,	O
la	O
perplexité	O
des	O
parents	O
atteignit	O
son	O
point	O
extrême	O
;	O
que	O
ferait	O
-	O
on	O
de	O
ce	O
jeune	O
prodige	O
?	O

On	O
ne	O
pouvait	O
poursuivre	O
l	O
'	O
idée	O
,	O
caressée	O
jadis	O
,	O
d	O
'	O
en	O
faire	O
le	O
successeur	O
de	O
la	O
maison	O
de	O
commerce	O
.	O

Toutes	O
les	O
grandes	O
écoles	O
devaient	O
s	O
'	O
ouvrir	O
devant	O
lui	O
.	O

Comme	O
ils	O
ne	O
pouvaient	O
pas	O
,	O
à	O
cause	O
de	O
son	O
physique	O
,	O
le	O
diriger	O
vers	O
la	O
carrière	O
militaire	O
,	O
ses	O
parents	O
rêvèrent	O
,	O
pour	O
leur	O
enfant	O
,	O
comme	O
tous	O
les	O
petits	O
bourgeois	O
,	O
un	O
poste	O
honorable	O
dans	O
une	B-ORG
Administration	I-ORG
de	I-ORG
l	I-ORG
'	I-ORG
Etat	I-ORG
.	O

Lorsqu	O
'	O
on	O
lui	O
parla	O
,	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
,	O
de	O
ces	O
projets	O
d	O
'	O
avenir	O
,	O
il	O
répondit	O
nettement	O
,	O
en	O
homme	O
qui	O
sait	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
veut	O
:	O
«	O
J	O
'	O
étudierai	O
la	O
Médecine	O
»	O
.	O

Les	O
parents	O
s	O
'	O
inclinèrent	O
;	O
le	O
fils	O
unique	O
fut	O
installé	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
avec	O
toutes	O
les	O
recommandations	O
d	O
'	O
usage	O
.	O

Les	O
succès	O
continuèrent	O
,	O
le	O
jeune	O
étudiant	O
enleva	O
brillamment	O
tous	O
ses	O
examens	O
dans	O
le	O
minimum	O
de	O
temps	O
,	O
alors	O
que	O
,	O
dédaignant	O
tous	O
les	O
plaisirs	O
faciles	O
du	B-LOC
Quartier	I-LOC
Latin	I-LOC
,	O
il	O
suivait	O
plusieurs	O
cours	O
à	O
la	B-LOC
Faculté	I-LOC
des	I-LOC
Sciences	I-LOC
.	O

Il	O
venait	O
d	O
'	O
être	O
reçu	O
le	O
premier	O
au	O
concours	O
de	O
l	O
'	O
internat	O
des	O
hôpitaux	O
,	O
lorsque	O
ses	O
parents	O
moururent	O
.	O

Mis	O
au	O
courant	O
par	O
le	O
notaire	O
de	O
sa	O
famille	O
de	O
sa	O
situation	O
exacte	O
,	O
qui	O
était	O
fort	O
belle	O
,	O
il	O
répondit	O
simplement	O
:	O
«	O
Je	O
vais	O
pouvoir	O
travailler	O
.	O
»	O

Alors	O
commença	O
une	O
période	O
d	O
'	O
études	O
intenses	O
qu	O
'	O
un	O
cerveau	O
,	O
hors	O
de	O
proportion	O
avec	O
ceux	O
de	O
l	O
'	O
époque	O
,	O
pouvait	O
seul	O
supporter	O
et	O
assimiler	O
.	O

Interne	O
des	O
hôpitaux	O
,	O
une	O
fois	O
au	O
courant	O
d	O
'	O
un	O
service	O
,	O
il	O
en	O
demandait	O
un	O
nouveau	O
;	O
sa	O
valeur	O
était	O
si	O
réelle	O
,	O
ses	O
professeurs	O
reconnaissaient	O
si	O
bien	O
qu	O
'	O
en	O
peu	O
de	O
mois	O
ils	O
n	O
'	O
avaient	O
plus	O
rien	O
à	O
lui	O
apprendre	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
parvint	O
à	O
faire	O
le	O
tour	O
de	O
tous	O
les	O
services	O
importants	O
des	O
hôpitaux	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Assistance	I-LOC
Publique	I-LOC
.	O

Mais	O
il	O
ne	O
se	O
préoccupa	O
plus	O
d	O
'	O
examens	O
;	O
pressé	O
de	O
préparer	O
une	O
thèse	O
qui	O
lui	O
aurait	O
conféré	O
le	O
Doctorat	O
,	O
i	O
»	O
l	O
répondait	O
:	O
«	O
J	O
'	O
ai	O
mieux	O
à	O
faire	O
.	O
»	O

Sachant	O
tout	O
ce	O
que	O
la	O
Médecine	O
pouvait	O
apprendre	O
,	O
il	O
s	O
'	O
adonna	O
aux	O
Sciences	O
;	O
après	O
avoir	O
acquis	O
un	O
solide	O
fond	O
de	O
connaissances	O
mathématiques	O
,	O
physiques	O
,	O
chimiques	O
,	O
naturelles	O
,	O
il	O
suivit	O
,	O
en	O
se	O
jouant	O
,	O
des	O
cours	O
spéciaux	O
sur	O
toutes	O
les	O
connaissances	O
scientifiques	O
actuelles	O
;	O
il	O
alla	O
même	O
passer	O
quelques	O
mois	O
dans	O
les	O
Universités	O
de	O
province	O
et	O
de	O
l	O
'	O
étranger	O
où	O
,	O
d	O
'	O
après	O
des	O
indications	O
,	O
il	O
pouvait	O
trouver	O
des	O
aperçus	O
nouveaux	O
,	O
un	O
avant	O
-	O
goût	O
de	O
ce	O
que	O
serait	O
la	O
Science	O
de	O
demain	O
.	O

L	O
'	O
esprit	O
admirablement	O
meublé	O
,	O
il	O
entreprit	O
alors	O
de	O
faire	O
,	O
en	O
qualité	O
d	O
'	O
aide	O
,	O
des	O
stages	O
dans	O
les	O
plus	O
importants	O
laboratoires	O
de	O
recherches	O
du	O
monde	O
;	O
lorsqu	O
'	O
il	O
était	O
au	O
courant	O
des	O
travaux	O
de	O
l	O
'	O
un	O
,	O
il	O
passait	O
à	O
un	O
autre	O
,	O
refusant	O
les	O
offres	O
les	O
plus	O
avantageuses	O
des	O
savants	O
qui	O
reconnaissaient	O
en	O
lui	O
un	O
homme	O
d	O
'	O
élite	O
et	O
désiraient	O
l	O
'	O
attacher	O
comme	O
associé	O
scientifique	O
à	O
leurs	O
études	O
.	O

A	O
trente	O
ans	O
,	O
il	O
savait	O
,	O
et	O
savait	O
bien	O
,	O
ce	O
que	O
l	O
'	O
ensemble	O
du	O
monde	O
scientifique	O
connaissait	O
;	O
par	O
les	O
revues	O
d	O
'	O
ordre	O
supérieur	O
,	O
il	O
se	O
tenait	O
au	O
courant	O
des	O
recherches	O
en	O
cours	O
et	O
,	O
souvent	O
,	O
pronostiquait	O
d	O
'	O
après	O
les	O
résultats	O
d	O
'	O
essais	O
,	O
ce	O
que	O
seraient	O
les	O
suivants	O
,	O
ce	O
que	O
seraient	O
les	O
résultats	O
définitifs	O
.	O

En	O
dehors	O
des	O
études	O
,	O
la	O
vie	O
n	O
'	O
avait	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
,	O
pas	O
de	O
prise	O
sur	O
lui	O
.	O

Il	O
habitait	O
au	O
centre	O
du	O
quartier	O
des	O
étudiants	O
,	O
dans	O
une	O
petite	O
rue	O
de	O
la	O
rive	O
gauche	O
,	O
un	O
appartement	O
composé	O
d	O
'	O
une	O
petite	O
chambre	O
et	O
d	O
'	O
un	O
grand	O
bureau	O
où	O
les	O
livres	O
et	O
les	O
brochures	O
se	O
multipliaient	O
chaque	O
jour	O
.	O

La	O
concierge	O
de	O
l	O
'	O
immeuble	O
s	O
'	O
occupait	O
de	O
son	O
modeste	O
ménage	O
.	O

Il	O
prenait	O
en	O
général	O
ses	O
repas	O
dans	O
un	O
restaurant	O
convenable	O
,	O
non	O
par	O
amour	O
du	O
luxe	O
ou	O
l	O
'	O
attrait	O
de	O
la	O
bonne	O
chère	O
,	O
mais	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
trouvait	O
une	O
tranquillité	O
favorable	O
à	O
la	O
poursuite	O
de	O
ses	O
spéculations	O
élevées	O
;	O
il	O
avait	O
fui	O
les	O
restaurants	O
modestes	O
à	O
cause	O
du	O
bruit	O
et	O
de	O
la	O
jeunesse	O
folâtre	O
qui	O
les	O
fréquentait	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
d	O
'	O
amis	O
;	O
les	O
frivoles	O
s	O
'	O
écartaient	O
,	O
mais	O
des	O
jeûnes	O
gens	O
sérieux	O
,	O
attirés	O
par	O
son	O
intelligence	O
avaient	O
essayé	O
d	O
'	O
entrer	O
en	O
relations	O
suivies	O
avec	O
lui	O
;	O
sans	O
brutalité	O
,	O
et	O
s	O
'	O
abstenant	O
de	O
répondre	O
aux	O
avances	O
qu	O
'	O
il	O
paraissait	O
ne	O
pas	O
remarquer	O
,	O
il	O
avait	O
découragé	O
toutes	O
les	O
bonnes	O
intentions	O
.	O

Les	O
questions	O
religieuses	O
ne	O
le	O
préoccupaient	O
pas	O
;	O
il	O
avait	O
été	O
élevé	O
,	O
dans	O
sa	O
petite	O
ville	O
,	O
suivant	O
les	O
rites	O
de	O
la	O
religion	O
catholique	O
et	O
avait	O
reçu	O
les	O
sacrements	O
réservés	O
aux	O
enfants	O
.	O

Depuis	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
abordé	O
les	O
études	O
supérieures	O
,	O
son	O
esprit	O
—	O
captivé	O
tout	O
entier	O
par	O
les	O
prodiges	O
qui	O
lui	O
étaient	O
révélés	O
,	O
désireux	O
d	O
'	O
en	O
découvrir	O
de	O
nouveaux	O

—	O
ne	O
trouvait	O
pas	O
le	O
temps	O
de	O
réfléchir	O
sur	O
les	O
impressions	O
religieuses	O
de	O
son	O
enfance	O
.	O

Croyait	O
-	O
il	O
en	O
Dieu	B-PER
?	O

Repoussait	O
-	O
il	O
toute	O
idée	O
d	O
'	O
un	O
pouvoir	O
divin	O
disposant	O
à	O
son	O
gré	O
des	O
forces	O
inconnues	O
de	O
la	O
Nature	O
et	O
de	O
la	O
raison	O
humaine	O
,	O
source	O
éternelle	O
de	O
tout	O
l	O
'	O
incompréhensible	O
?	O

Il	O
eût	O
été	O
bien	O
étonné	O
,	O
embarrassé	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
si	O
on	O
lui	O
eût	O
posé	O
ces	O
questions	O
;	O
tout	O
son	O
être	O
imbu	O
de	O
sciences	O
exactes	O
,	O
il	O
n	O
'	O
eût	O
pas	O
compris	O
la	O
grandeur	O
de	O
ces	O
interrogations	O
;	O
fort	O
probablement	O
,	O
il	O
eût	O
renvoyé	O
à	O
d	O
'	O
autres	O
,	O
moins	O
absorbés	O
que	O
lui	O
,	O
le	O
soin	O
de	O
s	O
'	O
occuper	O
de	O
ces	O
problèmes	O
.	O

Ses	O
qualités	O
morales	O
étaient	O
solides	O
;	O
soucieux	O
d	O
'	O
exactitude	O
,	O
il	O
était	O
resté	O
lovai	O
;	O
il	O
était	O
charitable	O
,	O
mais	O
d	O
'	O
une	O
charité	O
hâtive	O
qui	O
ne	O
lui	O
demandait	O
pas	O
d	O
'	O
interrompre	O
ses	O
réflexions	O
;	O
sur	O
son	O
revenu	O
,	O
il	O
donnait	O
chaque	O
année	O
une	O
certaine	O
somme	O
,	O
en	O
bloc	O
,	O
à	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Assistance	I-ORG
Publique	I-ORG
,	O
certain	O
que	O
d	O
'	O
autres	O
étaient	O
mieux	O
qualifiés	O
que	O
lui	O
pour	O
répartir	O
ses	O
dons	O
,	O
aux	O
déshérités	O
.	O

Ce	O
personnage	O
ne	O
pouvait	O
naturellement	O
pas	O
s	O
'	O
intéresser	O
aux	O
luttes	O
politiques	O
de	O
son	O
temps	O
.	O

Etant	O
interne	O
,	O
comme	O
ses	O
camarades	O
parlaient	O
souvent	O
de	O
ces	O
questions	O
qui	O
ne	O
le	O
préoccupaient	O
pas	O
,	O
il	O
s	O
'	O
était	O
astreint	O
,	O
pour	O
s	O
'	O
instruire	O
,	O
à	O
parcourir	O
les	O
comptes	O
rendus	O
des	O
séances	O
des	B-ORG
Chambres	I-ORG
;	O
au	O
bout	O
de	O
trois	O
mois	O
il	O
estimait	O
que	O
la	O
politique	O
ne	O
pouvait	O
intéresser	O
un	O
homme	O
comme	O
lui	O
qui	O
ne	O
cherchait	O
partout	O
que	O
la	O
précision	O
et	O
la	O
vérité	O
.	O
