En	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
les	B-MISC
Américains	I-MISC
se	O
virent	O
forcés	O
de	O
reculer	O
les	O
bornes	O
de	O
la	O
gloire	O
jusqu	O
'	O
aux	O
limites	O
extrêmes	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Alaska	I-LOC
,	O
pour	O
permettre	O
à	O
Edison	B-PER
de	O
recueillir	O
sur	O
sa	O
tête	O
,	O
sans	O
en	O
être	O
gêné	O
,	O
les	O
témoignages	O
d	O
'	O
admiration	O
du	O
monde	O
entier	O
.	O
	
Le	O
génie	O
du	O
grand	O
homme	O
s	O
'	O
était	O
rendu	O
maître	O
de	O
tous	O
les	O
éléments	O
,	O
et	O
il	O
semblait	O
aux	O
esprits	O
les	O
moins	O
clairvoyants	O
que	O
les	O
limites	O
de	O
la	O
Science	O
étaient	O
atteintes	O
.	O
	
A	O
lui	O
,	O
revenait	O
le	O
mérite	O
d	O
'	O
avoir	O
remplacé	O
,	O
dans	O
les	O
grands	O
journaux	O
de	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	I-LOC
,	O
les	O
typographes	O
par	O
des	O
poules	O
admirablement	O
dressées	O
,	O
composant	O
au	O
moyen	O
de	O
caractères	O
d	O
'	O
imprimerie	O
taillés	O
en	O
forme	O
de	O
graines	O
.	O
	
On	O
lui	O
devait	O
aussi	O
une	O
merveilleuse	O
liqueur	O
permettant	O
de	O
sensibiliser	O
,	O
avant	O
leurs	O
opérations	O
,	O
les	O
dentistes	O
américains	O
à	O
la	O
main	O
trop	O
rude	O
.	O
	
N	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
pas	O
lui	O
,	O
enfin	O
,	O
qui	O
,	O
surpassant	O
tous	O
ces	O
travaux	O
,	O
par	O
de	O
prodigieux	O
perfectionnements	O
apportés	O
à	O
de	O
précédentes	O
inventions	O
,	O
était	O
parvenu	O
à	O
faire	O
fonctionner	O
,	O
après	O
des	O
efforts	O
inouis	O
,	O
les	O
téléphones	O
parisiens	O
?	O
	
Mais	O
tout	O
cela	O
ne	O
suffisait	O
point	O
à	O
son	O
rêve	O
.	O
	
Entraîné	O
par	O
la	O
folie	O
des	O
grandeurs	O
,	O
Edison	B-PER
voulut	O
pousser	O
la	O
science	O
au	O
-	O
delà	O
de	O
ses	O
limites	O
naturelles	O
.	O
	
Le	O
bruit	O
se	O
répandit	O
,	O
un	O
beau	O
jour	O
,	O
dans	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	B-LOC
,	O
avec	O
la	O
rapidité	O
de	O
la	O
foudre	O
de	O
feu	O
,	O
l	B-PER
'	I-PER
ingénieur	I-PER
Jupiter	I-PER
,	O
qu	O
'	O
Edison	B-PER
venait	O
d	O
'	O
inventer	O
un	O
Traducteur	O
mécanique	O
.	O
	
L	O
'	O
appareil	O
ressemblait	O
à	O
un	O
phonographe	O
mais	O
prodigieusement	O
perfectionné	O
.	O
	
On	O
parlait	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
en	O
anglais	O
dans	O
le	O
cornet	O
du	O
traducteur	O
,	O
et	O
celui	O
-	O
ci	O
reproduisait	O
à	O
volonté	O
la	O
phrase	O
en	O
français	O
,	O
en	O
allemand	O
,	O
en	O
russe	O
ou	O
en	O
toute	O
autre	O
langue	O
,	O
au	O
gré	O
de	O
l	O
'	O
opérateur	O
.	O
	
L	O
'	O
appareil	O
était	O
d	O
'	O
une	O
déroutante	O
simplicité	O
.	O
	
On	O
le	O
réglait	O
suivant	O
la	O
langue	O
à	O
traduire	O
;	O
puis	O
on	O
intercalait	O
le	O
rouleau	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
langue	O
composé	O
d	O
'	O
un	O
certain	O
nombre	O
de	O
membranes	O
vibrant	O
sympathiquement	O
à	O
certaines	O
asson	O
-	O
nances	O
et	O
combinant	O
ensuite	O
les	O
impressions	O
reçues	O
en	O
une	O
nouvelle	O
langue	O
par	O
un	O
moyen	O
si	O
simple	O
que	O
le	O
décrire	O
serait	O
faire	O
injure	O
à	O
nos	O
lecteurs	O
.	O
	
Le	O
jour	O
de	O
l	O
'	O
inauguration	O
officielle	O
arriva	O
;	O
la	O
salle	O
était	O
comble	O
et	O
le	O
public	O
anxieux	O
se	O
taisait	O
,	O
attendant	O
de	O
grandes	O
choses	O
.	O
	
Edison	B-PER
lui	O
-	O
même	O
,	O
toujours	O
souriant	O
,	O
devait	O
faire	O
fonctionner	O
l	O
'	O
appareil	O
.	O
	
Ce	O
ne	O
fut	O
tout	O
de	O
même	O
pas	O
sans	O
une	O
légère	O
émotion	O
qu	O
'	O
il	O
prononça	O
ces	O
paroles	O
devant	O
le	O
cornet	O
du	O
traducteur	O
:	O
Hurrah	O
for	O
the	O
glorious	O
translator	O
Edison	B-PER
Whiskey	I-PER
,	O
gin	O
and	O
soda	O
and	O
the	O
girls	O
Lorisson	B-PER
.	O
	
Cette	O
phrase	O
devait	O
être	O
traduite	O
en	O
français	O
par	O
l	O
'	O
appareil	O
.	O
	
Le	O
grand	O
savant	O
,	O
posément	O
,	O
appuya	O
sur	O
le	O
déclic	O
.	O
	
Un	O
long	O
silence	O
se	O
fit	O
;	O
enfin	O
,	O
le	O
mécanisme	O
,	O
lentement	O
,	O
se	O
mit	O
à	O
parler	O
,	O
traduisant	O
la	O
phrase	O
Bravo	O
pour	O
le	O
glorieux	O
trad	O
...	O
	
Puis	O
,	O
brusquement	O
,	O
il	O
s	O
'	O
arrêta	O
et	O
prononça	O
nettement	O
ces	O
mots	O
:	O
«	O
Et	O
puis	O
,	O
à	O
la	O
fin	O
,	O
vous	O
commencez	O
à	O
m	O
'	O
embêter	O
;	O
je	O
sais	O
bien	O
que	O
je	O
ne	O
suis	O
qu	O
'	O
un	O
instrument	O
,	O
mais	O
vous	O
finiriez	O
par	O
me	O
faire	O
tourner	O
en	O
bourrique	O
avec	O
vos	O
inventions	O
contre	O
nature	O
.	O
»	O
