(	O
R.	O
F	O
.	O
)	O
IMPRIMÉS	O
MANILLE	B-PER
AUX	O
ENCHÈRES	O
—	O
L'amour	O
est	O
un	O
acte	O
sans	O
importance	O
,	O
puisqu'on	O
peut	O
le	O
faire	O
indéfiniment	O
.	O
Tous	O
tournèrent	O
les	O
yeux	O
vers	O
celui	O
qui	O
venait	O
d'émettre	O
une	O
telle	O
absurdité	O
.	O
Les	O
hôtes	O
d'André	B-PER
Marcueil	I-PER
,	O
au	B-LOC
château	I-LOC
de	I-LOC
Lurance	I-LOC
,	O
en	O
étaient	O
arrivés	O
,	O
ce	O
soir	O
-	O
là	O
,	O
à	O
une	O
conversation	O
sur	O
l'amour	O
,	O
ce	O
sujet	O
LE	O
SURMALE	O
paraissant	O
,	O
d'un	O
accord	O
unanime	O
,	O
le	O
mieux	O
choisi	O
,	O
d'autant	O
qu'il	O
y	O
avait	O
des	O
dames	O
,	O
et	O
le	O
plus	O
propre	O
à	O
éviter	O
,	O
même	O
en	O
ce	O
septembre	O
mil	O
neuf	O
cent	O
-	O
vingt	O
,	O
de	O
pénibles	O
discussions	O
sur	O
l'Affaire	O
.	O
On	O
remarquait	O
le	O
célèbre	O
chimiste	O
amé	O
-	O
cain	O
William	B-PER
Elson	I-PER
,	O
veuf	O
,	O
accompagné	O
de	O
sa	O
fille	O
Ellen	B-PER
;	O
le	O
richissime	O
ingénieur	O
,	O
électricien	O
et	O
constructeur	O
d'automobiles	O
et	O
d'aviateurs	O
,	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
,	O
et	O
sa	O
femme	O
;	O
le	B-PER
général	I-PER
Sider	I-PER
;	O
Saint	B-PER
-	B-PER
Jurieu	I-PER
,	O
sénateur	O
,	O
et	O
la	B-PER
baronne	I-PER
Pusice	I-PER
-	I-PER
Euprêpie	I-PER
de	I-PER
Saint	I-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
;	O
le	B-PER
cardinal	I-PER
Romuald	I-PER
;	O
l'actrice	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
;	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Bathybius	I-PER
,	O
et	O
d'autres	O
.	O
Ces	O
personnalités	O
diverses	O
et	O
notables	O
eussent	O
pu	O
rajeunir	O
le	O
lieu	O
commun	O
,	O
sans	O
effort	O
vers	O
le	O
paradoxe	O
et	O
rien	O
qu'en	O
laissant	O
s'exprimer	O
,	O
chacune	O
,	O
sa	O
pensée	O
originale	O
;	O
mais	O
le	O
savoir	O
-	O
vivre	O
rabattit	O
aussitôt	O
les	O
propos	O
de	O
ces	O
gens	O
,	O
d'esprit	O
et	O
illustres	O
,	O
à	O
l'insignifiance	O
polie	O
d'une	O
conversation	O
mondaine	O
.	O
Aussi	O
la	O
phrase	O
inattendue	O
eut	O
-	O
elle	O
les	O
mêmes	O
effets	O
que	O
ceux	O
,	O
mal	O
analysés	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
jour	O
,	O
d'une	O
pierre	O
dans	O
une	O
mare	O
à	O
grenouilles	O
:	O
après	O
un	O
très	O
court	O
désarroi	O
,	O
un	O
universel	O
intérêt	O
.	O
Elle	O
aurait	O
pu	O
,	O
avant	O
tout	O
,	O
produire	O
un	O
autre	O
résultat	O
:	O
des	O
sourires	O
;	O
mais	O
par	O
malheur	O
c'était	O
l'amphitryon	B-PER
qui	O
l'avait	O
prononcée	O
.	O
La	O
face	O
d'André	B-PER
Marcueil	I-PER
faisait	O
,	O
comme	O
son	O
aphorisme	O
,	O
un	O
trou	O
dans	O
l'assistance	O
:	O
non	O
par	O
sa	O
singularité	O
cependant	O
,	O
mais	O
—	O
si	O
ces	O
deux	O
mots	O
peuvent	O
s'accoupler—	O
par	O
sa	O
caractéristique	O
insignifiance	O
:	O
aussi	O
pâle	O
que	O
les	O
plastrons	O
dont	O
s'écrancraient	O
les	O
habits	O
,	O
elle	O
se	O
serait	O
confondue	O
avec	O
les	O
boiseries	O
,	O
blêmes	O
de	O
lumière	O
électrique	O
,	O
LE	O
SURMALE	O
sans	O
le	O
liseré	O
d'encre	O
de	O
sa	O
barbe	O
,	O
qu'il	O
portait	O
en	O
collier	O
,	O
et	O
de	O
ses	O
cheveux	O
un	O
peu	O
longs	O
et	O
frisés	O
au	O
fer	O
,	O
sans	O
doute	O
pour	O
cacher	O
un	O
commencement	O
de	O
calvitie	O
.	O
Ses	O
yeux	O
étaient	O
probablement	O
noirs	O
,	O
mais	O
faibles	O
à	O
coup	O
sûr	O
,	O
car	O
ils	O
s'abritaient	O
derrière	O
les	O
verres	O
fumés	O
d'un	O
lorgnon	O
d'or	O
.	O
Marcueil	B-LOC
avait	O
trente	O
ans	O
;	O
il	O
était	O
de	O
taille	O
moyenne	O
,	O
qu'il	O
semblait	O
prendre	O
plaisir	O
à	O
raccourcir	O
encore	O
en	O
se	O
voûtant	O
.	O
Ses	O
poignets	O
,	O
minces	O
et	O
si	O
velus	O
qu'ils	O
ressemblaient	O
exactement	O
à	O
ses	O
grêles	O
chevilles	O
gainées	O
de	O
soie	O
noire	O
,	O
ses	O
poignets	O
comme	O
ses	O
chevilles	O
évoquaient	O
l'idée	O
que	O
toute	O
sa	O
personne	O
devait	O
être	O
d'une	O
faiblesse	O
remarquable	O
,	O
à	O
en	O
juger	O
du	O
moins	O
par	O
ce	O
qu'on	O
en	O
distinguait	O
.	O
Il	O
parlait	O
d'une	O
voix	O
basse	O
et	O
lente	O
,	O
comme	O
soucieux	O
de	O
ménager	O
sa	O
respiration	O
.	O
S'il	O
possédait	O
un	O
permis	O
de	O
chasse	O
,	O
nul	O
doute	O
que	O
son	O
signalement	O
n	O
'	O
y	O
portât	O
:	O
menton	O
rond	O
,	O
visage	O
ovale	O
,	O
nez	O
ordinaire	O
,	O
bouche	O
ordinaire	O
,	O
taille	O
ordinaire	O
...	O
Marcueil	B-PER
réalisait	O
si	O
absolument	O
le	O
type	O
de	O
l'homme	O
ordinaire	O
que	O
cela	O
,	O
en	O
vérité	O
,	O
devenait	O
extraordinaire	O
.	O
La	O
phrase	O
prenait	O
une	O
signification	O
d'ironie	O
lamentable	O
,	O
chuchotée	O
comme	O
un	O
souffle	O
par	O
la	O
bouche	O
de	O
ce	O
mannequin	O
:	O
Marcueil	B-PER
ne	O
savait	O
assurément	O
pas	O
ce	O
qu'il	O
disait	O
,	O
car	O
on	O
ne	O
lui	O
connaissait	O
pas	O
de	O
maîtresse	O
,	O
et	O
il	O
était	O
supposable	O
que	O
l'état	O
de	O
sa	O
santé	O
lui	O
interdisait	O
l'amour	O
.	O
«	O
Il	O
y	O
eut	O
un	O
froid	O
»	O
,	O
et	O
quelqu'un	O
allait	O
s'empresser	O
de	O
changer	O
la	O
conversation	O
,	O
quand	O
Marcueil	B-PER
reprit	O
:	O
—	O
Je	O
parle	O
sérieusement	O
,	O
messieurs	O
.	O
—	O
Je	O
croyais	O
,	O
minauda	O
la	O
pas	O
jeune	O
Pu	B-PER
-	O
sice	O
-	O
Euprêpie	B-PER
de	I-PER
Saint	I-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
,	O
que	O
l'amour	O
était	O
un	O
sentiment	O
.	O
—	O
Peut	O
-	O
être	O
,	O
madame	O
,	O
dit	O
Marceuil	B-PER
.	O
Il	O
suffit	O
de	O
s'entendre	O
sur	O
...	O
ce	O
qu'on	O
entend	O
...	O
par	O
sentiment	O
.	O
—	O
C'est	O
une	O
impression	O
de	O
l'âme	O
,	O
se	O
hâta	O
de	O
dire	O
le	B-PER
cardinal	I-PER
.	O
—	O
J'ai	O
lu	O
quelque	O
chose	O
de	O
semblable	O
chez	O
des	O
philosophes	O
spiritualistes	O
dans	O
mon	O
enfance	O
,	O
ajouta	O
le	O
sénateur	O
.	O
—	O
Une	O
sensation	O
affaiblie	O
,	O
dit	O
Bathy	B-PER
-	O
bius	O
:	O
honneur	O
aux	O
associationnistes	O
anglais	O
!	O
—	O
Je	O
serais	O
presque	O
de	O
l'avis	O
du	O
docteur	O
,	O
dit	O
Marceuil	B-PER
:	O
un	O
acte	O
atténué	O
,	O
probablement	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
:	O
pas	O
tout	O
à	O
fait	O
un	O
acte	O
,	O
ou	O
mieux	O
:	O
un	O
acte	O
en	O
puissance	O
.	O
—	O
Si	O
l'on	O
admet	O
cette	O
définition	O
,	O
dit	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
,	O
l'acte	O
réalisé	O
exclurait	O
l'amour	O
?	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
bâilla	O
,	O
ostensiblement	O
.	O
—	O
Assurément	O
non	O
,	O
dit	O
Marceuil	B-PER
.	O
Les	O
dames	O
crurent	O
devoir	O
se	O
préparer	O
à	O
rougir	O
derrière	O
leur	O
éventail	O
,	O
ou	O
à	O
y	O
dissimuler	O
qu'elles	O
ne	O
rougiraient	O
pas	O
.	O
—	O
Assurément	O
non	O
,	O
acheva	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
s'il	O
succède	O
toujours	O
à	O
l'acte	O
accompli	O
un	O
autre	O
acte	O
qui	O
garde	O
ceci	O
de	O
...	O
sentimental	O
qu'il	O
ne	O
s'accomplira	O
que	O
tout	O
à	O
l'heure	O
.	O
Cette	O
fois	O
,	O
plusieurs	O
ne	O
purent	O
s'empêcher	O
de	O
sourire	O
.	O
Leur	O
hôte	O
,	O
selon	O
toute	O
évidence	O
,	O
leur	O
en	O
donnait	O
la	O
liberté	O
,	O
s'amusant	O
au	O
déroulement	O
d'un	O
paradoxe	O
.	O
C'est	O
un	O
fait	O
souvent	O
observé	O
,	O
que	O
les	O
êtres	O
les	O
plus	O
débiles	O
sont	O
ceux	O
qui	O
s'occupent	O
le	O
plus	O
—	O
en	O
imagination	O
—	O
des	O
exploits	O
physiques	O
.	O
Seul	O
,	O
le	O
docteur	O
objecta	O
avec	O
sang	O
froid	O
:	O
—	O
Mais	O
la	O
répétition	O
d'un	O
acte	O
vital	O
amène	O
la	O
mort	O
des	O
tissus	O
,	O
ou	O
leur	O
intoxication	O
,	O
que	O
l'on	O
appelle	O
fatigue	O
.	O
—	O
La	O
répétition	O
produit	O
l'habitude	O
et	O
l'habi	O
...	O
leté	O
,	O
rétorqua	O
avec	O
la	O
même	O
gravité	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Hurrah	O
!	O
l'entraînement	O
,	O
dit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
Le	O
mithridatisme	O
,	O
dit	O
le	O
chimiste	O
.	O
—	O
L'exercice	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
Et	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
plaisanta	O
:	O
—	O
Portez	O
...	O
arme	O
!	O
Une	O
,	O
deux	O
,	O
trois	O
.	O
—	O
C'est	O
parfait	O
,	O
mademoiselle	O
,	O
conclut	O
Marcueil	B-PER
,	O
si	O
vous	O
voulez	O
bien	O
continuer	O
de	O
compter	O
jusqu	O
'	O
à	O
épuisement	O
de	O
la	O
série	O
indéfinie	O
des	O
nombres	O
.	O
—	O
Ou	O
,	O
pour	O
abréger	O
,	O
des	O
forces	O
humaines	O
,	O
glissa	O
avec	O
son	O
joli	O
accent	O
zézayé	O
Mrs	O
.	O
Arabella	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
Les	O
forces	O
humaines	O
n'ont	O
pas	O
de	O
limites	O
,	O
madame	O
,	O
affirma	O
tranquillement	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
.	O
On	O
ne	O
sourit	O
plus	O
,	O
malgré	O
cette	O
nouvelle	O
occasion	O
qu'en	O
offrait	O
l'orateur	O
:	O
l'assurance	O
d'un	O
tel	O
théorème	O
laissait	O
prévoir	O
que	O
Marcueil	B-PER
voulait	O
en	O
venir	O
à	O
quelque	O
chose	O
.	O
Mais	O
à	O
quoi	O
?	O
Tout	O
dans	O
son	O
extérieur	O
annonçait	O
qu'il	O
était	O
moins	O
que	O
tout	O
autre	O
capable	O
de	O
se	O
lancer	O
dans	O
la	O
voie	O
périlleuse	O
des	O
exemples	O
personnels	O
.	O
Mais	O
l'attente	O
fut	O
déçue	O
:	O
il	O
en	O
resta	O
là	O
,	O
comme	O
s'il	O
avait	O
péremptoirement	O
fermé	O
la	O
discussion	O
par	O
une	O
vérité	O
universelle	O
.	O
Ce	O
fut	O
encore	O
le	O
docteur	O
,	O
qui	O
,	O
agacé	O
,	O
rompit	O
le	O
silence	O
:	O
—	O
Voulez	O
-	O
vous	O
dire	O
qu'il	O
y	O
a	O
des	O
organes	O
qui	O
travaillent	O
et	O
se	O
reposent	O
presque	O
simultanément	O
,	O
et	O
donnent	O
l'illusion	O
de	O
ne	O
s'arrêter	O
jamais	O
?	O
...	O
—	O
Le	O
coeur	O
,	O
restons	O
sentimentaux	O
,	O
dit	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
—	O
...	O
Qu	O
'	O
à	O
la	O
mort	O
,	O
termina	O
Bathybius	B-PER
.	O
—	O
Cela	O
suffit	O
bien	O
à	O
représenter	O
un	O
labeur	O
infini	O
,	O
remarqua	O
Marcueil	B-PER
:	O
le	O
nombre	O
des	O
diastoles	O
et	O
systoles	O
d'une	O
vie	O
humaine	O
ou	O
même	O
d'un	O
seul	O
jour	O
dépasse	O
tous	O
les	O
chiffres	O
imaginables	O
.	O
—	O
Mais	O
le	O
coeur	O
est	O
un	O
système	O
de	O
muscles	O
très	O
simple	O
,	O
corrigea	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
Mes	O
moteurs	O
s'arrêtent	O
bien	O
quand	O
ils	O
n'ont	O
plus	O
d'essence	O
,	O
dit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
On	O
pourrait	O
concevoir	O
,	O
hasarda	O
le	O
chimiste	O
,	O
un	O
aliment	O
du	O
moteur	O
humain	O
qui	O
retarderait	O
indéfiniment	O
,	O
le	O
réparant	O
à	O
mesure	O
,	O
la	O
fatigue	O
musculaire	O
et	O
nerveuse	O
.	O
J'ai	O
créé	O
depuis	O
peu	O
quelque	O
chose	O
de	O
ce	O
genre	O
...	O
—	O
Encore	O
,	O
dit	O
le	O
docteur	O
,	O
votre	B-PER
Perpe	I-PER
-	O
tual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
!	O
Vous	O
en	O
parlez	O
toujours	O
et	O
on	O
ne	O
le	O
voit	O
jamais	O
.	O
Je	O
croyais	O
que	O
vous	O
deviez	O
en	O
envoyer	O
à	O
notre	O
ami	O
...	O
—	O
Quoi	O
donc	O
?	O
demanda	O
Marcueil	B-PER
.	O
Vous	O
oubliez	O
,	O
mon	O
cher	O
,	O
qu'entre	O
autres	O
infirmités	O
j'ai	O
celle	O
de	O
ne	O
pas	O
comprendre	O
l'anglais	O
.	O
—	O
L'Aliment	O
-	O
du	O
-	O
Mouvement	O
-	O
perpétuel	O
,	O
traduisit	O
le	O
chimiste	O
.	O
—	O
C'est	O
un	O
nom	O
alléchant	O
,	O
dit	O
Bathy	B-PER
-	O
bius	O
.	O
Qu'en	O
pensez	O
-	O
vous	O
,	O
Marcueil	B-LOC
?	O
—	O
Vous	O
savez	O
bien	O
que	O
je	O
ne	O
prends	O
jamais	O
de	O
médecine	O
...	O
quoique	O
mon	O
meilleur	O
ami	O
soit	O
médecin	O
,	O
se	O
hâta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'ajouter	O
en	O
s'inclinant	O
devant	O
Bathybius	B-PER
.	O
—	O
Il	O
affecte	O
vraiment	O
trop	O
de	O
rappeler	O
qu'il	O
ne	O
sait	O
rien	O
ni	O
ne	O
veut	O
rien	O
savoir	O
,	O
et	O
qu'il	O
est	O
anémique	O
,	O
cet	O
animal	O
,	O
grommela	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
C'est	O
une	O
chimie	O
peu	O
nécessaire	O
,	O
je	O
crois	O
,	O
continuait	O
Marcueil	B-PER
,	O
s'adressant	O
à	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
Des	O
systèmes	O
de	O
muscles	O
et	O
de	O
nerfs	O
complexes	O
jouissent	O
d'un	O
repos	O
absolu	O
,	O
il	O
me	O
semble	O
,	O
pendant	O
que	O
leur	O
«	O
symétrique	O
»	O
travaille	O
.	O
On	O
n'ignore	O
point	O
que	O
chaque	O
jambe	O
d'un	O
cycliste	O
se	O
repose	O
et	O
même	O
bénéficie	O
d'un	O
massage	O
automatique	O
,	O
et	O
aussi	O
réparateur	O
que	O
n'importe	O
quelle	O
embrocation	O
,	O
pendant	O
que	O
l'autre	O
agit	O
...	O
—	O
Tiens	O
!	O
où	O
avez	O
-	O
vous	O
appris	O
cela	O
?	O
dit	O
Bathybïus	B-PER
.	O
Vous	O
ne	O
cyclez	O
pas	O
,	O
pourtant	O
?	O
—	O
Les	O
exercices	O
physiques	O
ne	O
me	O
vont	O
guère	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
assez	O
ingambe	O
,	O
dit	O
Marceuil	B-PER
.	O
—	O
Allons	O
,	O
c'est	O
un	O
parti	O
-	O
pris	O
,	O
murmura	O
encore	O
le	O
docteur	O
:	O
ne	O
rien	O
savoir	O
,	O
au	O
physique	O
et	O
au	O
moral	O
...	O
Mais	O
pourquoi	O
?	O
C'est	O
vrai	O
qu'il	O
a	O
une	O
fichue	O
mine	O
.	O
—	O
Vous	O
pouvez	O
juger	O
des	O
effets	O
du	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
sans	O
vous	O
astreindre	O
à	O
l'ennui	O
d	O
'	O
y	O
goûter	O
,	O
et	O
en	O
restant	O
simple	O
spectateur	O
de	O
performances	O
physiques	O
,	O
disait	O
à	O
Marcueïl	B-PER
William	I-PER
Elson	I-PER
.	O
Après	O
-	O
demain	O
a	O
lieu	O
le	O
départ	O
d'une	O
course	O
,	O
où	O
une	O
équipe	O
cycliste	O
en	O
sera	O
exclusivement	O
alimentée	O
.	O
S'il	O
ne	O
vous	O
déplaît	O
pas	O
de	O
me	O
faire	O
l'honneur	O
d'assister	O
à	O
l'arrivée	O
...	O
—	O
Contre	O
quoi	O
court	O
-	O
elle	O
,	O
cette	O
équipe	O
?	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Contre	O
un	O
train	O
,	O
dit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
Et	O
j'ose	O
prétendre	O
que	O
ma	O
locomotive	O
atteindra	O
des	O
vitesses	O
qu'on	O
n	O
'	O
a	O
point	O
encore	O
rêvées	O
.	O
—	O
Ah	O
...	O
?	O
Et	O
ce	O
sera	O
long	O
?	O
demanda	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Dix	O
mille	O
milles	O
,	O
dit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
Seize	O
cent	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
treize	O
kilomètres	O
,	O
deux	O
cents	O
mètres	O
,	O
expliqua	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
—	O
Des	O
nombres	O
pareils	O
,	O
ça	O
ne	O
veut	O
plus	O
rien	O
dire	O
,	O
constata	O
Henriette	B-PER
.	O
—	O
Plus	O
loin	O
que	O
la	O
distance	O
de	O
Paris	B-LOC
à	O
la	B-LOC
mer	I-LOC
du	I-LOC
Japon	I-LOC
,	O
précisa	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
Comme	O
nous	O
n'avons	O
pas	O
,	O
de	O
Paris	B-LOC
à	O
Vla	B-LOC
-	I-LOC
divostock	B-LOC
,	O
la	O
place	O
de	O
nos	O
dix	O
mille	O
milles	O
exactement	O
,	O
nous	O
virons	O
aux	O
deux	O
tiers	O
de	O
la	O
route	O
,	O
entre	O
Irkoutsk	B-LOC
et	O
Stryensk	B-LOC
.	O
—	O
En	O
effet	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
ainsi	O
on	O
verra	O
l'arrivée	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
ce	O
qui	O
vaut	O
mieux	O
.	O
Au	O
bout	O
de	O
combien	O
d'heures	O
?	O
—	O
Nous	O
prévoyons	O
cinq	O
jours	O
de	O
parcours	O
,	O
répondit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
C'est	O
beaucoup	O
de	O
temps	O
,	O
remarqua	O
Marcueil	B-PER
.	O
Le	O
chimiste	O
et	O
le	O
mécanicien	O
réprimèrent	O
un	O
haussement	O
d'épaules	O
à	O
cette	O
observation	O
,	O
qui	O
révélait	O
toute	O
l'incompétence	O
de	O
leur	O
interlocuteur	O
.	O
Marcueil	B-PER
se	O
reprit	O
:	O
—	O
Je	O
veux	O
dire	O
qu'il	O
serait	O
plus	O
intéressant	O
de	O
suivre	O
la	O
course	O
que	O
d'attendre	O
l'arrivée	O
.	O
—	O
Nous	O
emmenons	O
deux	O
wagons	O
-	O
lits	O
,	O
dit	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
A	O
votre	O
disposition	O
.	O
Nous	O
ne	O
sommes	O
d'autres	O
passagers	O
,	O
indépendamment	O
des	O
mécaniciens	O
,	O
que	O
ma	O
fille	O
,	O
moi	O
-	O
même	O
et	O
Gough	B-PER
.	O
—	O
Ma	O
femme	O
ne	O
part	O
pas	O
,	O
dit	O
celui	O
-	O
ci	O
.	O
Elle	O
est	O
trop	O
nerveuse	O
.	O
—	O
Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
si	O
je	O
suis	O
,	O
moi	O
aussi	O
,	O
nerveux	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
;	O
mais	O
je	O
suis	O
sûr	O
d'avoir	O
toujours	O
le	O
mal	O
de	O
mer	O
en	O
chemin	O
de	O
fer	O
,	O
et	O
peur	O
des	O
accidents	O
.	O
A	O
défaut	O
de	O
ma	O
sédentaire	O
personne	O
,	O
que	O
mes	O
voeux	O
vous	O
accompagnent	O
.	O
—	O
Mais	O
vous	O
verrez	O
au	O
moins	O
l'arrivée	O
?	O
insista	O
Elson	B-PER
.	O
—	O
Au	O
moins	O
l'arrivée	O
,	O
je	O
tâcherai	O
,	O
acquiesça	O
Marcueil	B-PER
,	O
en	O
scandant	O
ses	O
mots	O
d'une	O
façon	O
bizarre	O
.	O
—	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
que	O
votre	O
Motion	O
-	O
Food	O
?	O
demandait	O
Bathybius	B-PER
au	O
chimiste	O
.	O
—	O
Vous	O
pensez	O
bien	O
que	O
je	O
ne	O
peux	O
pas	O
le	O
dire	O
...	O
sinon	O
que	O
c'est	O
à	O
base	O
de	O
strychnine	O
et	O
d'alcool	O
,	O
répondit	O
Elson	B-PER
.	O
—	O
La	O
strychnine	B-PER
,	O
à	O
haute	O
dose	O
,	O
est	O
un	O
tonique	O
,	O
c'est	O
bien	O
connu	O
;	O
mais	O
de	O
l'alcool	O
?	O
pour	O
entraîner	O
des	O
coureurs	O
?	O
Vous	O
vous	O
fichez	O
de	O
moi	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
près	O
de	O
mordre	O
à	O
vos	O
théories	O
,	O
exclama	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
Nous	O
nous	O
éloignons	O
du	O
coeur	O
,	O
il	O
me	O
semble	O
,	O
disait	O
pendant	O
ce	O
temps	O
Mrs	O
.	O
Gough	O
.	O
—	O
Les	O
forces	O
amoureuses	O
humaines	O
sont	O
infinies	O
sans	O
doute	O
,	O
reprenait	O
Mrs	O
.	O
Gough	O
;	O
mais	O
,	O
comme	O
disait	O
l'un	O
de	O
ces	O
messieurs	O
il	O
y	O
a	O
un	O
instant	O
,	O
il	O
s'agit	O
de	O
s'entendre	O
;	O
donc	O
il	O
serait	O
intéressant	O
de	O
savoir	O
à	O
quel	O
point	O
de	O
...	O
la	O
série	O
indéfinie	O
des	O
nombres	O
le	O
sexe	O
masculin	O
place	O
l'infini	O
.	O
—	O
J'ai	O
lu	O
que	O
Caton	B-PER
l'Ancien	I-PER
l'élevait	O
jusqu	O
'	O
à	O
deux	O
,	O
plaisanta	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
;	O
mais	O
c'était	O
une	O
fois	O
en	O
hiver	O
et	O
une	O
fois	O
en	O
été	O
.	O
—	O
Il	O
avait	O
soixante	O
ans	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
n'oubliez	O
pas	O
,	O
remarqua	O
sa	O
femme	O
.	O
—	O
C'est	O
beaucoup	O
,	O
murmura	O
étourdiment	O
le	O
général	O
,	O
sans	O
qu'on	O
pût	O
comprendre	O
auquel	O
des	O
deux	O
nombres	O
il	O
rêvait	O
.	O
—	O
Dans	O
les	O
Travaux	O
d'Hercule	B-PER
,	O
dit	O
l'actrice	O
,	O
le	B-PER
roi	I-PER
Lysius	I-PER
propose	O
à	O
l'Alcide	B-PER
,	O
pour	O
une	O
même	O
nuit	O
,	O
ses	O
trente	O
filles	O
vierges	O
,	O
et	O
chante	O
sur	O
la	O
musique	O
de	O
Claude	B-PER
Terrasse	I-PER
:	O
Trent	O
'	O
,	O
pour	O
toi	O
qu'est	O
-	O
ce	O
?	O
A	O
peine	O
un	O
jeu	O
,	O
Et	O
c'est	O
moi	O
qui	O
m'excus	O
'	O
de	O
t'en	O
offrir	O
si	O
peu	O
!	O
—	O
Ça	O
se	O
chante	O
,	O
dit	O
Mrs	O
.	O
Gough	O
.	O
—	O
Donc	O
ça	O
ne	O
vaut	O
pas	O
la	O
peine	O
...	O
dit	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
.	O
—	O
...	O
D'être	O
fait	O
,	O
interrompit	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
.	O
Et	O
puis	O
,	O
est	O
-	O
on	O
sûr	O
que	O
le	O
chiffre	O
soit	O
seulement	O
trente	O
?	O
—	O
Si	O
mes	O
souvenirs	O
classiques	O
sont	O
exacts	O
,	O
dit	O
le	O
docteur	O
,	O
les	O
auteurs	O
des	O
Travaux	O
d'Hercule	B-PER
auraient	O
humanisé	O
la	O
mythologie	O
:	O
je	O
crois	O
qu'on	O
lit	O
dans	O
Diodore	B-PER
de	I-PER
Sicile	I-PER
:	O
Herculem	O
una	O
nocte	O
quin	O
-	O
quaginta	O
virgines	O
mulieres	O
reddidisse	O
.	O
—	O
Ça	O
veut	O
dire	O
?	O
demanda	O
Henriette	B-PER
.	O
—	O
Cinquante	O
vierges	O
,	O
expliqua	O
le	O
sénateur	O
.	O
—	O
Ce	O
même	O
Diodore	B-PER
,	O
mon	O
cher	O
docteur	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
mentionne	O
un	O
certain	O
Proculus	B-PER
.	O
—	O
Oui	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
,	O
l'homme	O
qui	O
se	O
fit	O
confier	O
cent	O
vierges	O
sarmates	O
et	O
pour	O
les	O
«	O
constuprer	O
»	O
,	O
dit	O
le	O
texte	O
,	O
ne	O
demanda	O
que	O
quinze	O
jours	O
.	O
—	O
C'est	O
dans	O
le	O
Traité	O
de	O
la	O
Vanité	O
de	O
la	O
Science	O
,	O
chapitre	O
trois	O
,	O
confirma	O
Marcueil	B-PER
.	O
Mais	O
quinze	O
jours	O
!	O
Pourquoi	O
pas	O
à	O
trois	O
mois	O
d'échéance	O
?	O
—	O
Les	O
Mille	O
Nuits	O
et	O
Une	O
Nuit	O
,	O
cita	O
`	O
à	O
son	O
tour	O
William	B-PER
Elson	I-PER
,	O
content	O
que	O
le	O
troisième	O
saalouk	O
,	O
fils	O
de	O
roi	O
,	O
posséda	O
quarante	O
fois	O
chacune	O
,	O
en	O
quarante	O
nuits	O
,	O
quarante	O
adolescentes	O
.	O
—	O
Ce	O
sont	O
des	O
imaginations	O
orientales	O
,	O
crut	O
devoir	O
élucider	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
.	O
—	O
Autre	O
article	O
d'Orient	B-LOC
qui	O
n'est	O
pas	O
article	O
de	O
foi	O
quoique	O
consigné	O
dans	O
un	O
livre	O
sacré	O
,	O
dit	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
:	O
Mahomet	B-PER
,	O
en	O
son	O
Coran	O
,	O
se	O
vante	O
de	O
réunir	O
en	O
sa	O
personne	O
la	O
vigueur	O
de	O
soixante	O
hommes	O
.	O
—	O
Cela	O
ne	O
veut	O
pas	O
dire	O
qu'il	O
pût	O
faire	O
soixante	O
fois	O
l'amour	O
,	O
observa	O
assez	O
spirituellement	O
la	O
femme	O
du	O
sénateur	O
.	O
—	O
Personne	O
n'enchèrit	O
plus	O
?	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
Je	O
crois	O
que	O
nous	O
jouons	O
à	O
la	O
manille	O
!	O
Et	O
ce	O
jeu	O
-	O
ci	O
est	O
moins	O
sérieux	O
.	O
Je	O
m'abstiens	O
.	O
Ce	O
fut	O
un	O
cri	O
:	O
—	O
Oh	O
!	O
général	O
!	O
—	O
Quand	O
vous	O
étiez	O
en	O
Afrique	B-LOC
,	O
pourtant	O
?	O
lui	O
susurra	O
insidieusement	O
sous	O
la	O
barbiche	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
.	O
—	O
En	O
Afrique	B-LOC
?	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
C'est	O
différent	O
.	O
Mais	O
je	O
n	O
'	O
y	O
ai	O
pas	O
été	O
pendant	O
la	O
guerre	O
.	O
Il	O
peut	O
y	O
avoir	O
des	O
viols	O
,	O
une	O
fois	O
ou	O
deux	O
,	O
pendant	O
la	O
guerre	O
...	O
—	O
Une	O
fois	O
ou	O
deux	O
?	O
C'est	O
un	O
chiffre	O
,	O
ce	O
sont	O
même	O
deux	O
chiffres	O
,	O
mais	O
précisez	O
lequel	O
,	O
dit	O
Saint	B-PER
-	B-PER
Jurieu	I-PER
.	O
—	O
Façon	O
de	O
parler	O
!	O
je	O
continue	O
,	O
reprit	O
le	O
général	O
.	O
Donc	O
,	O
je	O
n'ai	O
été	O
en	O
Afrique	B-LOC
qu'en	O
temps	O
de	O
paix	O
;	O
et	O
quel	O
est	O
le	O
devoir	O
d'un	O
militaire	O
français	O
à	O
l'étranger	O
en	O
temps	O
de	O
paix	O
?	O
Est	O
-	O
ce	O
de	O
se	O
conduire	O
comme	O
un	O
sauvage	O
ou	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
plutôt	O
d'importer	O
la	O
civilisation	O
et	O
,	O
ce	O
qu'elle	O
a	O
de	O
plus	O
séduisant	O
,	O
la	O
galanterie	O
française	O
?	O
Aussi	O
,	O
quand	O
les	O
moukères	O
d'Alger	B-LOC
apprennent	O
l'arrivée	O
de	O
nos	O
officiers	O
,	O
ça	O
les	O
change	O
des	O
brutes	O
d'Arabes	B-MISC
qui	O
ne	O
connaissent	O
point	O
les	O
bonnes	O
manières	O
,	O
et	O
elles	O
s'écrient	O
:	O
«	O
Ah	O
!	O
voilà	O
les	B-MISC
Français	I-MISC
,	O
ils	O
vont	O
...	O
»	O
—	O
Général	O
,	O
j'ai	O
une	O
jeune	O
fille	O
,	O
dit	O
avec	O
quelque	O
sévérité	O
et	O
juste	O
à	O
temps	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
—	O
Mais	O
il	O
me	O
semble	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
,	O
que	O
notre	O
conversation	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
,	O
avec	O
tous	O
ces	O
chiffres	O
...	O
—	O
Vous	O
parlez	O
affaires	O
,	O
messieurs	O
?	O
s'enquit	O
avec	O
une	O
naïveté	O
trop	O
admirable	O
la	O
jeune	O
Américaine	B-MISC
.	O
William	B-PER
Elson	I-PER
fit	O
signe	O
à	O
Ellen	B-PER
de	O
s'éloigner	O
.	O
—	O
Nous	O
aurions	O
dû	O
commencer	O
par	O
consulter	O
le	O
docteur	O
,	O
mesdames	O
,	O
remarqua	O
Mrs	O
.	O
Gough	B-PER
,	O
au	O
lieu	O
d'avoir	O
la	O
patience	O
d'écouter	O
toutes	O
ces	O
vilaines	O
technicités	O
.	O
—	O
J'ai	O
observé	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
,	O
à	O
Bicêtre	B-LOC
un	O
idiot	O
,	O
épileptique	O
en	O
outre	O
,	O
qui	O
s'est	O
livré	O
toute	O
sa	O
vie	O
,	O
laquelle	O
dure	O
encore	O
,	O
à	O
peu	O
près	O
sans	O
interruption	O
à	O
des	O
actes	O
sexuels	O
.	O
Mais	O
...	O
solitairement	O
,	O
ce	O
qui	O
explique	O
bien	O
des	O
choses	O
.	O
—	O
Quelle	O
horreur	O
!	O
dirent	O
plusieurs	O
femmes	O
.	O
—	O
Je	O
veux	O
dire	O
que	O
l'excitation	O
cérébrale	O
explique	O
tout	O
,	O
reprit	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
Alors	O
,	O
ce	O
sont	O
les	O
femmes	O
qui	O
vous	O
la	O
coupent	O
?	O
questionna	O
Henriette	B-PER
.	O
—	O
Je	O
vous	O
ai	O
prévenue	O
que	O
c'était	O
un	O
idiot	O
,	O
mademoiselle	O
.	O
—	O
Mais	O
...	O
vous	O
parliez	O
de	O
ses	O
...	O
capacités	O
cérébrales	O
!	O
Alors	O
il	O
n'était	O
pas	O
si	O
idiot	O
que	O
ça	O
,	O
dit	O
Henriette	B-PER
.	O
―	O
Ce	O
n'est	O
d'ailleurs	O
pas	O
le	O
cerveau	O
,	O
c'est	O
la	O
moelle	O
qui	O
est	O
le	O
centre	O
de	O
ces	O
émotions	O
-	O
là	O
,	O
rattrapa	O
Bathybius	B-PER
.	O
―	O
Sa	O
moelle	O
avait	O
du	O
génie	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
―	O
Mais	O
...	O
comme	O
nous	O
ne	O
sommes	O
pas	O
à	O
Bicêtre	B-LOC
...	O
en	O
dehors	O
de	O
Bicêtre	B-LOC
?	O
demanda	O
Mrs.	B-PER
Gough	I-PER
.	O
―	O
Pour	O
les	O
médecins	O
,	O
les	O
forces	O
humaines	O
sont	O
de	O
neuf	O
ou	O
de	O
douze	O
au	O
plus	O
en	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
,	O
et	O
exceptionnellement	O
,	O
prononça	O
Bathybius	B-PER
.	O
―	O
A	O
l'apôtre	O
des	O
forces	O
humaines	O
illimitées	O
de	O
répondre	O
à	O
la	O
science	O
humaine	O
,	O
dit	O
William	B-PER
Elson	I-PER
à	O
l'amphitryon	O
non	O
sans	O
une	O
ironie	O
amicale	O
.	O
―	O
Je	O
regrette	O
,	O
dit	O
,	O
dans	O
un	O
silence	O
fait	O
de	O
toutes	O
les	O
curiosités	O
un	O
peu	O
moqueuses	O
,	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
,	O
je	O
regrette	O
de	O
ne	O
pouvoir	O
accommoder	O
sans	O
la	O
fausser	O
ma	O
conviction	O
à	O
l'opinion	O
mondaine	O
et	O
à	O
la	O
science	O
;	O
les	O
savants	O
,	O
vous	O
l'avez	O
entendu	O
,	O
s'en	O
tiennent	O
à	O
l'avis	O
des	O
sauvages	O
du	O
centre	B-LOC
de	I-LOC
l'Afrique	I-LOC
,	O
lesquels	O
,	O
pour	O
exprimer	O
les	O
nom	O
-	O
.bres	O
supérieurs	O
à	O
cinq	O
—	O
qu	O
'	O
il	O
s'agisse	O
de	O
six	O
ou	O
de	O
mille	O
—	O
agitent	O
leurs	O
dix	O
doigts	O
en	O
disant	O
:	O
«	O
Beaucoup	O
,	O
beaucoup	O
;	O
»	O
mais	O
je	O
suis	O
persuadé	O
en	O
effet	O
que	O
c'est	O
...	O
à	O
peine	O
un	O
jeu	O
,	O
non	O
seulement	O
d'épouser	O
les	O
trente	O
ou	O
les	O
cinquante	O
filles	O
vierges	O
du	B-PER
roi	I-PER
Lysius	I-PER
,	O
mais	O
de	O
battre	O
le	O
record	O
de	O
l'Indien	B-MISC
«	O
tant	O
célébré	O
par	O
Théophraste	B-PER
,	O
Pline	B-PER
et	O
Athénée	B-PER
,	O
»	O
lequel	O
,	O
rapporte	O
d'après	O
ces	O
auteurs	O
Rabelais	B-PER
,	O
«	O
avec	O
l'aide	O
de	O
certaine	O
herbe	O
le	O
faisait	O
en	O
un	O
jour	O
soixante	O
-	O
dix	O
fois	O
et	O
plus	O
.	O
»	O
—	O
Soixante	O
-	O
dix	O
...	O
en	O
deux	O
fois	O
?	O
gouailla	O
le	O
général	O
,	O
expert	O
aux	O
jeux	O
de	O
mots	O
:	O
—	O
Septuageno	O
coitu	O
durasse	O
libidinem	O
contactu	O
herbæ	O
cujusdam	O
,	O
cita	O
pour	O
l'interrompre	O
Bathybius	B-PER
.	O
Je	O
crois	O
que	O
c'est	O
là	O
la	O
phrase	O
de	O
Pline	B-PER
,	O
d'après	O
Théophraste	B-PER
.	O
—	O
L'auteur	O
des	O
Caractères	O
?	O
demanda	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
.	O
—	O
Hénon	O
!	O
dit	O
le	O
docteur	O
,	O
l'auteur	O
de	O
l'Histoire	O
des	O
Plantes	O
et	O
des	O
Causes	O
des	O
Plantes	O
.	O
—	O
Théophraste	B-PER
d'Erèse	I-PER
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
au	O
vingtième	O
chapitre	O
du	O
livre	O
IX	O
de	O
l'Histoire	O
des	O
Plantes	O
.	O
—	O
«	O
Avec	O
l'aide	O
de	O
certaine	O
herbe	O
?	O
»	O
méditait	O
le	B-PER
chimiste	I-PER
Elson	I-PER
.	O
—	O
Herbæ	O
cujusdam	O
,	O
pontifiait	O
Bathy	B-PER
-	O
bius	O
,	O
cujus	O
nomen	O
genusque	O
non	O
posuit	O
.	O
Mais	O
Pline	B-PER
,	O
livre	O
III	O
,	O
chapitre	O
xxviii	O
,	O
infère	O
que	O
ce	O
serait	O
de	O
la	O
moelle	O
des	O
branches	O
de	O
tithymalle	O
.	O
—	O
Nous	O
voilà	O
bien	O
avancés	O
,	O
dit	O
Mrs.	B-PER
Gough	I-PER
;	O
c'est	O
encore	O
moins	O
clair	O
que	O
d'écrire	O
:	O
une	O
certaine	O
herbe	O
.	O
—	O
Il	O
est	O
plus	O
agréable	O
de	O
croire	O
,	O
dit	O
Mar	B-PER
-	O
cueil	O
,	O
que	O
la	O
«	O
certaine	O
herbe	O
»	O
a	O
été	O
ajoutée	O
par	O
un	O
copiste	O
de	O
complexion	O
timide	O
,	O
afin	O
de	O
matelasser	O
l'esprit	O
des	O
lecteurs	O
contre	O
une	O
stupeur	O
qu'il	O
eût	O
jugée	O
trop	O
vive	O
.	O
—	O
Avec	O
ou	O
sans	O
herbe	O
...	O
en	O
un	O
jour	O
?	O
C'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
un	O
seul	O
jour	O
,	O
unique	O
,	O
dans	O
la	O
vie	O
d'un	O
homme	O
?	O
s'enquit	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Saint	I-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
.	O
—	O
Ce	O
qu'on	O
fait	O
un	O
jour	O
,	O
on	O
peut	O
,	O
à	O
plus	O
forte	O
raison	O
,	O
le	O
faire	O
tous	O
les	O
jours	O
,	O
dit	O
Mar	O
-	O
cueil	O
...	O
l'accoutumance	O
...	O
Mais	O
si	O
cet	O
homme	O
était	O
très	O
exceptionnel	O
,	O
il	O
est	O
en	O
effet	O
possible	O
qu'il	O
ait	O
réussi	O
à	O
se	O
confiner	O
dans	O
l'éphémère	O
...	O
On	O
peut	O
supposer	O
aussi	O
qu'il	O
occupait	O
son	O
temps	O
de	O
pareille	O
manière	O
tous	O
les	O
jours	O
et	O
qu'il	O
n	O
'	O
a	O
admis	O
qu'une	O
fois	O
des	O
spectateurs	O
.	O
—	O
Un	B-MISC
Indien	I-MISC
?	O
méditait	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
;	O
un	O
homme	O
rouge	O
avec	O
un	O
tomahawk	O
et	O
des	O
scalps	O
,	O
comme	O
dans	O
Fenimore	B-PER
Cooper	I-PER
?	O
—	O
Non	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
:	O
ce	O
que	O
nous	O
appelons	O
aujourd'hui	O
un	B-MISC
Hindou	I-MISC
;	O
mais	O
le	O
pays	O
n	O
'	O
y	O
fait	O
rien	O
.	O
Je	O
suis	O
de	O
votre	O
avis	O
,	O
cette	O
phrase	O
de	O
Rabelais	B-PER
sonne	O
majestueusement	O
:	O
«	O
l'Indien	B-MISC
tant	O
célébré	O
par	O
Théophraste	B-PER
,	O
»	O
et	O
il	O
serait	O
regrettable	O
que	O
ce	O
ne	O
fût	O
pas	O
un	O
vrai	O
Indien	B-MISC
,	O
Delaware	B-LOC
ou	O
Huron	B-LOC
,	O
afin	O
de	O
réaliser	O
votre	O
décor	O
imaginaire	O
.	O
—	O
Un	B-MISC
Hindou	I-MISC
?	O
fit	O
le	O
docteur	O
.	O
Au	O
fait	O
,	O
si	O
l'invraisemblance	O
n'était	O
pas	O
si	O
flagrante	O
...	O
l'Inde	B-LOC
est	O
le	O
pays	O
des	O
aphrodisiaques	O
.	O
—	O
Le	O
chapitre	O
xx	O
du	O
livre	O
IX	O
de	O
Théophraste	B-PER
d'Erèse	I-PER
est	O
en	O
effet	O
consacré	O
aux	O
aphrodisiaques	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
;	O
mais	O
je	O
vous	O
répète	O
—	O
et	O
il	O
s'animait	O
un	O
peu	O
et	O
ses	O
yeux	O
brillaient	O
sous	O
son	O
lorgnon	O
—	O
que	O
je	O
crois	O
que	O
ni	O
la	O
drogue	O
ni	O
la	O
patrie	O
n'ont	O
d'importance	O
,	O
et	O
qu'il	O
y	O
aurait	O
même	O
plus	O
de	O
raisons	O
pour	O
qu'un	O
homme	O
blanc	O
...	O
Mais	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
presque	O
à	O
part	O
,	O
d'un	O
homme	O
de	O
pays	O
singuliers	O
on	O
jugerait	O
la	O
prouesse	O
moins	O
singulière	O
,	O
moins	O
incroyable	O
...	O
puisqu'il	O
paraît	O
que	O
c'est	O
une	O
prouesse	O
...	O
!	O
Dans	O
tous	O
les	O
cas	O
,	O
ce	O
qu'un	O
homme	O
a	O
fait	O
,	O
un	O
autre	O
le	O
peut	O
faire	O
.	O
—	O
Savez	O
-	O
vous	O
bien	O
qui	O
a	O
dit	O
le	O
premier	O
ce	O
que	O
vous	O
ruminez	O
là	O
?	O
interrompit	O
Mrs	B-PER
Gough	I-PER
,	O
qui	O
avait	O
de	O
la	O
lecture	O
.	O
—	O
Ce	O
que	O
...	O
?	O
—	O
Justement	O
,	O
votre	O
phrase	O
:	O
«	O
Ce	O
qu'un	O
homme	O
a	O
fait	O
...	O
»	O
—	O
Ah	O
!	O
oui	O
,	O
mais	O
je	O
n	O
'	O
y	O
pensais	O
pas	O
.	O
Cela	O
est	O
écrit	O
...	O
parbleu	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
dans	O
les	O
Aventures	O
du	B-PER
Baron	I-PER
de	I-PER
Münchausen	I-PER
.	O
—	O
Je	O
ne	O
connais	O
pas	O
cet	B-PER
Allemand	I-PER
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Un	O
colonel	O
,	O
général	O
,	O
souffla	O
Mrs	O
.	O
Gough	B-PER
,	O
un	O
colonel	O
de	O
hussards	O
rouges	O
...	O
en	O
français	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crac	I-PER
.	O
—	O
J	O
'	O
y	O
suis	O
:	O
histoires	O
de	O
chasse	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
En	O
vérité	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
à	O
Marcueil	B-PER
Mme	B-PER
de	I-PER
Saint	I-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
,	O
il	O
était	O
impossible	O
d'insinuer	O
plus	O
spirituellement	O
que	O
le	O
record	O
de	O
l'Indien	B-MISC
ne	O
serait	O
battu	O
que	O
par	O
...	O
voyons	O
...	O
cet	O
autre	O
Peau	B-MISC
-	I-MISC
Rouge	I-MISC
,	O
un	O
hussard	O
...	O
rouge	O
...	O
ayant	O
beaucoup	O
d'imagination	O
!	O
—	O
C'est	O
donc	O
là	O
,	O
ajouta	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
,	O
où	O
vous	O
vouliez	O
en	O
venir	O
et	O
où	O
...	O
vous	O
nous	O
avez	O
fait	O
naviguer	O
!	O
Vous	O
avez	O
fort	O
habilement	O
clos	O
les	O
enchères	O
en	O
mettant	O
comme	O
...	O
—	O
Plus	O
offrant	O
,	O
allez	O
donc	O
,	O
dit	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Jurieu	I-PER
.	O
—	O
...	O
Quelqu'un	O
à	O
qui	O
les	O
...	O
paroles	O
ne	O
coûtent	O
rien	O
.	O
—	O
Il	O
suffit	O
d'avoir	O
la	O
langue	O
bien	O
pendue	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Comme	O
en	O
Afrique	B-LOC
,	O
fit	O
Henriette	B-PER
...	O
J'ai	O
dit	O
une	O
bêtise	O
.	O
—	O
Messieurs	O
,	O
dit	O
assez	O
haut	O
et	O
très	O
cérémonieusement	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
,	O
je	O
crois	O
que	O
le	B-PER
colonel	I-PER
baron	I-PER
de	I-PER
Münchausen	I-PER
a	O
fait	O
tout	O
ce	O
qu'il	O
a	O
dit	O
,	O
et	O
au	O
-	O
delà	O
.	O
—	O
Alors	O
,	O
ce	O
n'est	O
pas	O
fini	O
,	O
les	O
enchères	O
?	O
s'intéressa	O
Mrs	B-PER
.	I-PER
Gough	O
.	O
—	O
Ça	O
devient	O
un	O
peu	O
rasant	O
,	O
dit	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
.	O
—	O
Voyons	O
,	O
Marcueil	B-PER
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
,	O
il	O
est	O
insensé	O
qu'un	O
homme	O
saute	O
à	O
cheval	O
un	O
étang	O
,	O
comme	O
ce	O
mythique	O
baron	O
,	O
fasse	O
volte	O
-	O
face	O
au	O
milieu	O
s'apercevant	O
qu'il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
pris	O
assez	O
d'élan	O
,	O
et	O
se	O
ramène	O
,	O
lui	O
et	O
son	O
cheval	O
,	O
au	O
rivage	O
en	O
se	O
soulevant	O
à	O
la	O
force	O
du	O
poignet	O
par	O
sa	O
propre	O
queue	O
?	O
—	O
Les	O
militaires	O
portaient	O
en	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
à	O
l'ordonnance	O
,	O
«	O
tous	O
les	O
cheveux	O
dans	O
la	O
queue	O
»	O
,	O
interrompit	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
avec	O
plus	O
d'érudition	O
que	O
d	O
'	O
à	O
-	O
propos	O
.	O
—	O
...	O
Cela	O
est	O
contraire	O
à	O
toutes	O
les	O
lois	O
physiques	O
,	O
acheva	O
Bathybius	B-PER
.	O
—	O
Cela	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
d'érotique	O
,	O
observa	O
distraitement	O
le	O
sénateur	O
.	O
—	O
Ni	O
d'impossible	O
,	O
riposta	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Monsieur	O
se	O
moque	O
de	O
vous	O
,	O
dit	O
à	O
son	O
mari	O
Pusice	B-PER
-	I-PER
Euprépie	I-PER
.	O
—	O
Le	O
baron	O
n	O
'	O
a	O
eu	O
qu'un	O
tort	O
,	O
poursuivit	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
:	O
c'était	O
de	O
raconter	O
après	O
ses	O
aventures	O
.	O
S'il	O
est	O
,	O
je	O
le	O
veux	O
bien	O
,	O
assez	O
étonnant	O
qu'elles	O
lui	O
soient	O
arrivées	O
...	O
—	O
Sûr	O
!	O
cria	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
.	O
—	O
En	O
supposant	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
qu'elles	O
lui	O
soient	O
arrivées	O
,	O
s'obstina	O
plus	O
posément	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
S'il	O
est	O
étonnant	O
qu'elles	O
lui	O
soient	O
:	O
arrivées	O
,	O
énonça	O
imperturbablement	O
Mar	B-PER
-	O
recueil	O
,	O
il	O
l'est	O
beaucoup	O
moins	O
qu'on	O
n	O
'	O
y	O
ait	O
pas	O
ajouté	O
foi	O
.	O
Et	O
c'est	O
fort	O
heureux	O
pour	O
le	O
baron	O
!	O
Car	O
peut	O
-	O
on	O
imaginer	O
l'existence	O
insupportable	O
que	O
mènerait	O
dans	O
la	O
société	O
envieuse	O
et	O
malveillante	O
des	O
hommes	O
celui	O
qui	O
aurait	O
dans	O
sa	O
vie	O
de	O
tels	O
miracles	O
!	O
—	O
toujours	O
puisqu'il	O
paraît	O
que	O
ce	O
sont	O
des	O
miracles	O
.	O
On	O
le	O
rendrait	O
responsable	O
de	O
toutes	O
les	O
actions	O
inexpliquées	O
et	O
de	O
tous	O
les	O
crimes	O
impunis	O
,	O
comme	O
on	O
brûlait	O
jadis	O
les	O
sorciers	O
...	O
—	O
On	O
l'adorerait	O
comme	O
Dieu	B-PER
,	O
dit	O
Ellen	B-PER
Elson	I-PER
,	O
que	O
son	O
père	O
avait	O
rappelée	O
depuis	O
que	O
la	O
conversation	O
était	O
redescendue	O
,	O
en	O
l'honneur	O
du	B-PER
baron	I-PER
de	I-PER
Münchausen	I-PER
,	O
à	O
la	O
portée	O
des	O
jeunes	O
filles	O
.	O
—	O
Et	O
de	O
quelle	O
liberté	O
ne	O
jouirait	O
-	O
il	O
pas	O
,	O
achevait	O
Marcueil	B-PER
,	O
si	O
l'on	O
pense	O
que	O
,	O
com	O
-	O
mît	O
-	O
il	O
des	O
crimes	O
,	O
l'incrédulité	O
universelle	O
lui	O
fournira	O
ses	O
alibis	O
!	O
—	O
Alors	O
,	O
monsieur	O
,	O
chuchota	O
Mrs	O
.	O
Gough	B-PER
,	O
comment	O
avez	O
-	O
vous	O
été	O
si	O
près	O
,	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
d'imiter	O
le	B-PER
Baron	I-PER
?	O
—	O
Je	O
n'ai	O
rien	O
raconté	O
après	O
,	O
chère	O
madame	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
n'étant	O
malheureusement	O
pas	O
de	O
ceux	O
qui	O
ont	O
des	O
aventures	O
qui	O
méritent	O
d'être	O
racontées	O
...	O
—	O
Quand	O
racontez	O
-	O
vous	O
,	O
alors	O
...	O
avant	O
?	O
dit	O
Henriette	B-PER
Cyne	I-PER
.	O
—	O
Raconter	O
quoi	O
?	O
et	O
avant	O
quoi	O
?	O
répliqua	O
Marcueil	B-PER
.	O
Voyons	O
,	O
petite	O
fille	O
,	O
laissons	O
ces	O
«	O
histoires	O
de	O
chasse	O
»	O
,	O
comme	O
dit	O
très	O
bien	O
notre	O
vieil	O
ami	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Bravo	O
,	O
mon	O
cher	O
!	O
moi	O
,	O
je	O
ne	O
crois	O
qu	O
'	O
à	O
ce	O
qui	O
est	O
croyable	O
,	O
approuva	O
Sider	B-PER
.	O
Ellen	B-PER
Elson	I-PER
s'était	O
approchée	O
d'André	B-PER
Marcueil	I-PER
,	O
plus	O
voûté	O
que	O
jamais	O
,	O
plus	O
vieilli	O
par	O
sa	O
barbe	O
touffue	O
et	O
les	O
yeux	O
plus	O
éteints	O
derrière	O
le	O
lorgnon	O
.	O
Il	O
était	O
,	O
dans	O
ses	O
impersonnels	O
vêtements	O
de	O
soirée	O
,	O
.plus	O
falot	O
et	O
plus	O
lamentable	O
qu'un	O
masque	O
de	O
carnaval	O
:	O
du	O
verre	O
,	O
de	O
l'or	O
et	O
des	O
poils	O
dérobaient	O
sa	O
face	O
;	O
les	O
dents	O
mêmes	O
étaient	O
invisibles	O
derrière	O
l'embrouillement	O
de	O
la	O
moustache	O
tombante	O
.	O
La	O
vierge	O
mit	O
son	O
regard	O
dans	O
le	O
regard	O
sans	O
prunelle	O
du	O
lorgnon	O
:	O
—	O
Je	O
crois	O
à	O
l'Indien	B-MISC
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O
LE	O
CŒUR	O
NI	O
A	O
GAUCHE	O
NI	O
A	O
DROITE	O
Sauf	O
pour	O
naître	O
,	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
n'eut	O
d'abord	O
point	O
de	O
contact	O
avec	O
la	O
femme	O
,	O
étant	O
allaité	O
par	O
une	O
chèvre	O
,	O
comme	O
un	O
simple	O
Jupiter	B-PER
.	O
Jusqu	O
'	O
à	O
douze	O
ans	O
,	O
élevé	O
,	O
son	O
père	O
mort	O
,	O
par	O
sa	O
mère	O
et	O
une	O
soeur	O
aînée	O
,	O
il	O
avait	O
vécu	O
une	O
enfance	O
d'une	O
pureté	O
méticuleuse	O
—	O
si	O
le	O
catholicisme	O
a	O
raison	O
d'appeler	O
pureté	O
la	O
négligence	O
,	O
sous	O
la	O
menace	O
de	O
peines	O
éternelles	O
,	O
de	O
certaines	O
parties	O
du	O
corps	O
.	O
A	O
douze	O
ans	O
,	O
vêtu	O
encore	O
d'une	O
blouse	O
lâche	O
et	O
de	O
culottes	O
bouffantes	O
,	O
les	O
jambes	O
nues	O
,	O
il	O
atteignit	O
la	O
solennité	O
de	O
sa	O
première	O
communion	O
,	O
et	O
un	O
tailleur	O
lui	O
prit	O
mesure	O
de	O
son	O
premier	O
costume	O
d'homme	O
.	O
Le	B-PER
petit	I-PER
André	I-PER
ne	O
comprit	O
pas	O
très	O
bien	O
pourquoi	O
les	O
hommes	O
,	O
—	O
qui	O
sont	O
les	O
petits	O
garçons	O
qui	O
ont	O
plus	O
de	O
douze	O
ans	O
—	O
ne	O
peuvent	O
plus	O
être	O
habillés	O
par	O
une	O
couturière	O
...	O
et	O
il	O
n'avait	O
jamais	O
vu	O
son	O
sexe	O
.	O
Il	O
ne	O
s'était	O
jamais	O
regardé	O
que	O
tout	O
vêtu	O
dans	O
une	O
glace	O
,	O
au	O
moment	O
de	O
sortir	O
.	O
Il	O
se	O
jugea	O
très	O
laid	O
sous	O
le	O
pantalon	O
noir	O
...	O
et	O
pourtant	O
ses	O
jeunes	O
camarades	O
étaient	O
si	O
fiers	O
de	O
l'inaugurer	O
!	O
Le	O
tailleur	O
,	O
du	O
reste	O
,	O
trouvait	O
aussi	O
que	O
le	O
costume	O
de	O
sa	O
façon	O
n'allait	O
pas	O
très	O
bien	O
.	O
Quelque	O
chose	O
,	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
ceinture	O
et	O
très	O
près	O
de	O
la	O
ceinture	O
,	O
faisait	O
un	O
gros	O
pli	O
disgracieux	O
.	O
Le	O
tailleur	O
chuchota	O
quelques	O
paroles	O
embarrassées	O
à	O
la	O
mère	O
,	O
qui	O
rougit	O
,	O
et	O
Marcueil	B-PER
perçut	O
vaguement	O
qu'il	O
avait	O
quelque	O
difformité	O
—	O
sans	O
quoi	O
on	O
n'aurait	O
pas	O
parlé	O
de	O
lui	O
,	O
en	O
sa	O
présence	O
,	O
à	O
voix	O
si	O
basse	O
—	O
...	O
qu'il	O
n'était	O
pas	O
fait	O
comme	O
tout	O
le	O
monde	O
.	O
«	O
Être	O
fait	O
comme	O
tout	O
monde	O
,	O
quand	O
il	O
serait	O
grand	O
,	O
»	O
devint	O
une	O
obsession	O
.	O
—	O
A	O
droite	O
,	O
disait	O
le	O
tailleur	O
,	O
mystérieusement	O
,	O
comme	O
pour	O
ne	O
pas	O
effrayer	O
un	O
malade	O
.	O
Sans	O
doute	O
entendait	O
-	O
il	O
:	O
le	O
coeur	O
est	O
à	O
droite	O
.	O
Et	O
pourtant	O
,	O
le	O
coeur	O
peut	O
-	O
il	O
être	O
,	O
même	O
chez	O
les	O
grandes	O
personnes	O
,	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
ceinture	O
?	O
Le	O
tailleur	O
restait	O
perplexe	O
,	O
lissant	O
,	O
sans	O
penser	O
à	O
mal	O
,	O
l'endroit	O
insolite	O
avec	O
son	O
pouce	O
.	O
Réessayage	O
le	O
lendemain	O
,	O
après	O
retouche	O
,	O
et	O
sur	O
nouvelles	O
mesures	O
,	O
qui	O
ne	O
s	O
'	O
a	O
-	O
justèrent	O
pas	O
mieux	O
.	O
Car	O
,	O
entre	O
à	O
gauche	O
et	O
à	O
droite	O
,	O
il	O
y	O
a	O
une	O
autre	O
direction	O
:	O
au	O
-	O
dessus	O
.	O
André	B-PER
,	O
de	O
qui	O
sa	O
mère	O
,	O
comme	O
toutes	O
les	O
mères	O
nées	O
et	O
même	O
les	O
autres	O
,	O
voulait	O
faire	O
un	O
soldat	O
,	O
se	O
jura	O
de	O
ne	O
plus	O
être	O
une	O
cause	O
de	O
laissés	O
-	O
pour	O
-	O
compte	O
chez	O
les	O
tailleurs	O
,	O
et	O
calcula	O
qu'il	O
avait	O
huit	O
ans	O
pour	O
corriger	O
sa	O
difformité	O
avant	O
la	O
honte	O
de	O
la	O
dévoiler	O
devant	O
le	O
conseil	O
de	O
révision	O
.	O
Comme	O
il	O
restait	O
assidûment	O
chaste	O
,	O
il	O
n'eut	O
point	O
d'occasions	O
de	O
s'entendre	O
dire	O
si	O
c'était	O
vraiment	O
une	O
difformité	O
.	O
Et	O
quand	O
il	O
en	O
vint	O
à	O
connaître	O
des	O
filles	O
—	O
ce	O
qui	O
est	O
rituel	O
après	O
le	O
baccalauréat	O
de	O
rhétorique	O
,	O
et	O
Marcueil	B-LOC
avait	O
une	O
dispense	O
d'un	O
an	O
,	O
soit	O
un	O
an	O
d'avance	O
—	O
les	O
filles	O
durent	O
s'imaginer	O
qu'il	O
n'était	O
,	O
comme	O
les	O
hommes	O
,	O
«	O
homme	O
»	O
que	O
quelques	O
instants	O
,	O
puisqu'il	O
n'était	O
monté	O
chez	O
elles	O
que	O
«	O
pour	O
un	O
moment	O
»	O
.	O
Pendant	O
cinq	O
ans	O
,	O
la	O
prose	O
de	O
l'Église	B-ORG
le	O
hanta	O
:	O
Hostemque	O
nostrum	O
comprime	O
...	O
Pendant	O
cinq	O
ans	O
,	O
il	O
mangea	O
du	O
bromure	O
,	O
but	O
du	O
nénuphar	O
,	O
tâcha	O
à	O
s'exténuer	O
d'exercices	O
physiques	O
,	O
ce	O
qui	O
n'aboutit	O
qu	O
'	O
à	O
le	O
rendre	O
très	O
fort	O
,	O
se	O
brida	O
de	O
lanières	O
et	O
coucha	O
sur	O
le	O
ventre	O
,	O
opposant	O
à	O
la	O
révolte	O
de	O
la	B-PER
Bête	I-PER
tout	O
le	O
poids	O
de	O
son	O
corps	O
dense	O
de	O
gymnaste	O
.	O
Plus	O
tard	O
,	O
beaucoup	O
plus	O
tard	O
,	O
il	O
réfléchit	O
qu'il	O
n'avait	O
peut	O
-	O
être	O
travaillé	O
qu	O
'	O
à	O
abaisser	O
une	O
force	O
qui	O
ne	O
se	O
serait	O
point	O
révélée	O
si	O
elle	O
n'avait	O
eu	O
une	O
destinée	O
à	O
accomplir	O
.	O
Par	O
réaction	O
,	O
il	O
eut	O
alors	O
,	O
avec	O
frénésie	O
,	O
des	O
maîtresses	O
,	O
mais	O
ni	O
elles	O
,	O
ni	O
lui	O
ne	O
goûtèrent	O
de	O
plaisir	O
:	O
c'était	O
,	O
de	O
son	O
côté	O
,	O
un	O
besoin	O
,	O
si	O
«	O
naturel	O
»	O
!	O
et	O
du	O
leur	O
,	O
une	O
corvée	O
.	O
Avec	O
logique	O
,	O
il	O
essaya	O
des	O
vices	O
«	O
contre	O
nature	O
»	O
,	O
juste	O
le	O
temps	O
d'apprendre	O
,	O
par	O
expérience	O
,	O
quel	O
abîme	O
séparait	O
sa	O
force	O
de	O
celle	O
des	O
autres	O
hommes	O
.	O
Sa	O
mère	O
mourut	O
,	O
et	O
il	O
trouva	O
dans	O
des	O
papiers	O
de	O
famille	O
la	O
mention	O
d'un	O
ancêtre	O
étrange	O
,	O
un	O
peu	O
son	O
aïeul	O
quoique	O
n'ayant	O
point	O
contribué	O
à	O
le	O
procréer	O
,	O
son	O
grand	O
-	O
oncle	O
maternel	O
,	O
mort	O
trop	O
tôt	O
et	O
qui	O
lui	O
avait	O
sans	O
doute	O
légué	O
«	O
ses	O
pouvoirs	O
»	O
.	O
A	O
l'acte	O
de	O
décès	O
était	O
jointe	O
une	O
note	O
d'un	O
docteur	O
dont	O
nous	O
reproduisons	O
le	O
style	O
naïf	O
et	O
incorrect	O
,	O
et	O
il	O
y	O
était	O
cousu	O
,	O
de	O
gros	O
fil	O
noir	O
,	O
un	O
bout	O
de	O
linceul	O
empesé	O
de	O
singulières	O
macules	O
.	O
«	O
Auguste	B-PER
-	I-PER
Louis	I-PER
-	I-PER
Samson	I-PER
de	I-PER
Lurance	I-PER
,	O
mort	O
le	O
15	O
avril	O
1849	O
,	O
à	O
l'âge	O
de	O
vingt	O
-	O
neuf	O
mois	O
et	O
treize	O
jours	O
,	O
par	O
suite	O
de	O
vomissure	O
verte	O
non	O
interrompue	O
;	O
ayant	O
conservé	O
jusqu'au	O
dernier	O
soupir	O
une	O
fermeté	O
de	O
caractère	O
beaucoup	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
son	O
âge	O
,	O
l'imagination	O
beaucoup	O
trop	O
féconde	O
(	O
sic	O
)	O
,	O
joint	O
à	O
cela	O
son	O
organisme	O
trop	O
précoce	O
sous	O
le	O
rapport	O
de	O
certain	O
développement	O
,	O
ont	O
puissamment	O
contribué	O
aux	O
regrets	O
de	O
douleur	O
où	O
il	O
a	O
plongé	O
sa	O
famille	O
pour	O
toujours	O
.	O
Que	O
Dieu	B-PER
lui	O
soit	O
en	O
aide	O
!	O
»	O
Dᵗ	O
(	O
Illisible	O
)	O
.	O
Et	O
maintenant	O
,	O
un	O
monstre	O
,	O
un	O
«	O
phénomène	O
humain	O
»	O
traqué	O
par	O
quelque	O
barnum	O
n'eût	O
pas	O
déployé	O
plus	O
d'ingéniosité	O
qu'André	B-PER
Marcueil	I-PER
pour	O
se	O
confondre	O
avec	O
la	O
foule	O
.	O
La	O
conformité	O
avec	O
l'ambiance	O
,	O
le	O
«	O
mimétisme	O
»	O
est	O
une	O
loi	O
de	O
la	O
conservation	O
de	O
la	O
vie	O
.	O
Il	O
est	O
moins	O
sûr	O
de	O
tuer	O
les	O
êtres	O
plus	O
faibles	O
que	O
soi	O
que	O
de	O
les	O
imiter	O
.	O
Ce	O
ne	O
sont	O
pas	O
les	O
plus	O
forts	O
qui	O
survivent	O
,	O
car	O
ils	O
sont	O
seuls	O
.	O
C'est	O
une	O
grande	O
science	O
que	O
de	O
modeler	O
son	O
âme	O
sur	O
celle	O
de	O
son	O
concierge	O
.	O
Mais	O
pourquoi	O
Marcueil	B-PER
éprouvait	O
-	O
il	O
le	O
besoin	O
de	O
se	O
cacher	O
et	O
de	O
se	O
trahir	O
à	O
la	O
fois	O
?	O
De	O
nier	O
sa	O
force	O
et	O
de	O
la	O
prouver	O
?	O
Pour	O
vérifier	O
si	O
son	O
masque	O
tenait	O
bien	O
,	O
sans	O
doute	O
...	O
Peut	O
-	O
être	O
aussi	O
était	O
-	O
ce	O
«	O
la	O
bête	O
»	O
qui	O
,	O
à	O
son	O
insu	O
,	O
sortait	O
.	O
C'EST	O
UNE	O
FEMELLE	O
,	O
MAIS	O
C'EST	O
TRÈS	O
FORT	O
Les	O
hôtes	O
partaient	O
.	O
En	O
un	O
flot	O
double	O
,	O
leurs	O
silhouettes	O
enveloppées	O
de	O
fourrures	O
s'épandirent	O
à	O
.droite	O
et	O
à	O
gauche	O
du	O
haut	O
perron	O
.	O
Puis	O
,	O
sous	O
les	O
globes	O
électriques	O
des	O
cinq	O
potences	O
de	O
fer	O
jalonnant	O
irrégulièrement	O
l'avenue	O
,	O
ce	O
fut	O
le	O
mouvement	O
d'autres	O
lumières	O
,	O
le	O
clapotis	O
du	O
pas	O
de	O
chevaux	O
,	O
le	O
vrombissement	O
de	O
quelques	O
autos	O
.	O
William	B-PER
Elson	I-PER
et	O
sa	O
fille	O
,	O
avec	O
les	B-MISC
Gough	I-MISC
,	O
s'éloignaient	O
sur	O
une	O
fantastique	O
machine	O
,	O
écarlate	O
et	O
renâclante	O
,	O
qui	O
,	O
en	O
un	O
petit	O
nombre	O
de	O
grands	O
bonds	O
glissés	O
,	O
disparut	O
.	O
Les	O
divers	O
véhicules	O
s'échelonnèrent	O
,	O
et	O
il	O
n	O
'	O
y	O
eut	O
bientôt	O
d'autre	O
bruit	O
devant	O
le	O
château	O
que	O
le	O
murmure	O
de	O
l'eau	O
courante	O
des	O
douves	O
.	O
Lurance	B-LOC
,	O
héritage	O
maternel	O
d'André	B-PER
Marcueil	I-PER
,	O
avait	O
été	O
construit	O
sous	O
Louis	B-PER
XIII	I-PER
;	O
mais	O
il	O
paraissait	O
la	O
chose	O
la	O
plus	O
naturelle	O
du	O
monde	O
que	O
ses	O
immenses	O
lampadaires	O
forgés	O
se	O
complétassent	O
de	O
lampes	O
à	O
arc	O
,	O
et	O
que	O
la	O
force	O
de	O
ses	O
eaux	O
vives	O
fût	O
motrice	O
de	O
machines	O
chargées	O
d'alimenter	O
les	O
feux	O
électriques	O
.	O
De	O
même	O
,	O
il	O
semblait	O
que	O
les	O
allées	O
à	O
perte	O
de	O
vue	O
dont	O
les	O
rayons	O
larges	O
se	O
soumettaient	O
tous	O
les	O
horizons	O
,	O
n'avaient	O
point	O
été	O
tracées	O
pour	O
servir	O
au	O
rampement	O
de	O
carrosses	O
,	O
mais	O
que	O
l'architecte	O
,	O
par	O
quelque	O
obscurè	O
prescience	O
de	O
génie	O
,	O
les	O
avait	O
destinées	O
,	O
trois	O
cents	O
ans	O
d'avance	O
,	O
aux	O
véhicules	O
modernes	O
.	O
Il	O
est	O
certain	O
qu'il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
point	O
de	O
raison	O
que	O
les	O
hommes	O
travaillent	O
à	O
faire	O
durable	O
s'ils	O
ne	O
supposent	O
confusément	O
que	O
leur	O
oeuvre	O
a	O
besoin	O
d'attendre	O
quelque	O
surcroît	O
de	O
beauté	O
,	O
qu'ils	O
sont	O
incapables	O
de	O
lui	O
fournir	O
aujourd'hui	O
,	O
mais	O
que	O
lui	O
réserve	O
le	O
futur	O
.	O
On	O
ne	O
fait	O
pas	O
grand	O
,	O
on	O
laisse	O
grandir	O
.	O
Lurance	B-LOC
est	O
distant	O
de	O
peu	O
de	O
kilomètres	O
,	O
au	O
sud	O
-	O
ouest	O
,	O
de	O
Paris	B-LOC
;	O
et	O
Marcueil	B-PER
,	O
selon	O
toute	O
évidence	O
bizarrement	O
énervé	O
par	O
la	O
conversation	O
de	O
la	O
soirée	O
,	O
déguisa	O
son	O
désir	O
de	O
diversion	O
sous	O
l'aspect	O
d'une	O
prévenance	O
envers	O
ses	O
hôtes	O
:	O
il	O
reconduisit	O
luimême	O
à	O
Paris	B-LOC
le	O
docteur	O
et	O
le	O
général	O
.	O
Par	O
égard	O
pour	O
ce	O
dernier	O
,	O
rebelle	O
aux	O
locomotions	O
nouvelles	O
,	O
et	O
comme	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
point	O
de	O
gare	O
près	O
de	O
Lurance	B-LOC
,	O
il	O
avait	O
fait	O
atteler	O
un	O
coupé	O
.	O
Le	O
temps	O
était	O
sec	O
,	O
clair	O
et	O
froid	O
.	O
La	O
route	O
sonnait	O
comme	O
du	O
carton	O
.	O
En	O
moins	O
d'une	O
heure	O
ils	O
atteignirent	O
l'Étoile	B-LOC
,	O
et	O
comme	O
il	O
n'était	O
pas	O
tard	O
—	O
à	O
peine	O
deux	O
heures	O
du	O
matin	O
—	O
ils	O
entrèrent	O
dans	O
un	O
bar	O
anglais	O
.	O
—	O
Bonjour	O
,	O
Marc	B-PER
-	I-PER
Antony	I-PER
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
au	O
barman	O
.	O
—	O
Vous	O
êtes	O
un	O
habitué	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Ce	O
grand	O
gaillard	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
donc	O
la	O
jouissance	O
légitime	O
d'un	O
nom	O
si	O
shakespearien	O
-	O
nement	O
romain	O
?	O
demanda	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
On	O
m	O
'	O
a	O
raconté	O
en	O
effet	O
,	O
répondit	O
Ba	B-PER
-	I-PER
thybius	I-PER
,	O
qu'il	O
était	O
redevable	O
de	O
cet	O
historico	O
-	O
dramatique	O
sobriquet	O
à	O
la	O
solennité	O
extraordinaire	O
avec	O
laquelle	O
il	O
allocutionne	O
ses	O
clients	O
,	O
solennité	O
qui	O
ne	O
serait	O
comparable	O
qu	O
'	O
à	O
celle	O
du	B-PER
Marc	I-PER
-	I-PER
Antoine	I-PER
de	I-PER
Shakespeare	I-PER
prononçant	O
le	O
classique	O
discours	O
sur	O
la	O
tombe	O
de	O
César	B-PER
.	O
Et	O
ses	O
clients	O
,	O
jockeys	O
,	O
entraîneurs	O
,	O
palefreniers	O
,	O
boxeurs	O
,	O
tous	O
fort	O
amis	O
des	O
rixes	O
,	O
ont	O
fort	O
souvent	O
besoin	O
d'être	O
allocutionnés	O
.	O
—	O
J'espère	O
que	O
nous	O
en	O
jugerons	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
cela	O
nous	O
distraira	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
On	O
les	O
servit	O
.	O
Le	O
général	O
but	O
du	O
stout	O
,	O
le	O
docteur	O
du	O
pale	O
-	O
ale	O
,	O
et	O
Marcueil	B-PER
,	O
qui	O
décidément	O
—	O
sauf	O
quand	O
il	O
s'amusait	O
à	O
énoncer	O
quelque	O
théorème	O
paradoxal	O
—	O
pratiquait	O
le	O
neutre	O
,	O
demanda	O
un	O
mélange	O
égal	O
des	O
deux	O
bières	O
,	O
le	O
half	O
-	O
and	O
-	O
half	O
.	O
En	O
dépit	O
du	O
pronostic	O
du	O
docteur	O
,	O
le	O
bar	O
était	O
calme	O
,	O
juste	O
assez	O
bourdonnant	O
de	O
conversations	O
pour	O
isoler	O
la	O
leur	O
.	O
Le	O
docteur	O
ne	O
put	O
s'empêcher	O
de	O
revenir	O
,	O
pour	O
en	O
railler	O
discrètement	O
Marcueil	B-LOC
,	O
aux	O
propos	O
tenus	O
à	O
Lurance	B-LOC
.	O
Au	O
fond	O
,	O
il	O
était	O
quelque	O
peu	O
irrité	O
que	O
son	O
ami	O
,	O
même	O
par	O
plaisanterie	O
,	O
n'eût	O
pas	O
laissé	O
le	O
dernier	O
mot	O
à	O
son	O
autorité	O
d'homme	O
de	O
science	O
célèbre	O
.	O
—	O
A	O
présent	O
que	O
nous	O
sommes	O
entre	O
hommes	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
une	O
petite	O
remarque	O
pour	O
en	O
finir	O
avec	O
vos	O
mythologies	O
:	O
ces	O
Proculus	B-PER
,	O
Hercule	B-PER
et	O
autres	O
héros	O
fabuleux	O
ne	O
trouvaient	O
pas	O
encore	O
assez	O
honorables	O
leurs	O
exploits	O
numériques	O
et	O
non	O
moins	O
fabuleux	O
que	O
leurs	O
auteurs	O
.	O
C'était	O
«	O
un	O
jeu	O
»	O
,	O
comme	O
vous	O
dites	O
:	O
aussi	O
jouaient	O
-	O
ils	O
la	O
difficulté	O
.	O
Des	O
vierges	O
!	O
beaucoup	O
de	O
vierges	O
!	O
Or	O
,	O
c'est	O
une	O
vérité	O
médicale	O
...	O
—	O
Et	O
expérimentale	O
,	O
car	O
je	O
vois	O
ce	O
que	O
vous	O
allez	O
dire	O
,	O
interrompit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
C'est	O
une	O
vérité	O
médicale	O
que	O
le	O
baiser	O
de	O
la	O
vierge	O
est	O
assez	O
difficile	O
et	O
douloureux	O
pour	O
ôter	O
à	O
l'homme	O
l'envie	O
ou	O
la	O
possibilité	O
de	O
le	O
répéter	O
si	O
souvent	O
.	O
—	O
Notre	O
chaste	O
ami	O
n'avait	O
pas	O
pensé	O
à	O
cela	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
La	O
réponse	O
est	O
simple	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
Pour	O
prendre	O
un	O
exemple	O
historique	O
—	O
ou	O
mythologique	O
si	O
vous	O
aimez	O
mieux	O
l'appeler	O
ainsi	O
—	O
on	O
doit	O
évidemment	O
admettre	O
qu'Hercule	B-PER
était	O
dans	O
toute	O
sa	O
personne	O
supérieur	O
aux	O
autres	O
hommes	O
en	O
...	O
comment	O
dirai	O
-	O
je	O
?	O
en	O
stature	O
,	O
en	O
corpulence	O
...	O
—	O
Calibre	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
dames	O
et	O
puis	O
c'est	O
un	O
terme	O
d'armurerie	O
.	O
—	O
Les	O
gynécologues	O
connaissent	O
la	O
mesure	O
demi	O
-	O
vierge	O
,	O
poursuit	O
Marcueil	B-PER
;	O
admettons	O
que	O
d'une	O
pratique	O
moins	O
courante	O
soit	O
la	O
mesure	O
...	O
demi	O
-	O
dieu	B-PER
,	O
il	O
reste	O
établi	O
que	O
pour	O
...	O
certains	O
hommes	O
,	O
toutes	O
les	O
femmes	O
sont	O
vierges	O
...	O
un	O
peu	O
plus	O
,	O
un	O
peu	O
moins	O
...	O
—	O
Que	O
la	O
conclusion	O
ne	O
s'étende	O
pas	O
audelà	O
des	O
prémisses	O
,	O
s'il	O
vous	O
plaît	O
,	O
réclama	O
le	O
docteur	O
;	O
ne	O
dites	O
point	O
:	O
certains	O
hommes	O
;	O
Hercule	B-PER
tout	O
seul	O
,	O
si	O
vous	O
voulez	O
...	O
—	O
Et	O
il	O
n'est	O
pas	O
là	O
,	O
crut	O
devoir	O
ajouter	O
finement	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Il	O
...	O
n'est	O
pas	O
là	O
,	O
en	O
effet	O
...	O
j'oubliais	O
,	O
dit	O
d'un	O
accent	O
étrange	O
Marcueil	B-PER
;	O
alors	O
,	O
autre	O
exemple	O
:	O
supposez	O
qu'une	O
femme	O
subisse	O
un	O
certain	O
nombre	O
d'assauts	O
sexuels	O
,	O
vingt	O
-	O
cinq	O
...	O
pour	O
fixer	O
les	O
idées	O
,	O
comme	O
disent	O
les	O
professeurs	O
...	O
—	O
Il	O
y	O
a	O
dans	O
une	O
féerie	O
:	O
«	O
Encore	O
une	O
étoile	O
dans	O
mon	O
assiette	O
!	O
»	O
grogna	O
,	O
mi	O
-	O
fâché	O
,	O
le	O
docteur	O
.	O
Assez	O
de	O
paradoxes	O
,	O
mon	O
cher	O
,	O
n'en	O
jetez	O
plus	O
...	O
si	O
vous	O
voulez	O
que	O
nous	O
discutions	O
scientifiquement	O
...	O
quoi	O
que	O
ce	O
soit	O
tout	O
discuté	O
.	O
—	O
Vingt	O
-	O
cinq	O
hommes	O
différents	O
,	O
pour	O
vous	O
complaire	O
,	O
docteur	O
!	O
—	O
C'est	O
plus	O
naturel	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Dites	O
plus	O
scientifique	O
,	O
corrigea	O
,	O
avec	O
une	O
douceur	O
inattendue	O
,	O
Bathybius	B-PER
.	O
—	O
Que	O
se	O
passera	O
-	O
t	O
-	O
il	O
physiologiquement	O
?	O
les	O
tissus	O
impressionnés	O
se	O
resser	O
-	O
reront	O
...	O
Le	O
docteur	O
pouffa	O
:	O
—	O
Ah	O
!	O
non	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
se	O
relâcheront	O
,	O
et	O
à	O
moins	O
que	O
cela	O
.	O
—	O
Où	O
avez	O
-	O
vous	O
vu	O
cette	O
bêtise	O
?	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
Est	O
-	O
ce	O
encore	O
un	O
exemple	O
historique	O
?	O
—	O
C'est	O
encore	O
et	O
toujours	O
fort	O
simple	O
,	O
reprit	O
Marcueil	B-PER
:	O
la	O
femme	O
connue	O
dans	O
l'histoire	O
pour	O
avoir	O
essuyé	O
en	O
un	O
jour	O
plus	O
de	O
vingt	O
-	O
cinq	O
amants	O
,	O
c'est	O
...	O
—	O
Messaline	B-PER
,	O
s'écrièrent	O
les	O
deux	O
autres	O
.	O
—	O
Vous	O
le	O
dites	O
.	O
Or	O
il	O
y	O
a	O
un	O
vers	O
de	O
Juvénal	B-PER
que	O
personne	O
n	O
'	O
a	O
su	O
traduire	O
,	O
et	O
si	O
quelqu'un	O
l	O
'	O
a	O
compris	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
en	O
publier	O
le	O
vrai	O
sens	O
,	O
parce	O
que	O
ses	O
lecteurs	O
l'auraient	O
jugé	O
absurde	O
.	O
Voici	O
le	O
vers	O
:	O
...	O
Tamen	O
ultima	O
cellam	O
Clausit	O
,	O
adhuc	O
ardens	O
RIGIDÆ	O
tentigine	O
vulvae	O
.	O
—	O
Il	O
y	O
a	O
après	O
,	O
dit	O
le	O
docteur	O
:	O
Et	O
lassata	O
viris	O
nec	O
dum	O
satiata	O
recessit	O
.	O
—	O
Nous	O
savons	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
;	O
mais	O
la	O
critique	O
moderne	O
a	O
prouvé	O
que	O
ce	O
vers	O
,	O
comme	O
tous	O
les	O
vers	O
célèbres	O
,	O
a	O
été	O
interpolé	O
.	O
Les	O
vers	O
célèbres	O
sont	O
comme	O
les	O
proverbes	O
...	O
—	O
La	O
sagesse	O
des	O
nations	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Vous	O
avez	O
fort	O
subtilement	O
deviné	O
,	O
général	O
.	O
Vous	O
ne	O
disconviendrez	O
point	O
queles	O
nations	O
sont	O
dues	O
au	O
rassemblement	O
d'un	O
très	O
grand	O
nombre	O
de	O
premiers	O
venus	O
...	O
—	O
Ah	O
!	O
par	O
exemple	O
!	O
commença	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Écoutez	O
donc	O
,	O
général	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
,	O
cela	O
devient	O
intéressant	O
.	O
Vous	O
expliquiez	O
,	O
Marcueil	B-LOC
?	O
...	O
—	O
Que	O
Messaline	B-PER
,	O
sortant	O
des	O
bras	O
de	O
vingt	O
-	O
cinq	O
amants	O
,	O
ou	O
de	O
beaucoup	O
plus	O
,	O
est	O
—	O
je	O
traduis	O
littéralement	O
:	O
—	O
encore	O
ardente	O
(	O
j'entends	O
:	O
maintenue	O
encore	O
ar	O
-	O
dente	O
)	O
par	O
...	O
Les	O
mots	O
français	O
deviennent	O
un	O
peu	O
gros	O
,	O
même	O
entre	O
hommes	O
,	O
et	O
le	O
reste	O
du	O
latin	O
se	O
comprend	O
tout	O
seul	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
je	O
comprends	O
le	O
dernier	O
mot	O
du	O
vers	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
,	O
qui	O
reprit	O
du	O
stout	O
.	O
—	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
celui	O
-	O
là	O
qui	O
est	O
important	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
mais	O
son	O
qualificatif	O
:	O
RIGIDÆ	O
.	O
—	O
Je	O
ne	O
vois	O
pas	O
le	O
moyen	O
de	O
réfuter	O
votre	O
interprétation	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
;	O
mais	O
...	O
Messaline	B-PER
était	O
une	O
nymphomane	O
,	O
voilà	O
tout	O
.	O
Cet	O
exemple	O
...	O
hystérique	O
ne	O
prouve	O
donc	O
rien	O
.	O
—	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
de	O
vraies	O
femmes	O
que	O
les	B-PER
Messalines	I-PER
,	O
murmura	O
Marcueil	B-PER
sans	O
qu'on	O
l'entendît	O
.	O
Il	O
reprit	O
:	O
—	O
Les	O
organes	O
des	O
deux	O
sexes	O
sont	O
bien	O
composés	O
,	O
docteur	O
,	O
des	O
mêmes	O
éléments	O
,	O
différenciés	O
quelque	O
peu	O
?	O
—	O
Sensiblement	O
,	O
réponditle	O
docteur	O
.	O
Où	O
voulez	O
-	O
vous	O
en	O
yenir	O
,	O
encore	O
?	O
—	O
A	O
ceci	O
,	O
qui	O
est	O
logique	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
qu'il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
point	O
de	O
raison	O
pour	O
qu'il	O
ne	O
se	O
produise	O
pas	O
chez	O
l'homme	O
,	O
à	O
partir	O
d'un	O
certain	O
chiffre	O
,	O
les	O
mêmes	O
phénomènes	O
physiologiques	O
que	O
chez	O
une	O
Messaline	B-PER
.	O
—	O
A	O
savoir	O
,	O
rigidi	O
tentigo	O
veretri	O
?	O
Mais	O
c'est	O
absurde	O
,	O
follement	O
absurde	O
,	O
s'exclama	O
le	O
docteur	O
.	O
C'est	O
même	O
l'absence	O
de	O
ce	O
phénomène	O
indispensable	O
qui	O
s'opposera	O
toujours	O
à	O
ce	O
que	O
l'homme	O
dépasse	O
,	O
numériquement	O
,	O
ce	O
qui	O
reste	O
bien	O
les	O
forces	O
humaines	O
!	O
—	O
Pardon	O
,	O
docteur	O
,	O
il	O
suit	O
de	O
mon	O
...	O
raisonnement	O
que	O
cette	O
manifestation	O
devienne	O
permanente	O
et	O
plus	O
exaspérée	O
à	O
mesure	O
que	O
l'on	O
s'éloigne	O
,	O
les	O
ayant	O
franchies	O
vers	O
l'infini	O
numérique	O
,	O
des	O
forces	O
humaines	O
;	O
et	O
qu'il	O
y	O
ait	O
avantage	O
,	O
par	O
conséquent	O
,	O
à	O
les	O
franchir	O
dans	O
le	O
plus	O
court	O
délai	O
possible	O
,	O
ou	O
,	O
si	O
l'on	O
veut	O
,	O
imaginable	O
.	O
Bathybïus	B-PER
ne	O
daigna	O
pas	O
répondre	O
.	O
Quant	O
au	O
général	O
,	O
il	O
s'était	O
désintéressé	O
de	O
la	O
conversation	O
.	O
—	O
Autre	O
question	O
,	O
docteur	O
,	O
s'obstina	O
Marcueil	B-PER
.	O
N'êtes	O
-	O
vous	O
point	O
d'avis	O
qu'un	O
homme	O
qui	O
,	O
sur	O
un	O
million	O
d'occasions	O
,	O
n'en	O
saisit	O
qu'une	O
,	O
est	O
un	O
homme	O
modéré	O
?	O
en	O
matière	O
sexuelle	O
,	O
un	O
homme	O
continent	O
?	O
Le	O
docteur	O
le	O
regarda	O
.	O
—	O
Or	O
,	O
docteur	O
,	O
je	O
ne	O
vous	O
apprendrai	O
pas	O
que	O
le	O
nombre	O
d'occasions	O
offertes	O
par	O
la	O
nature	O
à	O
l'acte	O
de	O
la	O
reproduction	O
,	O
le	O
nombre	O
d'ovules	O
est	O
,	O
chez	O
chaque	O
femme	O
,	O
de	O
...	O
—	O
Oui	O
,	O
dix	O
-	O
huit	O
millions	O
,	O
dit	O
sèchement	O
Bathybíus	B-PER
.	O
—	O
Dix	O
-	O
huit	O
par	O
jour	O
,	O
cela	O
n	O
'	O
a	O
donc	O
rien	O
de	O
surnaturel	O
!	O
Une	O
fois	O
sur	O
un	O
million	O
!	O
Et	O
je	O
suppose	O
un	O
homme	O
sain	O
;	O
mais	O
vous	O
avez	O
bien	O
observé	O
des	O
cas	O
pathologiques	O
?	O
—	O
Sans	O
doute	O
,	O
dit	O
Bathybíus	B-PER
,	O
bourru	O
:	O
priapisme	O
,	O
satyriasis	O
,	O
mais	O
ne	O
jugeons	O
pas	O
sur	O
des	O
maladies	O
.	O
—	O
Et	O
l'influence	O
d'excitants	O
?	O
—	O
Si	O
nous	O
écartons	O
les	O
maladies	O
,	O
écartons	O
les	O
aphrodisiaques	O
.	O
—	O
Les	O
aliments	O
de	O
réserve	O
,	O
alors	O
,	O
l'alcool	O
?	O
Car	O
c'est	O
bien	O
un	O
suraliment	O
,	O
quelque	O
chose	O
comme	O
la	O
viande	O
de	O
boeuf	O
,	O
les	O
oeufs	O
à	O
la	O
coque	O
ou	O
le	O
fromage	O
de	O
gruyère	O
?	O
—	O
Vous	O
en	O
avez	O
,	O
des	O
définitions	O
,	O
répliqua	O
Bathybius	B-PER
,	O
devenu	O
soudain	O
tout	O
à	O
fait	O
réjoui	O
.	O
Je	O
crois	O
entendre	O
notre	O
ami	O
Elson	B-PER
.	O
Je	O
vois	O
décidément	O
que	O
vous	O
n'avez	O
pas	O
été	O
une	O
minute	O
sérieux	O
.	O
Ça	O
vaut	O
mieux	O
.	O
Et	O
puis	O
l'alcool	O
sclérose	O
les	O
tissus	O
.	O
—	O
Quoi	O
?	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Les	O
durcit	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
.	O
Les	O
artères	O
des	O
alcooliques	O
se	O
sclérosent	O
,	O
ce	O
qui	O
leur	O
constitue	O
une	O
vieillesse	O
prématurée	O
.	O
—	O
Eh	O
bien	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
...	O
ne	O
bondissez	O
pas	O
,	O
docteur	O
:	O
certain	O
...	O
«	O
phénomène	O
indispensable	O
»	O
,	O
comme	O
vous	O
dites	O
,	O
ne	O
serait	O
-	O
il	O
pas	O
une	O
sclérose	O
?	O
—	O
C'est	O
rigolo	O
,	O
dit	O
Bathybius	B-PER
,	O
mais	O
c'est	O
enfantin	O
.	O
Histologiquement	O
,	O
c'est	O
idiot	O
.	O
Expérimentalement	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
rien	O
de	O
moins	O
viril	O
qu'un	O
alcoolique	O
.	O
Commode	O
,	O
l'alcool	O
,	O
pour	O
conserver	O
les	O
enfants	O
;	O
mais	O
pas	O
,	O
que	O
je	O
sache	O
,	O
pour	O
les	O
faire	O
!	O
—	O
Et	O
un	O
alcoolisé	O
?	O
dit	O
Marceuil	B-PER
.	O
—	O
L'effet	O
ne	O
dure	O
pas	O
,	O
car	O
le	O
danger	O
de	O
l'alcool	O
est	O
que	O
la	O
réaction	O
qu'il	O
produit	O
dépasse	O
l'excitation	O
.	O
—	O
Vous	O
êtes	O
un	O
savant	O
,	O
docteur	O
,	O
un	O
grand	O
savant	O
,	O
le	O
plus	O
savant	O
de	O
votre	O
temps	O
,	O
ce	O
qui	O
,	O
hélas	O
!	O
implique	O
que	O
vous	O
êtes	O
de	O
votre	O
temps	O
.	O
Vous	O
êtes	O
mon	O
vénérable	O
aîné	O
,	O
docteur	O
;	O
mais	O
savez	O
-	O
vous	O
ce	O
qu'on	O
professe	O
aujourd'hui	O
que	O
notre	O
génération	O
nouvelle	O
est	O
toute	O
jeune	O
,	O
c'est	O
-	O
àdire	O
que	O
sa	O
science	O
est	O
d'une	O
fraction	O
de	O
siècle	O
plus	O
vieille	O
que	O
la	O
vôtre	O
:	O
la	O
réaction	O
déprimante	O
de	O
l'alcool	O
,	O
dans	O
certains	O
tempéraments	O
,	O
précède	O
l'excitation	O
!	O
—	O
Il	O
n'est	O
pas	O
possible	O
qu'elle	O
précède	O
,	O
dit	O
le	O
docteur	O
.	O
Elle	O
doit	O
suivre	O
une	O
excitation	O
antérieure	O
.	O
—	O
Vous	O
dites	O
alors	O
,	O
et	O
j'en	O
suis	O
flatté	O
,	O
que	O
moi	O
et	O
d'autres	O
nous	O
sommes	O
la	O
résultante	O
de	O
générations	O
surexcitées	O
par	O
le	O
sang	O
des	O
viandes	O
et	O
la	O
force	O
des	O
vins	O
...	O
l'explosion	O
d	O
'	O
une	O
compression	O
!	O
La	O
mode	O
des	O
définitions	O
change	O
.	O
Un	O
peu	O
plus	O
près	O
de	O
l'âge	O
de	O
pierre	O
,	O
au	O
dix	O
-	O
neuvième	O
siècle	O
par	O
exemple	O
,	O
c'est	O
ce	O
qu'on	O
aurait	O
appelé	O
«	O
avoir	O
de	O
la	O
race	O
»	O
!	O
Docteur	O
,	O
il	O
est	O
temps	O
que	O
les	O
bourgeois	O
—	O
j'appelle	O
de	O
ce	O
nom	O
tous	O
les	O
fils	O
de	O
l'eau	O
trouble	O
et	O
du	O
pain	O
pas	O
blanc	O
—	O
commencent	O
à	O
boire	O
de	O
l'alcool	O
,	O
s'ils	O
veulent	O
que	O
leur	O
postérité	O
nous	O
vaille	O
!	O
—	O
Vous	O
dites	O
du	O
mal	O
de	O
l'eau	O
?	O
s'étonna	O
le	O
docteur	O
.	O
—	O
Mon	O
cher	O
Sangrado	B-PER
,	O
ne	O
vous	O
alarmez	O
pas	O
:	O
ce	O
liquide	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
de	O
goût	O
plus	O
particulièrement	O
nauséeux	O
,	O
du	O
moins	O
en	O
bains	O
de	O
pieds	O
et	O
en	O
lavements	O
!	O
C'est	O
lui	O
faire	O
une	O
place	O
assez	O
belle	O
que	O
le	O
réserver	O
à	O
ces	O
usages	O
!	O
Donc	O
,	O
que	O
penseriez	O
-	O
vous	O
d'augmenter	O
méthodiquement	O
,	O
en	O
progression	O
géométrique	O
,	O
je	O
suppose	O
,	O
le	O
régime	O
d'un	O
alcoolique	O
?	O
continua	O
Marcueil	B-PER
,	O
qui	O
paraissait	O
prendre	O
un	O
vif	O
amusement	O
à	O
taquiner	O
le	O
docteur	O
.	O
Que	O
diriez	O
-	O
vous	O
d'alcooliser	O
un	O
alcoolique	O
?	O
—	O
Vous	O
vous	O
fichez	O
de	O
moi	O
,	O
grommela	O
Bathybïus	B-PER
,	O
comme	O
il	O
l'avait	O
répondu	O
à	O
William	B-PER
Elson	I-PER
.	O
—	O
Je	O
n'attache	O
aucune	O
importance	O
à	O
l'alcool	O
,	O
pas	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
tout	O
autre	O
excitant	O
,	O
s'excusa	O
Marcueil	B-PER
,	O
mais	O
je	O
crois	O
suppo	O
-	O
sable	O
qu'un	O
homme	O
qui	O
ferait	O
l'amour	O
indéfiniment	O
n'éprouverait	O
pas	O
plus	O
de	O
difficulté	O
à	O
faire	O
n'importe	O
quoi	O
d'autre	O
indéfiniment	O
:	O
boire	O
de	O
l'alcool	O
,	O
digérer	O
,	O
dépenser	O
de	O
la	O
force	O
musculaire	O
,	O
etc	O
.	O
Quelle	O
que	O
soit	O
la	O
nature	O
des	O
actes	O
,	O
le	O
dernier	O
est	O
pareil	O
au	O
premier	O
,	O
comme	O
dans	O
une	O
route	O
,	O
si	O
les	B-LOC
Ponts	I-LOC
-	I-LOC
et	I-LOC
-	I-LOC
Chaussées	I-LOC
n'ont	O
point	O
fait	O
erreur	O
,	O
le	O
dernier	O
kilomètre	O
'est	O
égal	O
au	O
premier	O
!	O
—	O
La	O
science	O
a	O
d'autres	O
convictions	O
là	O
-	O
dessus	O
,	O
dit	O
le	O
docteur	O
qui	O
se	O
fâchait	O
.	O
Ailleurs	O
que	O
dans	O
le	O
domaine	O
de	O
l'impossible	O
,	O
que	O
les	O
savants	O
n'admettent	O
point	O
,	O
vu	O
que	O
là	O
ils	O
n'ont	O
point	O
de	O
chaire	O
,	O
les	O
énergies	O
ne	O
se	O
développent	O
—	O
et	O
pas	O
indéfiniment	O
,	O
encore	O
!	O
—	O
que	O
lorsqu'elles	O
sont	O
spécialisées	O
:	O
un	O
lutteur	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
un	O
étalon	O
ni	O
un	O
penseur	O
;	O
l'Hercule	B-PER
universel	O
n	O
'	O
a	O
existé	O
ni	O
n'existera	O
jamais	O
;	O
et	O
quant	O
aux	O
bienfaits	O
de	O
l'alcoolisme	O
:	O
les	O
taureaux	O
ne	O
boivent	O
que	O
de	O
l	O
'	O
eau	O
!	O
—	O
Dites	O
donc	O
,	O
docteur	O
,	O
demanda	O
le	O
plus	O
innocemment	O
qu'il	O
put	O
Marcueil	B-LOC
,	O
vous	O
n'avez	O
pas	O
essayé	O
de	O
leur	O
faire	O
boire	O
de	O
l'alcool	O
?	O
Mais	O
Bathybius	B-PER
n'entendait	O
plus	O
:	O
il	O
était	O
parti	O
en	O
fermant	O
avec	O
fracas	O
la	O
porte	O
du	O
bar	O
.	O
Il	O
habitait	O
d'ailleurs	O
à	O
deux	O
pas	O
.	O
Alors	O
il	O
se	O
passa	O
quelque	O
chose	O
:	O
Marc	B-PER
-	I-PER
Antoine	I-PER
tressaillit	O
,	O
se	O
détira	O
comme	O
un	O
lion	O
qui	O
va	O
bondir	O
,	O
se	O
dressa	O
avec	O
une	O
gradation	O
savante	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
son	O
comptoir	O
,	O
étendit	O
les	O
bras	O
,	O
toussa	O
et	O
dit	O
posément	O
.	O
—	O
Order	O
,	O
please	O
!	O
Ce	O
fut	O
tout	O
,	O
et	O
il	O
se	O
rassit	O
.	O
Le	O
général	O
,	O
gêné	O
par	O
l'algarade	O
du	O
dou	O
-	O
teur	O
,	O
s'efforça	O
de	O
changer	O
le	O
cours	O
des	O
pensées	O
d'André	B-PER
Marceuil	I-PER
:	O
—	O
Charmante	O
soirée	O
,	O
tantôt	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Vous	O
aviez	O
beaucoup	O
de	O
monde	O
.	O
André	B-PER
sursauta	O
,	O
avec	O
une	O
véhémence	O
que	O
ne	O
justifiait	O
point	O
l'originalité	O
de	O
la	O
remarque	O
.	O
—	O
A	O
propos	O
,	O
général	O
,	O
c'est	O
à	O
vous	O
que	O
je	O
dois	O
l'honneur	O
d'avoir	O
reçu	O
M.	B-PER
William	I-PER
Elson	I-PER
.	O
C'est	O
un	O
savant	O
de	O
grande	O
valeur	O
.	O
—	O
Peuh	O
!	O
dit	O
le	O
général	O
,	O
dans	O
l'intention	O
louable	O
,	O
encouragée	O
par	O
le	O
stout	O
,	O
de	O
faire	O
le	O
modeste	O
,	O
comme	O
s'il	O
eût	O
pris	O
le	O
compliment	O
pour	O
lui	O
-	O
même	O
;	O
un	O
chimiste	O
sans	O
importance	O
,	O
ne	O
parlons	O
pas	O
de	O
cela	O
,	O
mon	O
cher	O
;	O
la	O
chimie	O
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
,	O
entre	O
nous	O
,	O
mon	O
jeune	O
ami	O
?	O
c'est	O
comme	O
une	O
espèce	O
de	O
photographie	O
dont	O
on	O
ne	O
peut	O
jamais	O
encadrer	O
les	O
épreuves	O
.	O
—	O
Et	O
...	O
dit	O
encore	O
André	B-PER
,	O
qui	O
hésita	O
...	O
Cette	O
jeune	O
fille	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Elson	I-PER
?	O
—	O
Peuh	O
!	O
s'écria	O
le	O
général	O
,	O
qui	O
était	O
lancé	O
maintenant	O
,	O
dans	O
l'art	O
de	O
décliner	O
les	O
louanges	O
,	O
d'un	O
galop	O
à	O
traverser	O
l'Afrique	B-LOC
;	O
peuh	O
!	O
un	O
petit	O
bout	O
de	O
femme	O
...	O
Il	O
n'entrevit	O
pas	O
lui	O
-	O
même	O
ce	O
qu'allait	O
être	O
la	O
fin	O
de	O
sa	O
phrase	O
,	O
mais	O
on	O
pouvait	O
la	O
supposer	O
péjorative	O
.	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
se	O
dressa	O
,	O
ébranlant	O
la	O
table	O
et	O
renversant	O
les	O
pintes	O
d'étain	O
;	O
son	O
visage	O
,	O
animé	O
d'une	O
colère	O
subite	O
,	O
se	O
pencha	O
vers	O
le	O
général	O
,	O
et	O
son	O
lorgnon	O
sauta	O
comme	O
si	O
ses	O
regards	O
avaient	O
eu	O
le	O
pouvoir	O
de	O
le	O
lancer	O
à	O
la	O
joue	O
de	O
son	O
interlocuteur	O
.	O
Le	O
général	O
fut	O
estomaqué	O
,	O
et	O
encore	O
plus	O
quand	O
il	O
entendit	O
siffler	O
cette	O
menace	O
baroque	O
:	O
—	O
Général	O
,	O
je	O
vous	O
croyais	O
quelque	O
...	O
galanterie	O
française	O
!	O
Je	O
devrais	O
vous	O
casser	O
en	O
deux	O
,	O
mais	O
ce	O
n'est	O
pas	O
la	O
peine	O
,	O
vous	O
n'êtes	O
pas	O
assez	O
fort	O
!	O
—	O
Order	O
,	O
please	O
!	O
Order	O
!	O
tonna	O
en	O
même	O
temps	O
la	O
voix	O
de	O
Mr.	B-PER
Marc	I-PER
-	I-PER
Antony	I-PER
,	O
qui	O
couvrit	O
celle	O
de	O
Marcueil	B-LOC
.	O
Le	O
général	O
s'imagina	O
avoir	O
mal	O
entendu	O
;	O
d'abord	O
parce	O
qu'il	O
ne	O
comprit	O
pas	O
quel	O
motif	O
Marcueil	B-PER
pouvait	O
avoir	O
de	O
se	O
fâcher	O
,	O
ensuite	O
parce	O
qu'il	O
le	O
vit	O
renverser	O
les	O
pintes	O
.	O
Il	O
interpréta	O
,	O
pour	O
le	O
repos	O
de	O
sa	O
cervelle	O
:	O
«	O
...	O
Ce	O
stout	O
n'est	O
pas	O
assez	O
fort	O
.	O
»	O
—	O
Barman	O
!	O
appela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Et	O
à	O
Marceuil	B-LOC
:	O
—	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
prenez	O
?	O
Mais	O
Marceuil	B-PER
paya	O
,	O
empoigna	O
le	O
général	O
sous	O
le	O
bras	O
et	O
l'emmena	O
à	O
grands	O
pas	O
,	O
d'abord	O
hors	O
du	O
bar	O
,	O
puis	O
—	O
enjoignant	O
d'un	O
signe	O
à	O
son	O
coupé	O
de	O
les	O
attendre	O
à	O
la	O
même	O
place	O
—	O
dans	O
la	O
direction	O
du	B-LOC
Bois	I-LOC
de	I-LOC
Boulogne	I-LOC
.	O
—	O
Mais	O
ce	O
n'est	O
pas	O
mon	O
chemin	O
pour	O
rentrer	O
,	O
protesta	O
le	O
général	O
:	O
j'habite	O
à	O
Saint	B-LOC
-	B-LOC
Sulpice	I-LOC
!	O
Il	O
rumina	O
:	O
—	O
Il	O
est	O
ivre	O
sans	O
doute	O
,	O
quoique	O
ni	O
lui	O
ni	O
moi	O
n'ayons	O
bu	O
.	O
Holà	O
,	O
mon	O
vieux	O
—	O
mon	O
jeune	O
ami	O
,	O
veux	O
-	O
je	O
dire	O
—	O
,	O
nous	O
faisons	O
fausse	O
route	O
.	O
Si	O
vous	O
n'êtes	O
pas	O
d'aplomb	O
—	O
je	O
comprends	O
ça	O
,	O
j'ai	O
été	O
jeune	O
aussi	O
—	O
voulez	O
-	O
vous	O
que	O
je	O
vous	O
ramène	O
à	O
votre	O
voiture	O
?	O
—	O
Vous	O
n'êtes	O
pas	O
assez	O
fort	O
,	O
répondit	O
avec	O
tranquillité	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
.	O
—	O
Hein	O
?	O
elle	O
est	O
raide	O
celle	O
-	O
là	O
,	O
reprit	O
l'autre	O
,	O
en	O
secouant	O
le	O
bras	O
de	O
Marcueil	B-PER
.	O
Celui	O
-	O
ci	O
se	O
recula	O
.	O
—	O
Où	O
est	O
-	O
il	O
passé	O
?	O
chercha	O
le	O
général	O
.	O
Ça	O
parle	O
d'Hercule	B-PER
et	O
ça	O
se	O
laisse	O
démolir	O
par	O
la	O
poignée	O
de	O
main	O
d'un	O
vieillard	O
.	O
Mais	O
où	O
êtes	O
-	O
vous	O
,	O
mon	O
jeune	O
ami	O
?	O
la	O
nuit	O
est	O
-	O
elle	O
si	O
noire	O
,	O
ou	O
seriez	O
-	O
vous	O
devenu	O
nègre	O
?	O
Il	O
fredonna	O
:	O
Un	O
nègre	O
fort	O
comme	O
un	O
Hercule	B-PER
Fut	O
attaqué	O
par	O
un	O
soldat	O
...	O
—	O
Nous	O
sommes	O
arrivés	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Où	O
ça	O
?	O
s'étonna	O
Sider	B-PER
.	O
Chez	O
vous	O
?	O
Chez	O
moi	O
?	O
Une	O
forme	O
blanches'ébouriffa	O
près	O
d'eux	O
,	O
ainsi	O
que	O
s'illumine	O
le	O
globe	O
laiteux	O
d'une	O
veilleuse	O
.	O
Deux	O
notes	O
,	O
comme	O
de	O
violoncelle	O
,	O
ululèrent	O
.	O
Plus	O
loin	O
,	O
des	O
griffes	O
coururent	O
et	O
un	O
glapissement	O
traîna	O
.	O
—	O
Les	O
chacals	O
?	O
Puis	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
et	O
avec	O
cette	O
grande	O
facilité	O
de	O
ne	O
point	O
s'ébahir	O
qu'ont	O
les	O
âmes	O
pures	O
,	O
le	O
général	O
s'esclaffa	O
:	O
—	O
Quand	O
et	O
par	O
où	O
sommes	O
-	O
nous	O
entrés	O
?	O
C'est	O
fermé	O
la	O
nuit	O
!	O
Ah	O
!	O
j	O
'	O
y	O
suis	O
!	O
fallait	O
donc	O
le	O
dire	O
,	O
mon	O
jeune	O
ami	O
,	O
que	O
vous	O
aviez	O
un	O
domicile	O
au	B-LOC
Jardin	I-LOC
d'Acclimatation	I-LOC
,	O
à	O
moins	O
que	O
ce	O
ne	O
soit	O
celui	O
de	O
votre	O
maîtresse	O
!	O
Cela	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
d'étonnant	O
,	O
vous	O
êtes	O
si	O
excentrique	O
!	O
J'aurais	O
dû	O
m'en	O
douter	O
.	O
Un	O
ara	O
cria	O
,	O
rauque	O
,	O
les	O
deux	O
syllabes	O
de	O
son	O
propre	O
nom	O
;	O
les	O
chiens	O
sauvages	O
gro	O
-	O
gnèrent	O
derrière	O
leur	O
grille	O
,	O
et	O
le	B-PER
harfang	I-PER
des	I-PER
neiges	I-PER
,	O
dans	O
sa	O
cage	O
étroite	O
,	O
fixa	O
les	O
deux	O
hommes	O
de	O
ses	O
yeux	O
blonds	O
.	O
—	O
Je	O
n'habite	O
pas	O
ici	O
et	O
je	O
n'ai	O
pas	O
de	O
maîtresse	O
;	O
mais	O
ici	O
habite	O
quelque	O
chose	O
d'assez	O
fort	O
pour	O
que	O
je	O
joue	O
avec	O
,	O
dit	O
lentement	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
.	O
Ils	O
marchèrent	O
le	O
long	O
des	O
enclos	O
;	O
de	O
grandes	O
formes	O
noires	O
bondirent	O
,	O
les	O
suivant	O
,	O
chacune	O
en	O
deçà	O
de	O
ses	O
barrières	O
,	O
et	O
,	O
au	O
fur	O
de	O
la	O
promenade	O
,	O
d'autres	O
surgirent	O
.	O
—	O
Ah	O
çà	O
!	O
Il	O
est	O
vraiment	O
saoul	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
Drôle	O
d'endroit	O
pour	O
chercher	O
la	O
petite	O
bête	O
.	O
L'éléphant	O
,	O
dans	O
sa	O
maison	O
,	O
trompeta	O
et	O
ses	O
vitres	O
vibrèrent	O
.	O
—	O
Veut	O
-	O
il	O
boxer	O
avec	O
les	O
kangourous	O
?	O
Mais	O
on	O
faisait	O
ça	O
au	O
cirque	O
il	O
y	O
a	O
trente	O
ans	O
,	O
et	O
ça	O
s'est	O
trop	O
vu	O
!	O
Voyons	O
,	O
mon	O
vieux	O
,	O
allons	O
-	O
nous	O
en	O
,	O
c'est	O
bien	O
assez	O
d'avoir	O
escaladé	O
la	O
clôture	O
,	O
car	O
les	O
gardes	O
du	B-LOC
Bois	I-LOC
nous	O
embêteront	O
:	O
je	O
sais	O
ce	O
que	O
c'est	O
que	O
la	O
discipline	O
!	O
A	O
leur	O
droite	O
,	O
l'Aquarium	B-LOC
s'élevait	O
,	O
glauque	O
.	O
Marcueil	B-PER
tourna	O
à	O
gauche	O
,	O
et	O
le	O
général	O
respira	O
,	O
car	O
là	O
cessaient	O
les	O
parcs	O
d'animaux	O
,	O
et	O
il	O
n'avait	O
plus	O
à	O
craindre	O
quelque	O
folie	O
d'ivrogne	O
téméraire	O
de	O
la	O
part	O
de	O
son	O
compagnon	O
.	O
—	O
Regardez	O
,	O
je	O
vais	O
tuer	O
la	O
bête	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
,	O
très	O
calme	O
.	O
—	O
Quelle	O
bête	O
?	O
Tu	O
es	O
saoul	O
,	O
mon	O
vieux	O
...	O
jeune	O
ami	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
La	O
bête	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
Devant	O
eux	O
,	O
trapue	O
,	O
sous	O
la	O
lune	O
,	O
s'accroupissait	O
une	O
chose	O
de	O
fer	O
,	O
avec	O
comme	O
des	O
coudes	O
sur	O
ses	O
genoux	O
,	O
et	O
des	O
épaules	O
,	O
sans	O
tête	O
,	O
en	O
armure	O
.	O
—	O
Le	O
dynamomètre	O
!	O
s'exclama	O
,	O
hilare	O
,	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Je	O
vais	O
tuer	O
cela	O
,	O
répéta	O
avec	O
obstination	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Mon	O
jeune	O
ami	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
,	O
quand	O
j'avais	O
votre	O
âge	O
et	O
même	O
moins	O
,	O
que	O
j'étais	O
«	O
taupin	O
»	O
à	O
Stanislas	B-PER
,	O
j'ai	O
souvent	O
dépendu	O
des	O
enseignes	O
,	O
dévissé	O
des	O
vespasiennes	O
,	O
volé	O
des	O
boîtes	O
au	O
lait	O
,	O
enfermé	O
des	O
po	O
-	O
chards	O
dans	O
des	O
corridors	O
,	O
mais	O
je	O
n'ai	O
pas	O
encore	O
cambriolé	O
de	O
distributeur	O
automatique	O
!	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
à	O
dire	O
,	O
tu	O
prends	O
ça	O
pour	O
un	O
distributeur	O
automatique	O
!	O
Enfin	O
,	O
il	O
est	O
saoul	O
...	O
Mais	O
fais	O
attention	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
rien	O
là	O
-	O
dedans	O
pour	O
toi	O
,	O
mon	O
jeune	O
ami	O
!	O
—	O
Enfin	O
,	O
condescendit	O
le	O
général	O
,	O
je	O
veux	O
bien	O
t'aider	O
à	O
casser	O
cela	O
,	O
mais	O
comment	O
?	O
Coups	O
de	O
pied	O
,	O
coups	O
de	O
poing	O
?	O
Tu	O
ne	O
voudrais	O
pas	O
que	O
je	O
te	O
prête	O
mon	O
sabre	O
?	O
pour	O
le	O
mettre	O
en	O
deux	O
morceaux	O
!	O
—	O
Casser	O
cela	O
?	O
oh	O
non	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
:	O
je	O
veux	O
tuer	O
cela	O
.	O
—	O
Gare	O
la	O
contravention	O
,	O
alors	O
,	O
pour	O
bris	O
de	O
monument	O
d'utilité	O
publique	O
!	O
dit	O
le	O
général	O
.	O
—	O
Tuer	O
...	O
avec	O
un	O
pernis	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
Et	O
il	O
fouilla	O
dans	O
la	O
poche	O
de	O
son	O
gilet	O
et	O
en	O
tira	O
une	O
pièce	O
de	O
dix	O
centimes	O
,	O
française	O
.	O
La	O
fente	O
du	O
dynamomètre	O
,	O
verticale	O
,	O
luisait	O
.	O
—	O
C'est	O
une	O
femelle	O
,	O
dit	O
gravement	O
Marcueil	B-PER
...	O
Mais	O
c'est	O
très	O
fort	O
.	O
La	O
pièce	O
de	O
monnaie	O
déclencha	O
un	O
déclic	O
:	O
ce	O
fut	O
comme	O
si	O
la	O
massive	O
machine	O
,	O
sournoisement	O
,	O
se	O
mettait	O
en	O
garde	O
.	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
saisit	O
l'espèce	O
de	O
fauteuil	O
de	O
fer	O
par	O
les	O
deux	O
bras	O
,	O
et	O
,	O
sans	O
effort	O
apparent	O
,	O
tira	O
:	O
—	O
Venez	O
,	O
madame	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Sa	O
phrase	O
s'acheva	O
en	O
un	O
fracas	O
de	O
ferraille	O
formidable	O
,	O
les	O
ressorts	O
rompus	O
se	O
tordaient	O
sur	O
le	O
sol	O
comme	O
les	O
entrailles	O
de	O
la	O
bête	O
;	O
le	O
cadran	O
grimaça	O
et	O
son	O
aiguille	O
vira	O
affolée	O
deux	O
ou	O
trois	O
tours	O
comme	O
un	O
être	O
traqué	O
qui	O
cherche	O
une	O
issue	O
.	O
—	O
Trottons	O
-	O
nous	O
,	O
dit	O
le	O
général	O
:	O
cet	O
animal	O
,	O
pour	O
m'épater	O
,	O
a	O
su	O
choisir	O
un	O
instrument	O
qui	O
n'était	O
pas	O
solide	O
.	O
Très	O
lucides	O
maintenant	O
tous	O
les	O
deux	O
,	O
quoique	O
Marcueil	B-PER
n'eût	O
pas	O
pensé	O
à	O
jeter	O
les	O
deux	O
poignées	O
qui	O
lui	O
faisaient	O
des	O
cestes	O
brillants	O
,	O
ils	O
refranchirent	O
la	O
clôture	O
et	O
remontèrent	O
l'avenue	O
,	O
vers	O
le	O
coupé	O
.	O
L'aube	O
se	O
levait	O
,	O
comme	O
la	O
lumière	O
d'un	O
autre	O
monde	O
.	O
UN	O
PETIT	O
BOUT	O
DE	O
FEMME	O
La	O
femme	O
qui	O
entre	O
a	O
le	O
même	O
frou	O
-	O
frou	O
que	O
celle	O
qui	O
se	O
déshabille	O
.	O
Le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
miss	B-PER
Elson	I-PER
entrait	O
chez	O
André	B-PER
Marcueil	I-PER
.	O
Il	O
venait	O
de	O
prendre	O
son	O
premier	O
déjeuner	O
,	O
en	O
secret	O
,	O
car	O
il	O
suivait	O
un	O
régime	O
de	O
viande	O
de	O
mouton	O
crue	O
;	O
comme	O
un	O
poitrinaire	O
désespéré	O
ou	O
comme	O
un	O
sauvage	O
bien	O
portant	O
.	O
Il	O
s'était	O
livré	O
ensuite	O
à	O
ses	O
ablutions	O
compliquées	O
,	O
telles	O
que	O
les	O
eût	O
pratiquées	O
un	O
adepte	O
aveuglément	O
crédule	O
de	O
la	O
méthode	O
de	O
l'abbé	B-PER
Kneipp	I-PER
...	O
ou	O
une	O
prostituée	O
professionnelle	O
.	O
Il	O
était	O
encore	O
roulé	O
dans	O
des	O
linges	O
humides	O
,	O
et	O
,	O
par	O
-	O
dessus	O
,	O
dans	O
une	O
sorte	O
de	O
robe	O
de	O
moine	O
en	O
grosse	O
laine	O
,	O
emmitouflement	O
hygiénique	O
dit	O
«	O
le	O
manteau	O
espagnol	O
»	O
.	O
A	O
ce	O
moment	O
Ellen	B-PER
parut	O
.	O
Un	O
bourdonnement	O
d'une	O
acuité	O
croissante	O
avait	O
annoncé	O
sa	O
venue	O
.	O
On	O
eût	O
dit	O
un	O
sirène	O
de	O
steamer	O
,	O
et	O
tant	O
que	O
le	O
bourdonnement	O
persista	O
,	O
Marcueil	B-PER
eut	O
ce	O
mot	O
dans	O
les	O
oreilles	O
:	O
sirène	O
.	O
Un	O
automobile	O
monstrueux	O
—	O
le	O
modèle	O
de	O
course	O
unique	O
inventé	O
tout	O
récemment	O
par	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
et	O
mû	O
par	O
des	O
mélanges	O
détonants	O
dont	O
le	O
secret	O
appartenait	O
à	O
William	B-PER
Elson	I-PER
—	O
le	O
même	O
véhicule	O
sur	O
lequel	O
Elson	B-PER
et	O
sa	O
fille	O
étaient	O
partis	O
la	O
veille	O
,	O
mais	O
cette	O
fois	O
piloté	O
par	O
Ellen	B-PER
toute	O
seule	O
—	O
s'était	O
précipité	O
à	O
des	O
allures	O
d'hippogriffe	O
vers	O
le	O
perron	O
.	O
Sirène	O
:	O
ce	O
nom	O
avait	O
été	O
suggéré	O
à	O
Mar	B-LOC
-	O
cueil	O
par	O
le	O
ronflement	O
du	O
moteur	O
qui	O
ébranlait	O
les	O
vitres	O
de	O
Lurance	B-LOC
.	O
Le	O
masque	O
de	O
chauffeuse	O
,	O
en	O
peluche	O
rose	O
,	O
d'Ellen	B-PER
,	O
lui	O
dessinait	O
une	O
curieuse	O
tête	O
d'oiseau	O
,	O
et	O
Marcueil	B-PER
se	O
rappela	O
que	O
les	O
vraies	O
sirènes	O
de	O
la	O
fable	O
n'étaient	O
point	O
des	O
monstres	O
marins	O
,	O
mais	O
de	O
surnaturels	O
oiseaux	O
de	O
mer	O
.	O
Ellen	B-PER
ôta	O
son	O
masque	O
,	O
du	O
geste	O
dont	O
un	O
homme	O
salue	O
.	O
C'était	O
une	O
petite	O
femme	O
—	O
un	O
petit	O
bout	O
de	O
femme	O
,	O
comme	O
avait	O
dit	O
le	O
général	O
—	O
brune	O
et	O
pâle	O
,	O
sauf	O
du	O
rose	O
aux	O
joues	O
,	O
avec	O
une	O
figure	O
ronde	O
,	O
un	O
nez	O
un	O
peu	O
retroussé	O
,	O
des	O
lèvres	O
étroites	O
,	O
d'immenses	O
cils	O
et	O
presque	O
pas	O
de	O
sourcils	O
,	O
de	O
telle	O
sorte	O
que	O
si	O
elle	O
se	O
tournait	O
de	O
profil	O
,	O
les	O
longs	O
cils	O
bruns	O
se	O
détachaient	O
hors	O
du	O
visage	O
,	O
et	O
on	O
pouvait	O
s'imaginer	O
—	O
ses	O
cheveux	O
étant	O
dissimulés	O
sous	O
la	O
toque	O
de	O
cuir	O
fauve	O
—	O
qu'elle	O
était	O
blonde	O
.	O
Après	O
quelques	O
phrases	O
banales	O
:	O
—	O
Ma	O
visite	O
est	O
incorrecte	O
,	O
dit	O
Ellen	B-PER
.	O
Le	O
costume	O
de	O
Marcueil	B-PER
,	O
toujours	O
serré	O
dans	O
son	O
manteau	O
espagnol	O
,	O
répondait	O
éloquemment	O
pour	O
lui	O
qu'il	O
ne	O
l'était	O
pas	O
moins	O
.	O
Mais	O
si	O
bizarre	O
et	O
un	O
peu	O
ridicule	O
que	O
fût	O
ce	O
costume	O
,	O
une	O
pudeur	O
cénobitique	O
ne	O
l'eût	O
pas	O
désavoué	O
.	O
La	O
robe	O
de	O
bure	O
en	O
-	O
gainait	O
Marcueil	B-LOC
de	O
la	O
nuque	O
aux	O
chevilles	O
.	O
Ellen	B-PER
,	O
sans	O
affectation	O
,	O
laissa	O
descendre	O
son	O
regard	O
sur	O
les	O
pieds	O
,	O
nus	O
dans	O
des	O
socques	O
de	O
bois	O
:	O
ils	O
étaient	O
extraordinairement	O
petits	O
,	O
comme	O
les	O
vases	O
antiques	O
figurent	O
ceux	O
des	O
faunes	O
;	O
et	O
elle	O
n'en	O
vit	O
que	O
le	O
renflement	O
du	O
talon	O
et	O
l'orteil	O
:	O
la	O
cambrure	O
de	O
la	O
plante	O
se	O
perdait	O
sous	O
la	O
robe	O
comme	O
une	O
voûte	O
lilliputiennes	O
s'élève	O
.	O
Elle	O
murmura	O
,	O
ainsi	O
qu'un	O
mot	O
d'ordre	O
qui	O
serait	O
compris	O
de	O
Marcueil	B-PER
et	O
d'elle	O
,	O
seuls	O
:	O
«	O
L'Indien	B-MISC
tant	O
célébré	O
par	O
Théophraste	B-PER
...	O
»	O
Marcueil	B-PER
,	O
qui	O
n'avait	O
pas	O
son	O
lorgnon	O
,	O
baissa	O
les	O
yeux	O
soudain	O
,	O
comme	O
pour	O
dissimuler	O
son	O
âme	O
—	O
ou	O
toute	O
autre	O
chose	O
intérieure	O
—	O
à	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O
Ellen	B-PER
continua	O
avec	O
tranquillité	O
un	O
dialogue	O
pas	O
commencé	O
:	O
—	O
Devinez	O
pourquoi	O
je	O
crois	O
à	O
l'Indien	B-MISC
?	O
Parce	O
que	O
personne	O
n	O
'	O
y	O
croira	O
...	O
heureusement	O
!	O
En	O
public	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
je	O
n	O
'	O
y	O
croirais	O
pas	O
...	O
Ne	O
vous	O
étonnez	O
point	O
,	O
quand	O
nous	O
nous	O
reverrons	O
dans	O
quelque	O
salon	O
,	O
que	O
je	O
me	O
moque	O
plus	O
,	O
et	O
plus	O
férocement	O
qu'aucune	O
femme	O
,	O
de	O
l'Homme	B-MISC
dont	O
la	O
force	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
de	O
limites	O
...	O
—	O
Combien	O
avez	O
-	O
vous	O
eu	O
d'amants	O
?	O
'demanda	O
Marcueil	B-PER
avec	O
une	O
simplicité	O
froide	O
.	O
Sans	O
répondre	O
à	O
cette	O
question	O
,	O
elle	O
dit	O
:	O
—	O
Vous	O
aimez	O
les	O
chiffres	O
?	O
Soit	O
:	O
il	O
y	O
a	O
une	O
chance	O
sur	O
mille	O
que	O
«	O
l'Indien	B-MISC
»	O
existe	O
,	O
et	O
pour	O
cette	O
chance	O
il	O
valait	O
la	O
peine	O
de	O
venir	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
mille	O
chances	O
pour	O
une	O
—	O
et	O
ceci	O
importe	O
à	O
ma	O
respectabilité	O
—	O
que	O
personne	O
ne	O
croie	O
que	O
l'Indien	B-MISC
existe	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
donc	O
,	O
au	O
total	O
,	O
mille	O
et	O
une	O
bonnes	O
raisons	O
que	O
je	O
sois	O
venue	O
vous	O
voir	O
.	O
—	O
Combien	O
étaient	O
-	O
ils	O
?	O
répéta	O
un	O
peu	O
insolemment	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Mais	O
...	O
ils	O
n'étaient	O
pas	O
,	O
cher	O
monsieur	O
,	O
dit	O
avec	O
dignité	O
Ellen	B-PER
.	O
—	O
Mentir	O
est	O
classiquement	O
féminin	O
,	O
mais	O
vague	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Ils	O
n'ont	O
pas	O
compté	O
aux	O
yeux	O
du	O
monde	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
su	O
,	O
ni	O
aux	O
miens	O
,	O
car	O
je	O
rêvais	O
davantage	O
!	O
L'Amant	O
absolu	O
doit	O
exister	O
puisque	O
la	O
femme	O
le	O
conçoit	O
,	O
de	O
même	O
qu'il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu'une	O
preuve	O
de	O
l'immortalité	O
de	O
l'âme	O
,	O
c'est	O
que	O
l'être	O
humain	O
,	O
par	O
peur	O
du	O
néant	O
,	O
y	O
aspire	O
!	O
—	O
Aïe	O
!	O
fit	O
à	O
part	O
Marcueil	B-PER
,	O
qui	O
n'aimait	O
pas	O
la	O
scolastique	O
,	O
ni	O
aucune	O
espèce	O
de	O
philosophie	O
ou	O
littérature	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
parce	O
qu'il	O
les	O
possédait	O
trop	O
;	O
puis	O
tout	O
haut	O
,	O
pour	O
ne	O
pas	O
être	O
en	O
reste	O
de	O
pédanterie	O
,	O
il	O
situa	O
la	O
citation	O
:	O
—	O
Ipsissima	O
verba	O
sancti	O
Thomas	B-PER
.	O
—	O
Donc	O
,	O
dit	O
avec	O
beaucoup	O
de	O
naturel	O
Ellen	B-PER
,	O
j	O
'	O
y	O
crois	O
parce	O
que	O
personne	O
n	O
'	O
y	O
croira…	O
parce	O
que	O
c'est	O
absurde…	O
comme	O
je	O
crois	O
en	O
Dieu	B-PER
!	O
D'abord	O
parce	O
que	O
si	O
d'autres	O
y	O
croyaient	O
je	O
ne	O
l'aurais	O
plus	O
à	O
moi	O
seule	O
,	O
je	O
serais	O
trompée	O
et	O
jalouse	O
,	O
et	O
puis	O
il	O
me	O
plaît	O
de	O
rester	O
vierge	O
,	O
de	O
la	O
seule	O
manière	O
qui	O
ne	O
soit	O
pas	O
incompatible	O
avec	O
la	O
volupté	O
,	O
et	O
que	O
reconnaisse	O
le	O
monde	O
;	O
on	O
est	O
vierge	O
quand	O
on	O
réunit	O
deux	O
conditions	O
:	O
n'être	O
pas	O
mariée	O
,	O
et	O
que	O
l'amant	O
soit	O
inconnu	O
...	O
ou	O
impossible	O
!	O
—	O
L'Indien	B-MISC
comme	O
amant	O
,	O
dites	O
-	O
vous	O
,	O
répéta	O
Marcueil	B-PER
.	O
Je	O
dis	O
:	O
vous	O
non	O
point	O
par	O
trop	O
de	O
respect	O
mais	O
parce	O
que	O
je	O
suppose	O
que	O
vous	O
êtes	O
plusieurs	O
femmes	O
?	O
Et	O
sa	O
voix	O
changea	O
et	O
se	O
fit	O
paterneile	O
-	O
ment	O
douce	O
,	O
comme	O
s'il	O
consolait	O
une	O
enfant	O
de	O
la	O
privation	O
d'un	O
joujou	O
qu'il	O
eût	O
trouvé	O
imprudent	O
de	O
lui	O
donner	O
:	O
—	O
«	O
L'Indien	B-MISC
»	O
,	O
c'est	O
de	O
la	O
curiosité	O
ou	O
de	O
la	O
littérature	O
,	O
ce	O
n'est	O
pas	O
amusant	O
!	O
Cela	O
nécessite	O
des	O
tas	O
de	O
petites	O
cuisines	O
!	O
A	O
partir	O
de	O
...	O
ONZE	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
pour	O
ne	O
parler	O
que	O
des	O
rudiments	O
et	O
puisque	O
nous	O
ne	O
pouvons	O
éviter	O
les	O
chiffres	O
...	O
un	O
peu	O
avant	O
de	O
prendre	O
congé	O
des	O
forces	O
humaines	O
—	O
le	O
plaisir	O
doit	O
LE	O
SURMALE	O
être	O
à	O
peu	O
près	O
le	O
même	O
que	O
peuvent	O
éprouver	O
les	O
dents	O
d'une	O
scie	O
rodées	O
par	O
unelime	O
!	O
Il	O
faut	O
recourir	O
à	O
des	O
pansements	O
et	O
liniments	O
...	O
—	O
À	O
partir	O
de	O
onze	O
,	O
nota	O
Ellen	B-PER
.	O
Ensuite	O
?	O
—	O
Ensuite	O
,	O
il	O
y	O
a	O
,	O
quelque	O
part	O
au	O
loin	O
dans	O
la	O
série	O
des	O
nombres	O
,	O
le	O
moment	O
où	O
la	O
femme	O
tourne	O
en	O
hurlant	O
sur	O
elle	O
-	O
même	O
et	O
court	O
par	O
la	O
chambre	O
comme	O
—	O
l'expression	O
populaire	O
est	O
admirable	O
!	O
—	O
comme	O
un	O
rat	O
empoisonné	O
!	O
Il	O
y	O
a	O
...	O
au	O
fait	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
d'Indien	B-MISC
!	O
C'est	O
plus	O
simple	O
.	O
Quand	O
un	O
homme	O
et	O
une	O
femme	O
dissertent	O
si	O
longtemps	O
avec	O
autant	O
de	O
calme	O
,	O
c'est	O
que	O
l'un	O
—	O
ou	O
l'une	O
—	O
espère	O
qu'ils	O
ne	O
sont	O
pas	O
loin	O
de	O
tomber	O
dans	O
les	O
bras	O
l'un	O
de	O
l'autre	O
.	O
—	O
Tu	O
n'as	O
pas	O
de	O
coeur	O
!	O
cria	O
Ellen	B-PER
.	O
—	O
Je	O
...	O
n'ai	O
pas	O
de	O
coeur	O
,	O
madame	O
,	O
soit	O
,	O
dit	O
Marcueil	B-PER
.	O
Alors	O
,	O
je	O
le	O
remplace	O
sans	O
doute	O
par	O
autre	O
chose	O
...	O
puisque	O
vous	O
êtes	O
venue	O
.	O
Il	O
se	O
mordit	O
les	O
lèvres	O
et	O
ouvrit	O
la	O
fenêtre	O
.	O
Leur	O
entretien	O
cessait	O
d'être	O
intime	O
,	O
à	O
portée	O
maintenant	O
,	O
par	O
la	O
baie	O
large	O
,	O
de	O
valets	O
s'empressant	O
dans	O
la	O
cour	O
.	O
Ellen	B-PER
saisit	O
la	O
main	O
de	O
Marcueil	B-PER
.	O
—	O
Vous	O
êtes	O
chiromancienne	O
?	O
interrogea	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
raillerie	O
,	O
sans	O
paraître	O
comprendre	O
le	O
geste	O
banal	O
.	O
—	O
Non	O
,	O
mais	O
jé	O
lis	O
dans	O
tes	O
yeux	O
,	O
tes	O
yeux	O
que	O
je	O
vois	O
tout	O
nus	O
aujourd'hui	O
,	O
que	O
si	O
l'on	O
doit	O
croire	O
à	O
la	O
métempsycose	O
,	O
tu	O
as	O
été	O
,	O
quelque	O
part	O
dans	O
des	O
temps	O
anciens	O
,	O
une	O
très	O
vieille	O
reine	O
courtisane	O
...	O
—	O
Toutes	O
les	O
courtisanes	O
sont	O
reines	O
,	O
répondit	O
Marcueil	B-PER
pour	O
dire	O
une	O
insignifiance	O
,	O
et	O
en	O
effleurant	O
,	O
avec	O
une	O
galanterie	O
impassible	O
,	O
le	O
gant	O
d'Ellen	B-PER
de	O
ses	O
lèvres	O
velues	O
.	O
Le	O
gant	O
,	O
comme	O
un	O
curieux	O
petit	O
animal	O
excité	O
ou	O
irrité	O
,	O
se	O
crispa	O
.	O
Marceuil	B-PER
n'eût	O
pas	O
été	O
très	O
étonné	O
de	O
l'entendre	O
japper	O
.	O
Au	O
pied	O
du	O
perron	O
,	O
d'un	O
doigt	O
fébrile	O
,	O
Ellen	B-PER
cassa	O
la	O
tige	O
d'une	O
rose	O
rouge	O
.	O
Marceuil	B-PER
,	O
toujours	O
grave	O
,	O
interpréta	O
:	O
—	O
Vous	O
aimez	O
les	O
fleurs	O
?	O
Il	O
affectait	O
de	O
croire	O
à	O
un	O
caprice	O
et	O
de	O
s'excuser	O
de	O
ne	O
l'avoir	O
point	O
prévenu	O
.	O
Les	O
roses	O
de	O
Lurance	B-LOC
l'eussent	O
justifié	O
:	O
elles	O
avaient	O
une	O
renommée	O
immémoriale	O
et	O
plusieurs	O
étaient	O
des	O
variétés	O
uniques	O
.	O
Marceuil	B-PER
ouvrit	O
la	O
serpette	O
d'un	O
couteau	O
de	O
poche	O
et	O
s'approcha	O
du	O
parterre	O
.	O
Miss	B-PER
Elson	I-PER
remercia	O
d'un	O
mouvement	O
de	O
tête	O
.	O
—	O
Inutile	O
.	O
Je	O
pars	O
demain	O
.	O
J'aimerais	O
,	O
il	O
est	O
vrai	O
,	O
que	O
leur	O
parfum	O
et	O
leurs	O
couleurs	O
m'égayent	O
la	O
longue	O
voie	O
monotone	O
et	O
les	O
wagons	O
enfumés	O
,	O
mais	O
elles	O
se	O
fa	O
-	O
neraient	O
.	O
Avec	O
un	O
empressement	O
qui	O
choqua	O
Ellen	B-PER
,	O
Marcueil	B-PER
fit	O
disparaître	O
son	O
canif	O
.	O
—	O
J'oubliais	O
:	O
la	O
grande	O
course	O
...	O
Oui	O
...	O
Il	O
ne	O
faut	O
pas	O
qu'elles	O
se	O
fanent	O
...	O
Ellen	B-PER
,	O
pour	O
n'avoir	O
pas	O
à	O
s'avouer	O
qu'elle	O
trouvait	O
les	O
manières	O
de	O
Marcueil	B-PER
un	O
peu	O
trop	O
brutalement	O
discourtoises	O
,	O
se	O
réinstalla	O
avec	O
brusquerie	O
sur	O
sa	O
voiture	O
,	O
qui	O
s'ébroua	O
.	O
Sans	O
aucun	O
ornement	O
ni	O
confort	O
,	O
rudi	O
-	O
mentairement	O
peinte	O
de	O
minium	O
,	O
la	O
machine	O
exhibait	O
sans	O
pudeur	O
,	O
on	O
eût	O
dit	O
avec	O
orgueil	O
,	O
ses	O
organes	O
de	O
propulsion	O
.	O
Elle	O
avait	O
l'air	O
d'un	O
dieu	O
lubrique	O
et	O
fabuleux	O
enlevant	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O
Mais	O
celle	O
-	O
ci	O
tournait	O
,	O
à	O
son	O
gré	O
,	O
par	O
une	O
sorte	O
de	O
couronne	O
,	O
la	O
tête	O
du	O
monstre	O
docile	O
à	O
droite	O
et	O
à	O
gauche	O
...	O
Les	O
dragons	O
des	O
légendes	O
sont	O
toujours	O
couronnés	O
.	O
La	O
bête	O
métallique	O
,	O
comme	O
un	O
gros	O
scarabée	O
,	O
essaya	O
ses	O
élytres	O
,	O
gratta	O
,	O
tré	O
-	O
pida	O
,	O
mâchonna	O
avec	O
ses	O
palpes	O
et	O
s'en	O
alla	O
.	O
Ellen	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
une	O
robe	O
vert	O
-	O
pâle	O
,	O
parut	O
une	O
petite	O
algue	O
accrochée	O
en	O
travers	O
d'un	O
gigantesque	O
tronc	O
de	O
corail	O
emporté	O
par	O
un	O
courant	O
...	O
Marcueil	B-PER
,	O
préoccupé	O
,	O
écoutait	O
décroître	O
le	O
bourdonnement	O
sifflant	O
du	O
moteur	O
;	O
il	O
en	O
écoutait	O
encore	O
le	O
souvenir	O
au	O
fond	O
de	O
ses	O
oreilles	O
,	O
que	O
le	O
son	O
réel	O
avait	O
depuis	O
longtemps	O
disparu	O
.	O
—	O
Il	O
ne	O
faut	O
pas	O
qu'elles	O
se	O
fauent	O
,	O
réfléchissait	O
-	O
il	O
.	O
Enfin	O
,	O
comme	O
réveillé	O
,	O
il	O
appela	O
le	O
jardinier	O
et	O
lui	O
ordonna	O
de	O
couper	O
toutes	O
les	O
roses	O
.	O
LA	O
COURSE	O
DES	O
DIX	O
MILLE	O
MILLES	O
William	B-PER
Elson	I-PER
avait	O
dépassé	O
quarante	O
ans	O
quand	O
naquit	O
sa	O
fille	O
Ellen	B-PER
.	O
En	O
cette	O
année	O
mil	O
neuf	O
cent	O
-	O
vingt	O
,	O
il	O
était	O
plus	O
que	O
sexagénaire	O
,	O
mais	O
la	O
sveltesse	O
de	O
sa	O
haute	O
taille	O
,	O
la	O
vigueur	O
de	O
sa	O
santé	O
et	O
la	O
lucidité	O
de	O
son	O
cerveau	O
démentaient	O
les	O
dates	O
et	O
sa	O
barbe	O
blanche	O
.	O
Il	O
s'était	O
illustré	O
par	O
ses	O
découvertes	O
toxicologiques	O
,	O
et	O
avait	O
été	O
nommé	O
président	O
de	O
toutes	O
les	O
nouvelles	O
sociétés	O
de	O
tempérance	O
des	B-LOC
États	I-LOC
-	I-LOC
Unis	I-LOC
,	O
du	O
jour	O
où	O
,	O
par	O
un	O
revirement	O
prévu	O
de	O
la	O
mode	O
scientifique	O
,	O
il	O
fut	O
proclamé	O
que	O
la	O
seule	O
boisson	O
hygiénique	O
était	O
l'alcool	O
absolu	O
.	O
C'est	O
à	O
William	B-PER
Elson	I-PER
que	O
l'on	O
dut	O
l'invention	O
philanthropique	O
de	O
dénaturer	O
l'eau	O
portée	O
par	O
des	O
conduites	O
à	O
domicile	O
de	O
façon	O
à	O
la	O
rendre	O
impo	O
table	O
,	O
tout	O
en	O
la	O
laissant	O
propre	O
aux	O
usages	O
de	O
la	O
toilette	O
.	O
A	O
son	O
arrivée	O
en	O
France	B-LOC
,	O
ses	O
théories	O
furent	O
discutées	O
par	O
quelques	O
médecins	O
attachés	O
aux	O
anciennes	O
doctrines	O
.	O
L'adversaire	O
le	O
plus	O
âpre	O
fut	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Bathybius	I-PER
.	O
Il	O
objecta	O
notamment	O
,	O
dînant	O
dans	O
un	O
restaurant	O
avec	O
Elson	B-PER
,	O
qu'il	O
était	O
sûr	O
de	O
reconnaître	O
chez	O
lui	O
le	O
tremblement	O
des	O
mains	O
alcoolique	O
.	O
Pour	O
toute	O
réponse	O
,	O
le	B-PER
vieil	O
Elson	B-PER
sortit	O
son	O
revolver	O
,	O
etyisa	O
le	O
bouton	O
de	O
la	O
sonnerie	O
électrique	O
.	O
Simple	O
promptitude	O
de	O
coup	O
d'oeil	O
,	O
pourriez	O
-	O
vous	O
objecter	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
au	O
docteur	O
;	O
veuillez	O
donc	O
me	O
tenir	O
cette	O
carte	O
de	O
menu	O
devant	O
la	O
figure	O
.	O
Sa	O
main	O
n'avait	O
pas	O
bougé	O
après	O
que	O
fut	O
interposé	O
l'écran	O
.	O
Le	O
coup	O
partit	O
.	O
L'arme	O
tirait	O
des	O
balles	O
dum	O
-	O
dum	O
.	O
Il	O
ne	O
resta	O
rien	O
du	O
bouton	O
électrique	O
,	O
assez	O
peu	O
de	O
la	O
cloison	O
,	O
et	O
-	O
quelques	O
hurlements	O
inachevés	O
d'un	O
paisible	O
consommateur	O
qui	O
en	O
était	O
aux	O
hors	O
-	O
d'oeuvre	O
dans	O
le	O
cabinet	O
voisin	O
.	O
Mais	O
pendant	O
une	O
seconde	O
le	O
bouton	O
électrique	O
,	O
percuté	O
au	O
centre	O
,	O
avait	O
transmis	O
le	O
courant	O
à	O
la	O
sonnerie	O
.	O
Le	O
garçon	O
parut	O
.	O
Une	O
autre	O
bouteille	O
d'alcool	O
,	O
commanda	O
Elson	B-PER
Tel	O
était	O
l'homme	O
que	O
ses	O
travaux	O
conduisirent	O
à	O
l'invention	O
du	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
.	O
Que	O
William	B-PER
Elson	I-PER
,	O
ayant	O
enfin	O
fabriqué	O
ce	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
,	O
ait	O
résolu	O
,	O
de	O
concert	O
avec	O
Arthur	B-PER
Gough	I-PER
,	O
de	O
«	O
lancer	O
»	O
son	O
produit	O
par	O
une	O
grande	O
course	O
d'une	O
équipe	O
cycliste	O
qui	O
en	O
serait	O
exclusivement	O
alimentée	O
,	O
contre	O
un	O
train	O
express	O
,	O
cela	O
n'est	O
pas	O
un	O
événement	O
sans	O
précédent	O
.	O
Maintes	O
fois	O
,	O
en	O
Amérique	B-LOC
,	O
dès	O
les	O
dernières	O
années	O
du	O
dix	O
-	O
neuvième	O
siècle	O
,	O
des	O
quintuplettes	O
et	O
des	O
sextuplettes	O
ont	O
battu	O
des	O
rapides	O
sur	O
un	O
ou	O
deux	O
milles	O
;	O
mais	O
ce	O
qui	O
était	O
inédit	O
c'était	O
de	O
proclamer	O
le	O
moteur	O
humain	O
supérieur	O
aux	O
moteurs	O
mécaniques	O
sur	O
les	O
grandes	O
distances	O
.	O
La	O
belle	O
confiance	O
que	O
son	O
succès	O
inspira	O
par	O
la	O
suite	O
à	O
William	B-PER
Elson	I-PER
dans	O
sa	O
découverte	O
dut	O
l'amener	O
peu	O
à	O
peu	O
aux	O
idées	O
d'André	B-PER
Marceul	I-PER
touchant	O
l'illimité	O
des	O
forces	O
humaines	O
.	O
Mais	O
en	O
homme	O
pratique	O
il	O
ne	O
les	O
voulut	O
juger	O
illimitées	O
que	O
grâce	O
à	O
la	O
coopération	O
du	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
.	O
Quant	O
à	O
savoir	O
si	O
André	B-PER
Marceul	I-PER
prit	O
part	O
ou	O
non	O
à	O
la	O
course	O
,	O
quoique	O
miss	B-PER
Elson	I-PER
fût	O
persuadée	O
de	O
l	O
'	O
y	O
avoir	O
,	O
reconnu	O
,	O
c'est	O
ce	O
dont	O
nous	O
laissons	O
à	O
juger	O
dans	O
ce	O
chapitre	O
.	O
Pour	O
plus	O
d'exactitude	O
,	O
nous	O
empruntons	O
le	O
récit	O
de	O
la	O
course	O
dite	O
du	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
ou	O
des	O
«	O
Dix	O
Mille	O
Milles	O
»	O
à	O
l'un	O
des	O
hommes	O
de	O
la	O
quintuplette	O
,	O
Ted	B-PER
Oxborrow	I-PER
,	O
tel	O
que	O
l	O
'	O
a	O
recueilli	O
et	O
publié	O
le	O
New	O
-	O
York	O
-	O
Herald	O
.	O
—	O
Couchés	O
horizontalement	O
sur	O
la	O
quin	O
-	O
tuplette	O
—	O
du	O
modèle	O
ordinaire	O
de	O
course	O
1920	O
,	O
pas	O
de	O
guidon	O
,	O
pneus	O
de	O
quinze	O
millimètres	O
,	O
développement	O
de	O
cinquante	O
-	O
sept	O
mètres	O
trente	O
-	O
quatre	O
,	O
nos	O
figures	O
plus	O
bas	O
que	O
nos	O
selles	O
dans	O
des	O
masques	O
destinés	O
à	O
nous	O
abriter	O
du	O
vent	O
et	O
de	O
la	O
poussière	O
;	O
nos	O
dix	O
jambes	O
reliées	O
,	O
les	O
droites	O
et	O
les	O
gauches	O
,	O
par	O
des	O
tiges	O
d'aluminium	O
,	O
nous	O
démarrâmes	O
sur	O
l'interminable	O
piste	O
aménagée	O
tout	O
le	O
long	O
des	O
dix	O
mille	O
milles	O
,	O
parallèlement	O
à	O
la	O
voie	O
du	O
grand	O
rapide	O
;	O
nous	O
démarrâmes	O
,	O
entraînés	O
par	O
un	O
automobile	O
en	O
forme	O
d'obus	O
,	O
à	O
la	O
vitesse	O
provisoire	O
de	O
cent	O
-	O
vingt	O
kilomètres	O
à	O
l'heure	O
.	O
Nous	O
étions	O
bouclés	O
sur	O
la	O
machine	O
pour	O
n'en	O
plus	O
descendre	O
,	O
dans	O
cet	O
ordre	O
:	O
à	O
l'arrière	O
moi	O
Ted	B-PER
Oxborrow	I-PER
;	O
devant	O
moi	O
,	O
Jewey	B-PER
Jacobs	I-PER
,	O
Georges	B-PER
Webb	I-PER
,	O
Sammy	B-PER
White	I-PER
—	O
un	O
nègre	O
—	O
et	O
le	O
pilote	O
de	O
notre	O
équipe	O
,	O
Bill	B-PER
Gilbey	I-PER
,	O
que	O
plaisamment	O
nous	O
appelions	O
Corporal	B-PER
Gilbey	I-PER
parce	O
qu'il	O
était	O
responsable	O
de	O
quatre	O
hommes	O
.	O
Je	O
ne	O
compte	O
pas	O
un	O
nain	O
,	O
Bob	B-PER
Rumble	I-PER
,	O
brimballant	O
dans	O
une	O
remorque	O
à	O
notre	O
suite	O
,	O
et	O
dont	O
le	O
contre	O
-	O
poids	O
servait	O
à	O
diminuer	O
ou	O
augmenter	O
l'adhérence	O
de	O
notre	O
roue	O
d'arrière	O
.	O
Corporal	B-PER
Gilbey	I-PER
nous	O
passait	O
,	O
à	O
intervalles	O
réguliers	O
,	O
par	O
-	O
dessus	O
son	O
épaule	O
,	O
les	O
petits	O
cubes	O
incolores	O
et	O
cassants	O
,	O
âcres	O
au	O
goût	O
,	O
de	O
Perpetual	O
-	O
Motion	O
-	O
Food	O
,	O
qui	O
furent	O
notre	O
seule	O
nourriture	O
pendant	O
près	O
de	O
cinq	O
jours	O
;	O
il	O
les	O
prenait	O
,	O
cinq	O
par	O
cinq	O
,	O
sur	O
une	O
tablette	O
ménagée	O
à	O
l'arrière	O
de	O
la	O
machine	O
d'entraînement	O
.	O
Au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
tablette	O
luisait	O
le	O
cadran	O
blanc	O
de	O
l'indicateur	O
de	O
vitesse	O
;	O
au	O
dessous	O
du	O
cadran	O
,	O
un	O
tambour	O
suspendu	O
et	O
tournant	O
était	O
destiné	O
à	O
atténuer	O
les	O
chocs	O
éventuels	O
de	O
la	O
roue	O
d'avant	O
de	O
notre	O
quintuplette	O
.	O
A	O
la	O
tombée	O
de	O
la	O
première	O
nuit	O
,	O
ce	O
tambour	O
,	O
sans	O
que	O
les	O
gens	O
de	O
la	O
locomotive	O
s'en	O
aperçussent	O
,	O
fut	O
embrayé	O
avec	O
les	O
roues	O
de	O
l'automobile	O
entraîneur	O
,	O
de	O
façon	O
à	O
tourner	O
en	O
sens	O
inverse	O
de	O
celles	O
-	O
ci	O
.	O
Corporal	B-PER
Gilbey	I-PER
nous	O
fit	O
avancer	O
alors	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
que	O
notre	O
roue	O
d'avant	O
fût	O
appuyée	O
sur	O
le	O
tambour	O
,	O
dont	O
la	O
rotation	O
,	O
comme	O
un	O
engrenage	O
,	O
nous	O
entraîna	O
,	O
sans	O
effort	O
et	O
frauduleusement	O
,	O
pendant	O
les	O
premières	O
heures	O
nocturnes	O
.	O
Derrière	O
l'abri	O
de	O
notre	O
machine	O
d'entraînement	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
un	O
souffle	O
d'air	O
;	O
à	O
droite	O
,	O
la	O
locomotive	O
,	O
comme	O
une	O
bonne	O
grosse	O
bête	O
,	O
paissait	O
la	O
même	O
place	O
du	O
«	O
champ	O
»	O
visuel	O
,	O
sans	O
avancer	O
ni	O
reculer	O
.	O
Elle	O
n'avait	O
d'apparence	O
de	O
mouvement	O
qu'une	O
partie	O
un	O
peu	O
tremblotante	O
de	O
son	O
flanc	O
—	O
où	O
il	O
paraît	O
qu'oscillait	O
la	O
bielle	O
—	O
et	O
quant	O
à	O
l'avant	O
,	O
on	O
pouvait	O
compter	O
les	O
rayons	O
de	O
son	O
chasse	O
-	O
pierres	O
,	O
tout	O
pareils	O
à	O
une	O
grille	O
de	O
prison	O
ou	O
aux	O
fermettes	O
d'un	O
barrage	O
de	O
moulin	O
.	O
Tout	O
cela	O
figurait	O
assez	O
bien	O
un	O
paysage	O
de	O
rivière	O
fort	O
calme	O
—	O
le	O
cours	O
silencieux	O
de	O
la	O
piste	O
polie	O
était	O
la	O
rivière	O
—	O
et	O
les	O
gargouillements	O
réguliers	O
de	O
la	O
grosse	O
bête	O
étaient	O
très	O
semblables	O
à	O
un	O
bruit	O
de	O
chute	O
d'eau	O
.	O
J'entrevis	O
à	O
diverses	O
reprises	O
,	O
à	O
travers	O
les	O
glaces	O
du	O
premier	O
wagon	O
,	O
la	O
longue	O
barbe	O
blanche	O
de	O
Mr.	B-PER
Elson	I-PER
,	O
qui	O
oscillait	O
de	O
haut	O
en	O
bas	O
,	O
comme	O
si	O
sa	O
personne	O
se	O
balançait	O
nonchalamment	O
sur	O
un	O
rocking	O
-	O
chair	O
.	O
Les	O
grands	O
yeux	O
curieux	O
de	O
miss	B-PER
Elson	I-PER
apparurent	O
aussi	O
un	O
instant	O
à	O
la	O
première	O
portière	O
de	O
la	O
seconde	O
voiture	O
,	O
la	O
seule	O
que	O
je	O
pusse	O
apercevoir	O
et	O
encore	O
au	O
risque	O
d'un	O
torticolis	O
.	O
La	O
petite	O
silhouette	O
affairée	O
,	O
à	O
moustaches	O
blondes	O
,	O
de	O
Mr.	B-PER
Gough	I-PER
ne	O
bougeait	O
pas	O
de	O
la	O
plate	O
-	O
forme	O
de	O
la	O
locomotive	O
.	O
Car	O
si	O
William	B-PER
Elson	I-PER
suivait	O
la	O
course	O
dans	O
le	O
train	O
,	O
c'était	O
toutefois	O
avec	O
le	O
désir	O
de	O
voir	O
le	O
train	O
battu	O
;	O
mais	O
quant	O
à	O
Mr.	B-PER
Gough	I-PER
,	O
le	O
gros	O
pari	O
engagé	O
l'excitait	O
à	O
déployer	O
toutes	O
les	O
ressources	O
de	O
sa	O
compétence	O
de	O
chauffeur	O
.	O
Sammy	B-PER
White	I-PER
fredonnait	O
,	O
en	O
mesure	O
avec	O
nos	O
coups	O
de	O
jambes	O
,	O
la	O
petite	O
chanson	O
enfantine	O
:	O
Twinkle	O
,	O
twinkle	O
,	O
little	O
star	O
...	O
Et	O
,	O
dans	O
la	O
nuit	O
déserte	O
,	O
la	O
voix	O
de	O
fausset	O
de	O
Bob	B-PER
Rumble	I-PER
,	O
lequel	O
avait	O
la	O
cervelle	O
faible	O
,	O
glapissait	O
derrière	O
nous	O
:	O
—	O
Il	O
y	O
a	O
quelque	O
chose	O
qui	O
suit	O
!	O
Aucune	O
chose	O
vivante	O
ou	O
mécanique	O
,	O
pourtant	O
,	O
n'eût	O
pu	O
suivre	O
à	O
de	O
telles	O
allures	O
;	O
et	O
d'ailleurs	O
les	O
gens	O
du	O
train	O
pouvaient	O
surveiller	O
la	O
piste	O
unie	O
et	O
vide	O
derrière	O
Bob	B-PER
Rumble	I-PER
.	O
Il	O
est	O
vrai	O
qu'il	O
était	O
impossible	O
d'apercevoir	O
les	O
quelques	O
mètres	O
de	O
ballast	O
derrière	O
les	O
wagons	O
:	O
ceux	O
-	O
ci	O
n'avaient	O
que	O
des	O
ouvertures	O
latérales	O
;	O
et	O
nous	O
autres	O
nous	O
ne	O
pouvions	O
regarder	O
derrière	O
nous	O
.	O
Mais	O
il	O
eût	O
été	O
bien	O
invraisemblable	O
que	O
quelqu'un	O
eût	O
roulé	O
sur	O
le	O
raboteux	O
ballast	O
!	O
Le	O
nabot	O
voulait	O
exprimer	O
sans	O
doute	O
sa	O
fierté	O
de	O
sentir	O
entraîner	O
à	O
notre	O
remorque	O
sa	O
puérile	O
personne	O
.	O
Quand	O
l'aube	O
vint	O
du	O
deuxième	O
jour	O
,	O
un	O
ronflement	O
strident	O
et	O
métallique	O
,	O
une	O
vibration	O
énorme	O
dans	O
laquelle	O
nous	O
étions	O
comme	O
baignés	O
,	O
me	O
fit	O
presque	O
sortir	O
le	O
sang	O
des	O
oreilles	O
.	O
J'appris	O
que	O
le	O
dernier	O
automobile	O
en	O
forme	O
d'obus	O
avait	O
été	O
«	O
lâché	O
»	O
,	O
puis	O
remplacé	O
par	O
une	O
machine	O
volante	O
en	O
forme	O
de	O
trompette	O
.	O
Elle	O
tournait	O
sur	O
elle	O
-	O
même	O
et	O
se	O
vissait	O
dans	O
l'air	O
.	O
au	O
ras	O
du	O
sol	O
devant	O
nous	O
,	O
et	O
un	O
vent	O
furieux	O
nous	O
aspirait	O
vers	O
son	O
entonnoir	O
.	O
Le	O
BIBLIOTHÈQUE	O
NATIONALE	O
R.F	O
.	O
IMPRIMÉS	O
fil	O
de	O
soie	O
de	O
l'indicateur	O
de	O
vitesse	O
tremblait	O
toujours	O
avec	O
régularité	O
,	O
dessinant	O
un	O
fuseau	O
vertical	O
et	O
bleu	O
.	O
contre	O
la	O
joue	O
gauche	O
de	O
Corporal	B-PER
Gilbey	I-PER
,	O
et	O
je	O
