CHAPITRE	O
PREMIER	O
DANS	O
LEQUEL	O
IL	O
EST	O
PARLÉ	O
UN	O
PEU	O
DE	O
MARIAGE	O
et	O
BEAUCOUP	O
DE	O
LA	O
LUNE	O
.	O

Au	O
dehors	O
,	O
il	O
neigeait	O
;	O

les	O
blancs	O
flocons	O
,	O
tombant	O
mollement	O
et	O
sans	O
bruit	O
,	O
poudrederisaient	O
les	O
arbres	O
et	O
les	O
toits	O
des	O
maisons	O
,	O
feutrant	O
la	O
chaussée	O
d'un	O
épais	O
tapis	O
sur	O
lequel	O
les	O
traîneaux	O
glissaient	O
silencieusement	O
.	O

Seules	O
,	O
les	O
sonnettes	O
des	O
rares	O
attelages	O
qui	O
passaient	O
dans	O
ce	O
quartier	O
écarté	O
de	O
Saint	B-LOC
-	I-LOC
Pétersbourg	B-LOC
mettaient	O
dans	O
l'air	O
épais	O
un	O
tintinnabulement	O
joyeux	O
,	O
coupé	O
parfois	O
par	O
le	O
claquement	O
sec	O
d'un	O
fouet	O
.	O

Au	O
dedans	O
,	O
un	O
profond	O
silence	O
régnait	O
,	O
que	O
troublaient	O
seuls	O
le	O
ronflement	O
d'un	O
énorme	O
poêle	O
de	O
faïence	O
occupant	O
tout	O
le	O
milieu	O
de	O
la	O
pièce	O
et	O
le	O
tic	O
-	O
tac	O
monotone	O
d'une	O
horloge	O
enfermée	O
dans	O
un	O
cadre	O
de	O
bois	O
sculpté	O
et	O
accrochée	O
au	O
mur	O
,	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
la	O
porte	O
.	O

Dans	O
l'embrasure	O
de	O
la	O
fenêtre	O
,	O
enfoncée	O
en	O
un	O
vaste	O
fauteuil	O
,	O
une	O
jeune	O
fille	O
,	O
les	O
mains	O
abandonnées	O
sur	O
un	O
ouvrage	O
de	O
broderie	O
qu'elle	O
avait	O
laissé	O
tomber	O
sur	O
ses	O
genoux	O
,	O
rêvait	O
.	O

Avec	O
son	O
visage	O
pâle	O
et	O
d'un	O
ovale	O
régulier	O
que	O
deux	O
grands	O
yeux	O
bleus	O
,	O
à	O
fleur	O
de	O
tête	O
,	O
éclairaient	O
,	O
son	O
nez	O
fin	O
et	O
droit	O
,	O
aux	O
narines	O
roses	O
et	O
palpitantes	O
,	O
sa	O
bouche	O
petite	O
et	O
ourlée	O
de	O
lèvres	O
un	O
peu	O
fortes	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
mais	O
d'une	O
adorable	O
couleur	O
purpurine	O
,	O
son	O
menton	O
bien	O
dessiné	O
et	O
que	O
creusait	O
une	O
mignonne	O
fossette	O
,	O
ses	O
cheveux	O
d'un	O
blond	O
de	O
lin	O
crépelés	O
naturellement	O
sur	O
le	O
front	O
,	O
et	O
tombant	O
sur	O
ses	O
épaules	O
en	O
deux	O
nattes	O
longues	O
et	O
épaisses	O
,	O
réunies	O
à	O
l'extrémité	O
par	O
un	O
ruban	O
de	O
soie	O
bleue	O
,	O
cette	O
jeune	O
fille	O
représentait	O
dans	O
toute	O
sa	O
pureté	O
le	O
type	O
féminin	O
russe	O
.	O

Ses	O
épaules	O
étroites	O
,	O
sa	O
poitrine	O
à	O
peine	O
accusée	O
,	O
sa	O
taille	O
mince	O
et	O
flexible	O
,	O
ses	O
bras	O
un	O
peu	O
grêles	O
indiquaient	O
de	O
seize	O
à	O
dix	O
-	O
sept	O
ans	O
;	O

mais	O
à	O
voir	O
son	O
front	O
grave	O
et	O
le	O
pli	O
qui	O
se	O
creusait	O
à	O
la	O
commissure	O
des	O
lèvres	O
,	O
on	O
lui	O
en	O
eût	O
donné	O
vingt	O
.	O

Soudain	O
,	O
l'horloge	O
sonna	O
cinq	O
heures	O
;	O

la	O
jeune	O
fille	O
tressaillit	O
,	O
passa	O
sa	O
main	O
sur	O
ses	O
yeux	O
,	O
du	O
geste	O
d'un	O
dormeur	O
qui	O
s'éveille	O
,	O
et	O
murmura	O
:	O

-	O
-	O
Cinq	O
heures	O
...	O
il	O
ne	O
viendra	O
plus	O
maintenant	O
...	O

Mme	B-PER
Bakounine	I-PER
m'avait	O
cependant	O
bien	O
promis	O
...	O

Ses	O
regards	O
se	O
fixèrent	O
un	O
moment	O
sur	O
la	O
neige	O
,	O
dont	O
les	O
flocons	O
tourbillonnaient	O
dans	O
l'espace	O
et	O
venaient	O
mollement	O
s'aplatir	O
sur	O
les	O
vitres	O
.	O

-	O

-	O
C'est	O
peut	O
-	O
être	O
le	O
temps	O
qui	O
l	O
'	O
a	O
effrayé	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
cherchant	O
ainsi	O
à	O
se	O
donner	O
à	O
elle	O
-	O
même	O
les	O
excuses	O
que	O
pourrait	O
bien	O
invoquer	O
le	O
retardataire	O
.	O

Ses	O
lèvres	O
s'avancèrent	O
dans	O
une	O
moue	O
charmante	O
.	O

-	O

-	O
Si	O
cependant	O
il	O
m'aime	O
autant	O
qu'il	O
l	O
'	O
a	O
dit	O
à	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

,	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
la	O
neige	O
ne	O
devrait	O
pas	O
l'arrêter	O
...	O

Comme	O
elle	O
achevait	O
ces	O
mots	O

,	O
une	O
détonation	O
violente	O

retentit	O
,	O

ébranlant	O
la	O
maison	O

jusqu'au	O

plus	O
profond	O

de	O
ses	O
fondations	O

,	O

la	O
secouant	O
à	O
croire	O

qu'elle	O
allait	O
être	O
arrachée	O

du	O
sol	O

;	O

en	O
même	O

temps	O

,	O
les	O
vitres	O
de	O
la	O
fenêtre	O

volèrent	O
en	O
éclats	O
,	O

une	O
crédence	O
appuyée	O

au	O
mur	O

et	O
chargée	O
d'instruments	O

de	O
toutes	O
sortes	O

s'abattit	O
avec	O
un	O
vacarme	O
épouvantable	O
,	O
jonchant	O
le	O
sol	O
de	O
débris	O

;	O

et	O
de	O
hautes	O
bibliothèques	O
,	O
qui	O
couraient	O
le	O
long	O
des	O
murs	O
,	O
laissèrent	O
s'écrouler	O
par	O
leurs	O
glaces	O
brisées	O
des	O
montagnes	O
de	O
volumes	O
.	O

Puis	O
un	O
silence	O
profond	O
se	O
fit	O
,	O
que	O
ne	O
troublait	O
même	O
plus	O
le	O
tic	O
-	O
tac	O
monotone	O
de	O
l'horloge	O
arrêtée	O
par	O
la	O
secousse	O
.	O

La	O
jeune	O
fille	O
s'était	O
dressée	O
tout	O
d'une	O
pièce	O
,	O
comme	O
mue	O
par	O
un	O
ressort	O
;	O

mais	O
une	O
fois	O
debout	O
,	O
elle	O
était	O
demeurée	O
immobile	O
,	O
les	O
deux	O
mains	O
appuyées	O
au	O
dossier	O
du	O
fauteuil	O
,	O
plutôt	O
étonnée	O
que	O
véritablement	O
effrayée	O
,	O
les	O
sourcils	O
un	O
peu	O
froncés	O
et	O
les	O
paupières	O
demi	O
-	O
closes	O
,	O
dans	O
l'attitude	O
d'une	O
personne	O
qui	O
cherche	O
à	O
se	O
rendre	O
compte	O
.	O

-	O
-	O
Ce	O
pauvre	O
père	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
enfin	O
avec	O
un	O
sourire	O
,	O
il	O
finira	O
par	O
nous	O
faire	O
sauter	O
pour	O
de	O
bon	O
...	O

Et	O
soudain	O
,	O
secouant	O
ses	O
épaules	O
que	O
venait	O
geler	O
un	O
courant	O
d'air	O
froid	O
passant	O
par	O
les	O
vitres	O
brisées	O
,	O
elle	O
fit	O
quelques	O
pas	O
,	O
s'approcha	O
d'une	O
table	O
et	O
frappa	O
sur	O
un	O
timbre	O
.	O

Un	O
domestique	O
,	O
vêtu	O
de	O
la	O
chemise	O
de	O
laine	O
rouge	O
des	O
moujiks	O
avec	O
son	O
pantalon	O
de	O
cotonnade	O
enfoncé	O
dans	O
des	O
demi	O
-	O
bottes	O
,	O
entra	O
aussitôt	O
.	O

-	O
-	O
Wassili	B-PER
,	O
commanda	O
la	O
jeune	O
fille	O
en	O
étendant	O
la	O
main	O
vers	O
la	O
fenêtre	O
,	O
il	O
faudrait	O
aviser	O
à	O
réparer	O
cela	O
.	O

-	O
-	O
C'est	O
le	O
batiouschka	O
(	O
petit	O
père	O
)	O
qui	O
a	O
encore	O
fait	O
des	O
siennes	O
,	O
grommela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
dents	O
.	O
Puis	O
apercevant	O
tous	O
les	O
débris	O
qui	O
jonchaient	O
le	O
sol	O
,	O
il	O
leva	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
dans	O
un	O
geste	O
épouvanté	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
bonne	O
sainte	B-PER
Vierge	I-PER
!	O

exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
que	O
l'émotion	O
étranglait	O
,	O
que	O
va	O
dire	O
le	O
batiouschka	O
?	O

...	O
son	O
beau	O
télescope	O
!	O

...	O
ses	O
photographies	O
!	O

...	O
ses	O
lentilles	O
!	O

...	O
ses	O
lunettes	O
!	O

...	O
ses	O
livres	O
!	O

...	O
Wassili	B-PER
était	O
tombé	O
à	O
genoux	O
et	O
se	O
traînait	O
à	O
quatre	O
pattes	O
sur	O
le	O
tapis	O
,	O
s'arrêtant	O
à	O
chaque	O
désastre	O
qu'il	O
rencontrait	O
pour	O
se	O
livrer	O
à	O
de	O
nouvelles	O
lamentations	O
.	O

-	O

-	O
Wassili	B-PER
!	O

...	O
fit	O
la	O
jeune	O
fille	O
avec	O
impatience	O
,	O
vite	O
cette	O
fenêtre	O
...	O

il	O
fait	O
un	O
froid	O
de	O
loup	O
,	O
ici	O
...	O

Le	O
domestique	O
se	O
releva	O
et	O
sortit	O
en	O
courant	O
.	O

Comme	O
il	O
venait	O
de	O
disparaître	O
,	O
une	O
porte	O
s'ouvrit	O
et	O
un	O
nouveau	O
personnage	O
se	O
précipita	O
comme	O
une	O
bombe	O
dans	O
la	O
pièce	O
.	O

C'était	O
un	O
petit	O
vieillard	O
,	O
ne	O
paraissant	O
pas	O
plus	O
d'une	O
soixantaine	O
d'années	O
,	O
vif	O
,	O
alerte	O
,	O
avec	O
un	O
visage	O
blanc	O
et	O
rose	O
,	O
d'une	O
allure	O
poupine	O
,	O
tout	O
auréolé	O
d'une	O
chevelure	O
grise	O
et	O
crépelée	O
,	O

laissant	O
apercevoir	O
au	O
sommet	O
de	O
la	O
tête	O
le	O
crâne	O
poli	O
et	O
brillant	O
comme	O
de	O
l'ivoire	O
.	O

Ce	O
que	O
l'on	O
pouvait	O
voir	O
de	O
ses	O
vêtements	O
,	O
qu'un	O
immense	O
tablier	O
de	O
cuir	O
recouvrait	O
presque	O
entièrement	O
,	O
était	O
tout	O
maculé	O
,	O
rongé	O
,	O
déchiqueté	O
par	O
les	O
acides	O
et	O
les	O
produits	O
chimiques	O
.	O

Ses	O
mains	O
,	O
ses	O
bras	O
eux	O
-	O
mêmes	O
,	O
nus	O
jusqu'aux	O
coudes	O
,	O
avaient	O
la	O
peau	O
brûlée	O
en	O
maints	O
endroits	O
.	O

D'une	O
main	O
il	O
tenait	O
un	O
masque	O
de	O
verre	O
fort	O
épais	O
,	O
recouvert	O
d'un	O
grillage	O
en	O
fils	O
d'acier	O
aux	O
mailles	O
serrées	O
,	O
de	O
l'autre	O
il	O
brandissait	O
un	O
tube	O
en	O
métal	O
tout	O
noirci	O
par	O
la	O
déflagration	O
d'un	O
explosif	O
puissant	O
.	O

-	O

-	O
Ah	O
!	O

Séléna	B-PER
!	O

Séléna	B-PER
!	O

...	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O

en	O
courant	O
à	O
sa	O
fille	O
,	O
j'ai	O
trouvé	O
!	O

...	O

Et	O
le	O
vieillard	O
baisa	O
à	O
plusieurs	O
reprises	O
le	O
front	O
que	O
la	O
jeune	O
fille	O
lui	O
tendait	O
.	O

Puis	O
lui	O
mettant	O
sous	O
les	O
yeux	O
le	O
tube	O
qu'il	O
tenait	O
à	O
la	O
main	O
et	O
posant	O
son	O
doigt	O
sur	O
une	O
étroite	O
fissure	O
qui	O
se	O
dessinait	O
dans	O
toute	O
la	O
longueur	O
:	O

-	O
-	O
Vois	O
...	O

dit	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
vibrant	O
,	O
la	O
formule	O
est	O
trouvée	O
...	O
et	O
personne	O
au	O
monde	O
ne	O
me	O
le	O
contestera	O
...	O

un	O
gramme	O
,	O

-	O
-	O
tu	O
entends	O
bien	O

-	O
-	O
un	O
gramme	O
seulement	O
de	O
cette	O
matière	O
explosive	O
enflammé	O
par	O
une	O
étincelle	O
et	O
dilaté	O
par	O
une	O
chaleur	O
de	O
quatre	O
cent	O
cinquante	O
degrés	O
,	O
développe	O
dix	O
mètres	O
cubes	O
de	O
gaz	O
...	O

Comprends	O
-	O
tu	O
,	O
Séléna	B-PER
?	O

...	O
dix	O
mètres	O
cubes	O
de	O
gaz	O
!	O

...	O
dans	O
un	O
fusil	O
ordinaire	O
,	O
je	O
supprime	O
la	O
cartouche	O
et	O
ne	O
laisse	O
qu'une	O
rondelle	O
grande	O
tout	O
au	O
plus	O
comme	O
une	O
pièce	O
d'argent	O
...	O

et	O
sais	O
-	O
tu	O
ce	O
que	O
produit	O
la	O
déflagration	O
de	O
cette	O
simple	O
rondelle	O
?	O

...	O
Non	O
!	O

eh	O
bien	O
!	O
elle	O
donne	O
à	O
une	O
balle	O
de	O
platine	O
pesant	O
cent	O
grammes	O
une	O
vitesse	O
initiale	O
de	O
deux	O
mille	O
mètres	O
par	O
seconde	O
et	O
la	O
projette	O
à	O
seize	O
kilomètres	O
...	O

La	O
jeune	O
fille	O
joignit	O
les	O
mains	O
et	O
ouvrit	O
la	O
bouche	O
pour	O
répondre	O
;	O

mais	O
le	O
vieillard	O
ne	O
lui	O
en	O
laissa	O
pas	O
le	O
temps	O
.	O

-	O

-	O
Comprends	O
-	O
tu	O
quelle	O
révolution	O
dans	O
la	O
balistique	O
?	O

...	O
enfoncés	O
tous	O
les	O
explosifs	O
connus	O
,	O
depuis	O
la	O
poudre	O
à	O
canon	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
dynamite	O
,	O
la	O
roburite	O
et	O
même	O
la	O
mélinite	O
!	O

...	O
Il	O
agita	O
son	O
tube	O
d'un	O
air	O
terrible	O
.	O

-	O
-	O
Avec	O
un	O
kilogramme	O
de	O
ceci	O
,	O
vois	O
-	O
tu	O
bien	O
,	O
Séléna	B-PER
,	O
je	O
me	O
charge	O
d'envoyer	O
dans	O
les	O
nuages	O
la	B-LOC
ville	I-LOC
de	I-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Pétersbourg	I-LOC
,	O
et	O
avec	O
quelques	O
tonnes	O
on	O
ferait	O
éclater	O
,	O
par	O
morceaux	O
,	O
la	O
terre	O
qui	O
nous	O
porte	O
.	O

Et	O
,	O
le	O
visage	O
radieux	O
,	O
les	O
yeux	O
étincelants	O
,	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
arpenter	O
la	O
pièce	O
de	O
toute	O
la	O
grandeur	O
de	O
ses	O
petites	O
jambes	O
.	O

Puis	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s'arrêta	O
net	O
devant	O
sa	O
fille	O
.	O

-	O
-	O
Et	O
sais	O
-	O
tu	O
,	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
comment	O
je	O
vais	O
l'appeler	O
,	O
ma	O
poudre	O
?	O

...	O
Je	O
veux	O
que	O
tu	O
en	O
sois	O
la	O
marraine	O
et	O
je	O
la	O
baptise	O
Sélénite	B-PER
.	O

La	O
jeune	O
fille	O
eut	O
un	O
geste	O
d'horreur	O
.	O

-	O
-	O
Que	O
je	O
donne	O
mon	O
nom	O
à	O
une	O
chose	O
aussi	O
épouvantable	O
!	O

s'écria	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
jamais	O
...	O
jamais	O
...	O

Et	O
elle	O
ajouta	O
d'un	O
ton	O
de	O
reproche	O
:	O

-	O
-	O
Eh	O
quoi	O
!	O
mon	O
père	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
bien	O
à	O
l'art	O
de	O
détruire	O
vos	O
semblables	O
que	O
vous	O
consacrez	O
tant	O
de	O
veilles	O
et	O
tant	O
d'efforts	O
?	O

Le	O
petit	O
vieillard	O
bondit	O
,	O
comme	O
froissé	O
par	O
les	O
paroles	O
de	O
sa	O
fille	O
.	O

-	O

-	O
Est	O
-	O
ce	O
bien	O
toi	O
qui	O
parles	O
ainsi	O
,	O
Séléna	B-PER
?	O

..	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
;	O

comment	O
peux	O
-	O
tu	O
me	O
supposer	O
capable	O
?	O

...	O
sois	O
tranquille	O
;	O

si	O
je	O
veux	O
donner	O
ton	O
nom	O
à	O
une	O
aussi	O
terrible	O
substance	O
que	O
celle	O
que	O
je	O
suis	O
parvenu	O
à	O
combiner	O
,	O
ce	O
n'est	O
pas	O
pour	O
me	O
procurer	O
le	O
plaisir	O
de	O
détruire	O
quoi	O
que	O
ce	O
soit	O

...	O
le	O
but	O
que	O
je	O
poursuis	O
est	O
plus	O
noble	O
,	O
plus	O
grandiose	O
,	O
plus	O
digne	O
de	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
membre	O
de	O
l'Institut	B-ORG
des	I-ORG
sciences	I-ORG
de	I-ORG
Saint	I-ORG
-	I-ORG
Pétersbourg	I-ORG
et	O
du	B-LOC
Vozdouhoplavatel	I-LOC
.	O

Ce	O
disant	O
,	O
il	O
s'était	O
redressé	O
de	O
toute	O
la	O
hauteur	O
de	O
sa	O
petite	O
taille	O
et	O
il	O
semblait	O
que	O
son	O
attitude	O
se	O
fût	O
ennoblie	O
.	O

Puis	O
soudain	O
s'attendrissant	O
,	O
il	O
s'approcha	O
de	O
Séléna	B-PER
,	O
lui	O
prit	O
les	O
mains	O
et	O
,	O
l'attirant	O
sur	O
sa	O
poitrine	O
,	O
l	O
'	O
y	O
tint	O
serrée	O
quelques	O
instants	O
.	O

-	O
-	O
Chère	O
fille	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
enfin	O
,	O
tu	O
sais	O
bien	O
qu'Elle	O
et	O
toi	O
vous	O
êtes	O
toute	O
ma	O
vie	O
;	O

Elle	O
occupe	O
toute	O
ma	O
pensée	O
et	O
toi	O
tu	O
remplis	O
tout	O
mon	O
coeur	O
...	O

et	O
souvent	O
,	O
la	O
nuit	O
,	O
dans	O
mes	O
rêves	O
,	O
je	O
te	O
vois	O
,	O
toi	O
,	O
belle	O
et	O
chaste	O
comme	O
la	B-PER
Vierge	I-PER
,	O
ton	O
gracieux	O
visage	O
nimbé	O
d'or	O
,	O
ainsi	O
que	O
celui	O
d'une	O
sainte	O
,	O
par	O
son	O
disque	O
lumineux	O
.	O

-	O
-	O
Mon	O
père	O
...	O
murmura	O
la	O
jeune	O
fille	O
tout	O
émue	O
.	O

-	O
-	O
Ah	O
!	O
je	O
suis	O
bien	O
heureux	O
,	O
aujourd'hui	O
...	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
bien	O
heureux	O
,	O
et	O
je	O
veux	O
te	O
faire	O
partager	O
mon	O
bonheur	O
...	O

Il	O
dénoua	O
son	O
étreinte	O
et	O
,	O
subitement	O
pensif	O
,	O
vint	O
s'asseoir	O
dans	O
un	O
fauteuil	O
de	O
cuir	O
,	O
près	O
du	O
poêle	O
,	O
où	O
il	O
demeura	O
,	O
la	O
tête	O
baissée	O
,	O
laissant	O
filtrer	O
sous	O
ses	O
paupières	O
mi	O
-	O
baissées	O
un	O
regard	O
vague	O
,	O
tandis	O
que	O
ses	O
lèvres	O
balbutiaient	O
des	O
paroles	O
muettes	O
.	O

-	O
-	O
Séléna	B-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
tout	O
à	O
coup	O
en	O
fixant	O
sa	O
fille	O
debout	O
devant	O
lui	O
,	O
immobile	O
et	O
surprise	O
,	O
Séléna	B-PER
,	O
il	O
faut	O
que	O
je	O
t'avoue	O
quelque	O
chose	O
.	O

-	O
-	O
A	O
moi	O
,	O
mon	O
père	O
!	O
murmura	O
la	O
jeune	O
fille	O
qui	O
se	O
troubla	O
aussitôt	O
.	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
fillette	O
,	O
tu	O
es	O
grande	O
aujourd'hui	O
et	O
je	O
veux	O
te	O
mettre	O
enfin	O
au	O
courant	O
d'un	O
projet	O
que	O
je	O
caresse	O
depuis	O
longtemps	O
.	O

Le	O
trouble	O
de	O
Séléna	B-PER
augmenta	O
;	O

ses	O
joues	O
se	O
colorèrent	O
d'une	O
subite	O
rougeur	O
et	O
ses	O
longs	O
cils	O
soyeux	O
vivement	O
abaissés	O
mirent	O
une	O
ombre	O
sur	O
sa	O
peau	O
mate	O
et	O
pâle	O
.	O

Puis	O
,	O
comme	O
,	O
son	O
père	O
ouvrait	O
la	O
bouche	O
pour	O
continuer	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
dans	O
un	O
geste	O
de	O
gracieuse	O
câlinerie	O
,	O
plaça	O
sa	O
main	O
sur	O
les	O
lèvres	O
du	O
vieillard	O
.	O

-	O
-	O
Moi	O
aussi	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
j'ai	O
quelque	O
chose	O
à	O
vous	O
dire	O
.	O

Surpris	O
,	O
il	O
la	O
regarda	O
.	O

-	O
-	O
Un	O
secret	O
!	O

toi	O
aussi	O
?	O

dit	O
-	O
il	O
.	O

De	O
la	O
tête	O
,	O
elle	O
fit	O
signe	O
que	O
oui	O
.	O

-	O
-	O
Ah	O
bah	O
!	O
...	O
et	O
de	O
quoi	O
s'agit	O
-	O
il	O
?	O

Sans	O
répondre	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
vint	O
s'asseoir	O
sur	O
les	O
genoux	O
de	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
passa	O
son	O
bras	O
autour	O
de	O
son	O
cou	O
,	O
appuya	O
sa	O
tête	O
sur	O
l'épaule	O
du	O
vieillard	O
et	O
murmura	O
tout	O
bas	O
,	O
bien	O
bas	O
,	O
comme	O
honteuse	O
:	O

-	O
-	O
J'aime	O
.	O

Ce	O
seul	O
mot	O
fit	O
tressaillir	O
le	O
vieillard	O
.	O

-	O
-	O
Tu	O
aimes	O
!	O

...	O
grommela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
tu	O
aimes	O
!	O

Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
veut	O
dire	O
?	O
Alors	O
,	O
très	O
vite	O
,	O
les	O
yeux	O
fixés	O
à	O
terre	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
répondit	O
:	O

-	O
-	O
Vous	O
savez	O
,	O
mon	O
petit	O
père	O
,	O
que	O
je	O
vais	O
tous	O
les	O
jeudis	O
et	O
tous	O
les	O
dimanches	O
,	O
entendre	O
la	O
messe	O
à	O
Notre	B-LOC
-	I-LOC
Dame	I-LOC
de	I-LOC
Kazan	I-LOC
...	O

or	O
,	O
il	O
y	O
a	O
deux	O
mois	O
environ	O
,	O
comme	O
je	O
me	O
relevais	O
après	O
m'être	O
agenouillée	O
pour	O
l'élévation	O
,	O
mon	O
pied	O
se	O
prit	O
dans	O
ma	O
robe	O
et	O
je	O
serais	O
tombée	O
assurément	O
si	O
,	O
par	O
le	O
plus	O
grand	O
des	O
hasards	O
,	O
un	O
jeune	O
homme	O
ne	O
s'était	O
trouvé	O
là	O
et	O
ne	O
m'avait	O
soutenue	O
par	O
le	O
bras	O
...	O

Elle	O
s'arrêta	O
un	O
moment	O
pour	O
reprendre	O
haleine	O
et	O
attendant	O
une	O
parole	O
d'encouragement	O
.	O

Mais	O
son	O
père	O
gardant	O
le	O
silence	O
,	O
elle	O
continua	O
:	O

-	O

-	O
Depuis	O
ce	O
jour	O

,	O
tous	O
les	O
jeudis	O
et	O
tous	O
les	O
dimanches	O

,	O
je	O
l'ai	O
revu	O
,	O
ce	O
jeune	O
homme	O
,	O
accoudé	O
au	O
même	O
pilier	O
,	O

ne	O
me	O
quittant	O
pas	O

des	O
yeux	O

tout	O

le	O
temps	O

que	O
durait	O

la	O
messe	O

,	O
me	O
regardant	O
avec	O
beaucoup	O

de	O
respect	O

...	O

et	O
aussi	O

avec	O
...	O

comment	O
dirais	O
-	O

je	O

?	O

...	O

enfin	O
,	O

d	O
'	O

une	O
manière	O

qui	O
me	O
gênait	O

et	O
me	O
faisait	O
plaisir	O

en	O
même	O
temps	O

...	O

puis	O
,	O

un	O
jour	O

,	O

à	O
la	O
sortie	O
de	O
Notre	B-LOC
-	I-LOC
Dame	I-LOC

,	O
je	O

l'ai	O
trouvé	O
près	O

du	O
bénitier	O

,	O

me	O
tendant	O

de	O
l	O
'	O

eau	O
bénite	O

...	O
mes	O
doigts	O
ont	O
effleuré	O
les	O
siens	O

et	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
pourquoi	O
,	O

tout	O
à	O
coup	O
je	O
me	O
suis	O
mise	O
à	O
trembler	O

...	O

mais	O
tellement	O
que	O
j'ai	O
dû	O
prendre	O
le	O
bras	O
de	O
Maria	B-PER
Pétrowna	I-PER
pour	O
revenir	O
à	O
la	O
maison	O

.	O

De	O
nouveau	O
elle	O
se	O
tut	O
et	O
jeta	O
à	O
la	O
dérobée	O
un	O
regard	O
sur	O
son	O
père	O
qui	O
continuait	O
à	O
l'écouter	O
en	O
silence	O
,	O
sans	O
que	O
sur	O
son	O
visage	O
immobile	O
parût	O
la	O
moindre	O
marque	O
d'approbation	O
ou	O
de	O
désapprobation	O
.	O

Enhardie	O
par	O
l'attitude	O
même	O
du	O
vieillard	O
,	O
Séléna	B-PER
poursuivit	O
:	O

-	O
-	O
Quelques	O
jours	O
après	O
,	O
Maria	B-PER
Pétrowna	I-PER
m	O
'	O
a	O
fait	O
remarquer	O
,	O
au	O
moment	O
où	O
nous	O
approchions	O
de	O
la	O
maison	O
,	O
qu'un	O
homme	O
nous	O
suivait	O
depuis	O
la	O
sortie	O
de	O
Notre	B-LOC
-	I-LOC
Dame	I-LOC
de	I-LOC
Kazan	I-LOC
...	O

sans	O
le	O
voir	O
,	O

je	O
devinai	O

que	O
c'était	O

lui	O

et	O
je	O
ne	O
me	O

retournai	O
pas	O
,	O

tellement	O
j'avais	O
peur	O

de	O
lui	O
montrer	O

mon	O
trouble	O

...	O

cependant	O
,	O

comme	O
Wassili	B-PER
venait	O

d'ouvrir	O
la	O
porte	O

,	O
je	O

n'ai	O
pas	O
pu	O
résister	O
,	O

j'ai	O

incliné	O
la	O

tête	O

,	O

un	O
tout	O
petit	O
peu	O

,	O

et	O
je	O
l'ai	O

vu	O

à	O
quinze	O
pas	O
en	O
arrière	O

,	O

arrêté	O
au	O
coin	O

de	O
la	O
rue	O

,	O

les	O
yeux	O
fixés	O

sur	O
moi	O

...	O

c'était	O

un	O
jeudi	O
,	O

je	O
me	O
le	O
rappelle	O
,	O

et	O
le	O
dimanche	O
suivant	O

,	O
il	O
y	O
avait	O
une	O
sauterie	O

chez	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

,	O

-	O

-	O

même	O
vous	O

n'aviez	O

pas	O
pu	O
m'accompagner	O

parce	O
qu	O
'	O

il	O
y	O
avait	O
ce	O
soir	O
-	O

là	O

,	O

à	O
l'Observatoire	B-LOC

,	O

une	O
grande	O
réunion	O
de	O
savants	O
à	O
propos	O
d'une	O
éclipse	O

de	O
...	O
de	O
...	O

de	O
je	O
ne	O
sais	O
plus	O

quoi	O

,	O

-	O

-	O
et	O
voilà	O
qu	O
'	O

en	O
entrant	O
dans	O

le	O
salon	O
de	O

Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

,	O

la	O
première	O
personne	O

que	O
j'aperçus	O

...	O

c'était	O

lui	O
,	O

accoudé	O
à	O

une	O
fenêtre	O

,	O

et	O
qui	O
me	O

regardait	O

en	O
souriant	O

...	O

Séléna	B-PER
s	O
'	O

arrêta	O
,	O

toute	O
tremblante	O

,	O

s'attendant	O

à	O
voir	O

son	O
père	O

bondir	O

;	O

il	O
n	O
'	O

en	O

fut	O
rien	O

;	O

le	O
vieillard	O

ne	O
broncha	O
pas	O

,	O

alors	O

la	O
jeune	O

fille	O
ajouta	O
:	O

-	O

-	O

Quelques	O
instants	O
après	O

,	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

me	O

l	O
'	O
a	O
présenté	O
comme	O

un	O
excellent	O
valseur	O

et	O
j	O
'	O

ai	O

dansé	O

avec	O
lui	O

...	O

puis	O
,	O

je	O
suis	O

retournée	O
tous	O

les	O
dimanches	O
soir	O

chez	O

Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

et	O
je	O

l'ai	O

toujours	O
retrouvé	O
...	O

de	O
plus	O

en	O

plus	O

aimable	O

...	O

de	O
plus	O

en	O

plus	O
galant	O

...	O

si	O
bien	O
que	O
je	O
n'ai	O
pas	O
été	O
surprise	O

quand	O

il	O
y	O
a	O
huit	O
jours	O

Mme	B-PER
Bakounine	I-PER

m	O
'	O
a	O
dit	O
qu'il	O
m'aimait	O
...	O
qu'il	O
l'avait	O
chargée	O
de	O
me	O
le	O
dire	O
et	O
de	O
savoir	O
s'il	O
pouvait	O
espérer	O
que	O
...	O
alors	O
j'ai	O
embrassé	O
cette	O
bonne	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER
;	O

elle	O
a	O
compris	O
et	O
il	O
a	O
été	O
convenu	O
qu'elle	O
l'accompagnerait	O
aujourd'hui	O
pour	O
faire	O
sa	O
demande	O
officielle	O
...	O

Et	O
elle	O
ajouta	O
,	O
après	O
une	O
courte	O
pause	O
:	O

-	O
-	O
Il	O
a	O
un	O
peu	O
de	O
fortune	O
...	O

il	O
est	O
diplomate	O
et	O
il	O
s'appelle	O
Gontran	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

A	O
ce	O
nom	O
,	O
le	O
vieillard	O
tressauta	O
et	O
,	O
saisissant	O
les	O
mains	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
il	O
s'écria	O
:	O

-	O
-	O
Flammermont	B-LOC
!	O

as	O
-	O
tu	O
dit	O
...	O

tu	O
viens	O
de	O
prononcer	O
le	O
nom	O
de	O
Flammermont	B-PER
?	O

-	O
-	O
Mais	O
oui	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
répondit	O
la	O
jeune	O
fille	O
toute	O
saisie	O
,	O
il	O
s'appelle	O
de	B-PER
Flammermont	I-PER
,	O
il	O
m'aime	O
et	O
il	O
devait	O
venir	O
aujourd'hui	O
même	O
vous	O
demander	O
ma	O
main	O
.	O

Le	O
vieillard	O
se	O
dressa	O
tout	O
d'une	O
pièce	O
et	O
arpenta	O
fébrilement	O
son	O
cabinet	O
.	O

-	O
-	O
Flammermont	B-LOC
ici	O
!	O

murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
levant	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
,	O
Flammermont	B-PER
qui	O
t'aime	O
et	O
veut	O
devenir	O
mon	O
gendre	O
!	O

...	O

Ah	O
!	O

je	O
n'espérais	O
pas	O
un	O
bonheur	O
si	O
grand	O
...	O

Séléna	B-PER
ouvrait	O
de	O
grands	O
yeux	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
le	O
connaissez	O
donc	O
,	O
mon	O
père	O
?	O

balbutia	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
toute	O
surprise	O
.	O

-	O
-	O
Comment	O
,	O
si	O
je	O
le	O
connais	O
!	O

...	O
exclama	O
le	O
vieillard	O
...	O

mais	O
qui	O
donc	O
dans	O
le	O
monde	O
des	O
sciences	O
ne	O
connaît	O
Flammermont	B-PER
,	O
ce	O
savant	O
Français	O
dont	O
les	O
découvertes	O
ont	O
fait	O
faire	O
à	O
l'étude	O
de	O
l'astronomie	O
de	O
si	O
étonnants	O
progrès	O
...	O

mais	O
j'ai	O
là	O
,	O
dans	O
ma	O
bibliothèque	O
,	O
tous	O
ses	O
ouvrages	O
,	O
je	O
les	O
ai	O
lus	O
,	O
relus	O
et	O
relus	O
...	O

je	O
les	O
sais	O
par	O
coeur	O
...	O

Ah	O
!	O

c'est	O
un	O
homme	O
bien	O
étonnant	O
...	O
bien	O
étonnant	O
...	O

La	O
jeune	O
fille	O
regardait	O
son	O
père	O
d'un	O
air	O
épouvanté	O
.	O

-	O

-	O
Mais	O
il	O
confond	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
sans	O
doute	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
un	O
savant	O
français	O
qui	O
porte	O
ce	O
nom	O
;	O

mais	O
Gontran	B-PER
n'est	O
que	O
diplomate	O
...	O

il	O
ne	O
connaît	O
pas	O
un	O
mot	O
de	O
sciences	O
et	O
encore	O
bien	O
moins	O
d'astronomie	O
.	O

Et	O
tout	O
de	O
suite	O
la	O
vérité	O
lui	O
apparut	O
;	O

le	O
vieillard	O
n'avait	O
pas	O
écouté	O
une	O
syllabe	O
de	O
toutes	O
les	O
explications	O
qu'elle	O
lui	O
avait	O
données	O
;	O

quelque	O
problème	O
astronomique	O
avait	O
sans	O
doute	O
sollicité	O
son	O
esprit	O
et	O
seul	O
le	O
nom	O
de	O
Flammermont	B-PER
,	O
le	O
dernier	O
mot	O
prononcé	O
par	O
Séléna	B-PER
,	O
avait	O
pu	O
attirer	O
son	O
attention	O
.	O

Et	O
comme	O
la	O
jeune	O
fille	O
ouvrait	O
la	O
bouche	O
pour	O
tirer	O
son	O
père	O
de	O
l'erreur	O
dans	O
laquelle	O
l'avait	O
fait	O
tomber	O
la	O
distraction	O
dont	O
il	O
était	O
coutumier	O
,	O
la	O
cloche	O
électrique	O
de	O
la	O
porte	O
d'entrée	O
résonna	O
,	O
annonçant	O
un	O
visiteur	O
.	O

-	O
-	O
C'est	O
lui	O
,	O
murmura	O
Séléna	B-PER
toute	O
rose	O
d'émotion	O
.	O

-	O
-	O
C'est	O
lui	O
,	O
répéta	O
radieusement	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O

Puis	O
aussitôt	O
jetant	O
un	O
coup	O
d'oeil	O
sur	O
ses	O
vêtements	O
tachés	O
,	O
déchirés	O
,	O
brûlés	O

,	O
il	O
ajouta	O
:	O

-	O
-	O
Je	O
ne	O
puis	O
le	O
recevoir	O
décemment	O
comme	O
cela	O
...	O

ma	O
chère	O
enfant	O
,	O
tiens	O
-	O
lui	O
compagnie	O
,	O
le	O
temps	O
que	O
je	O
vais	O
changer	O
de	O
vêtements	O
.	O

Et	O
,	O
sans	O
attendre	O
la	O
réponse	O
,	O
il	O
souleva	O
une	O
tenture	O
et	O
disparut	O
.	O

Au	O
même	O
instant	O
Wassili	B-PER
ouvrit	O
la	O
porte	O
et	O
annonça	O
:	O

-	O

-	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
comte	I-PER
Gontran	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

Puis	O
s'effaçant	O
,	O
il	O
livra	O
passage	O
à	O
un	O
jeune	O
homme	O
paraissant	O
de	O
vingt	O
-	O
cinq	O
à	O
vingt	O
-	O
six	O
ans	O
,	O
d'une	O
taille	O
élégante	O
,	O
bien	O
moulée	O
dans	O
une	O
redingote	O
de	O
coupe	O
irréprochable	O
,	O
portant	O
haut	O
la	O
tête	O
,	O
le	O
visage	O
coupé	O
transversalement	O
par	O
de	O
grandes	O
moustaches	O
rousses	O
,	O
d'allure	O
militaire	O
,	O
et	O
surmontant	O
une	O
bouche	O
au	O
dessin	O
spirituel	O
et	O
railleur	O
;	O

les	O
yeux	O
bruns	O
,	O
un	O
peu	O
petits	O
,	O
mais	O
brillant	O
d'un	O
vif	O
éclat	O
,	O
s'ouvraient	O
sous	O
des	O
sourcils	O
touffus	O
et	O
se	O
rejoignaient	O
à	O
la	O
naissance	O
du	O
nez	O
comme	O
deux	O
sabres	O
recourbés	O
;	O

le	O
front	O
grand	O
et	O
pur	O
était	O
encadré	O
dans	O
une	O
forêt	O
de	O
cheveux	O
coupés	O
en	O
brosse	O
et	O
de	O
même	O
couleur	O
que	O
les	O
moustaches	O
.	O

-	O
-	O
Mademoiselle	O
,	O
dit	O
-	O
il	O

en	O
s'inclinant	O
bien	O
bas	O
et	O
en	O
enveloppant	O
la	O
jeune	O
fille	O
d'un	O
regard	O
plein	O
d'amour	O
,	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER
s'étant	O
subitement	O
trouvée	O
indisposée	O
,	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
m'accompagner	O
;	O

néanmoins	O
,	O
voyant	O
combien	O
grande	O
était	O
mon	O
impatience	O
de	O
connaître	O
mon	O
sort	O
,	O
elle	O
m	O
'	O
a	O
engagé	O
à	O
venir	O
,	O
en	O
m'assurant	O
que	O
vous	O
seriez	O
assez	O
aimable	O
pour	O
me	O
présenter	O
à	O
monsieur	O
votre	O
père	O
...	O

alors	O
,	O
malgré	O
le	O
caractère	O
un	O
peu	O
irrégulier	O
de	O
cette	O
démarche	O
...	O

Séléna	B-PER
sourit	O
finement	O
et	O
répondit	O
en	O
rougissant	O
un	O
peu	O
:	O

-	O
-	O
En	O
effet	O
,	O
ce	O
n'est	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
très	O
...	O
très	O
diplomate	O
...	O
mais	O
enfin	O
,	O
il	O
y	O
a	O
cas	O
de	O
force	O
majeure	O
.	O

Et	O
elle	O
ajouta	O
,	O
très	O
gracieuse	O
,	O
en	O
désignant	O
un	O
siège	O
au	O
jeune	O
homme	O
:	O

-	O

-	O
Vous	O
excuserez	O
mon	O
père	O
,	O
monsieur	O
,	O
il	O
vient	O
de	O
me	O
quitter	O
à	O
l'instant	O
pour	O
changer	O
ses	O
vêtements	O
de	O
laboratoire	O
contre	O
un	O
costume	O
plus	O
convenable	O
.	O

Puis	O
aussitôt	O
,	O
se	O
rapprochant	O
du	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
:	O

-	O
-	O
Ah	O
!	O
monsieur	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
si	O
vous	O
saviez	O
...	O

Tout	O
de	O
suite	O
il	O
s'inquiéta	O
et	O
demanda	O
:	O

-	O

-	O
Qu'arrive	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O

Comme	O
elle	O
allait	O
répondre	O
,	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
parut	O
,	O
grotesquement	O
accoutré	O
d'un	O
habit	O
noir	O
démodé	O
découvrant	O
une	O
chemise	O
toute	O
froissée	O
et	O
salie	O
par	O
les	O
travaux	O
du	O
laboratoire	O
et	O
autour	O
du	O
col	O
de	O
laquelle	O
,	O
une	O
cravate	O
blanche	O
fripée	O
était	O
nouée	O
comme	O
une	O
ficelle	O
.	O

Les	O
mains	O
tendues	O
,	O
il	O
s'avança	O
au	O
-	O
devant	O
du	O
jeune	O
homme	O
qui	O
lui	O
aussi	O
se	O
précipita	O
.	O

-	O
-	O
Excusez	O
-	O
moi	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
de	O
venir	O
troubler	O
ainsi	O
dans	O
ses	O
travaux	O
et	O
ses	O
études	O
l'homme	O
de	O
génie	O
auquel	O
la	B-LOC
Russie	I-LOC
et	O
le	O
monde	O
entier	O
doivent	O
tant	O
de	O
belles	O
et	O
grandes	O
découvertes	O
.	O

-	O

-	O
Vous	O
êtes	O
tout	O
excusé	O
,	O
monsieur	O
,	O
répondit	O
Ossipoff	B-PER
,	O
car	O
c'est	O
un	O
grand	O
bonheur	O
pour	O
moi	O
que	O
de	O
serrer	O
les	O
mains	O
de	O
l'auteur	O
des	O
Continents	O
du	O
Ciel	O
et	O
de	O
l'Astronomie	O
du	O
Peuple	O
...	O

Gontran	B-PER
,	O
tout	O
interloqué	O
,	O
regarda	O
le	O
vieillard	O
en	O
écarquillant	O
les	O
yeux	O
,	O
puis	O
son	O
regard	O
glissa	O
jusqu	O
'	O
à	O
Séléna	B-PER
et	O
sa	O
surprise	O
s'accrut	O
encore	O
en	O
apercevant	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
un	O
doigt	O
placé	O
sur	O
la	O
bouche	O
.	O

M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
remarqua	O
l'attitude	O
du	O
jeune	O
homme	O
et	O
répliqua	O
:	O

-	O

-	O
Vous	O
paraissez	O
surpris	O
...	O

mais	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
la	B-LOC
Russie	I-LOC
n'est	O
pas	O
un	O
pays	O
de	O
sauvages	O
...	O

nous	O
nous	O
occupons	O
du	O
mouvement	O
scientifique	O
des	O
autres	O
nations	O
et	O
,	O
en	O
ce	O
qui	O
vous	O
concerne	O
personnellement	O
...	O

Il	O
le	O
prit	O
sans	O
façon	O
par	O
la	O
main	O
et	O
,	O
l'entraînant	O
devant	O
l'une	O
des	O
immenses	O
vitrines	O
qui	O
couraient	O
le	O
long	O
du	O
mur	O
,	O
montrant	O
leurs	O
tablettes	O
surchargées	O
de	O
bouquins	O
:	O

-	O

-	O
Tenez	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
en	O
lui	O
désignant	O
du	O
doigt	O
d'énormes	O
in	O
-	O
folio	O
,	O
reliés	O
en	O
maroquin	O
et	O
sur	O
le	O
dos	O
desquels	O
brillaient	O
des	O
inscriptions	O
en	O
lettres	O
dorées	O
,	O
vous	O
voyez	O
que	O
vous	O
avez	O
la	O
place	O
d'honneur	O
.	O

Gontran	B-PER
était	O
atterré	O
,	O
car	O
un	O
regard	O
jeté	O
sur	O
ces	O
volumes	O
venait	O
de	O
lui	O
faire	O
comprendre	O
la	O
confusion	O
dont	O
le	O
vieillard	O
était	O
victime	O
:	O
c'étaient	O
les	O
Continents	O
du	O
ciel	O
,	O
l'Astronomie	O
du	O
peuple	O
,	O
les	O
Mondes	O
planétaires	O
,	O
l'Atmosphère	O
Terrestre	O
,	O
tous	O
ouvrages	O
dus	O
à	O
la	O
plume	O
du	O
célèbre	O
astronome	O
français	O
Flammermont	B-PER
.	O

Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
s'imaginait	O
avoir	O
affaire	O
à	O
l'auteur	O
de	O
ces	O
remarquables	O
travaux	O
,	O
alors	O
que	O
lui	O
,	O
Gontran	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
comte	O
par	O
naissance	O
et	O
diplomate	O
par	O
désoeuvrement	O
,	O
haïssait	O
de	O
toutes	O
ses	O
forces	O
tout	O
ce	O
qui	O
ressemblait	O
à	O
la	O
science	O
.	O

Les	O
seuls	O
mots	O
«	O
d'équation	O
du	O
premier	O
degré	O
»	O
,	O
de	O
«	O
polynôme	O
»	O
,	O
de	O
«	O
bissectrice	O
»	O
lui	O
donnaient	O
la	O
migraine	O
,	O
et	O
voilà	O
qu'il	O
était	O
confondu	O
avec	O
l'un	O
des	O
savants	O
qui	O
sont	O
l'honneur	O
de	O
son	O
pays	O
!	O

En	O
vérité	O
le	O
hasard	O
faisait	O
bien	O
les	O
choses	O
!	O

Et	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
il	O
comprit	O
combien	O
ses	O
projets	O
matrimoniaux	O
avaient	O
de	O
chances	O
d'échouer	O
,	O
maintenant	O
que	O
le	O
vieillard	O
croyait	O
que	O
l'homme	O
qui	O
aspirait	O
à	O
la	O
main	O
de	O
sa	O
fille	O
était	O
comme	O
lui	O
un	O
savant	O
,	O
comme	O
lui	O
un	O
être	O
naviguant	O
dans	O
l'infini	O
,	O
habitant	O
plus	O
les	O
astres	O
que	O
la	O
terre	O
,	O
s'intéressant	O
davantage	O
aux	O
volcans	O
de	O
la	O
lune	O
et	O
aux	O
taches	O
du	O
soleil	O
,	O
qu'aux	O
grandes	O
marées	O
et	O
aux	O
éruptions	O
volcaniques	O
de	O
notre	O
pauvre	O
planète	O
.	O

Cependant	O
,	O
d'un	O
naturel	O
plein	O
de	O
franchise	O
et	O
de	O
droiture	O
,	O
il	O
ne	O
put	O
se	O
décider	O
à	O
entretenir	O
l'erreur	O
du	O
savant	O
et	O
il	O
lui	O
dit	O
:	O

-	O
-	O
Je	O
ne	O
sais	O
,	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
qui	O
a	O
pu	O
causer	O
votre	O
erreur	O
;	O

mais	O
je	O
dois	O
vous	O
avouer	O
humblement	O
que	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
celui	O
que	O
vous	O
croyez	O
.	O

Comme	O
par	O
enchantement	O
l'attitude	O
du	O
vieillard	O
changea	O
.	O

-	O
-	O
Que	O
m'as	O
-	O
tu	O
donc	O
dit	O
?	O

demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O

en	O
s'adressant	O
à	O
Séléna	B-PER
d'un	O
ton	O
rogue	O
,	O
ne	O
m'as	O
-	O
tu	O
pas	O
raconté	O
que	O
monsieur	O
s'appelait	O
Flammermont	B-PER
?	O

-	O

-	O
Effectivement	O
,	O
mon	O
cher	O
père	O
,	O
répondit	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
mais	O
je	O
ne	O
vous	O
ai	O
point	O
dit	O
que	O
monsieur	O
fût	O
le	O
savant	O
que	O
vous	O
croyez	O
.	O

Aussitôt	O
,	O
le	O
vieillard	O
s'écarta	O
et	O
se	O
redressant	O
d'un	O
air	O
soupçonneux	O
:	O

-	O
-	O
Alors	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
sèchement	O
,	O
que	O
vient	O
faire	O
ici	O
monsieur	O
?	O

Le	O
comte	O
se	O
tourna	O
vers	O
Séléna	B-PER
.	O

-	O
-	O
Je	O
croyais	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
que	O
mademoiselle	O
votre	O
fille	O
vous	O
avait	O
expliqué	O
...	O

Séléna	B-PER
prit	O
la	O
parole	O
.	O

-	O

-	O
Je	O
vous	O
ai	O
dit	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
m'aimait	O
et	O
qu'il	O
venait	O
aujourd'hui	O
vous	O
demander	O
ma	O
main	O
.	O

Et	O
voyant	O
les	O
sourcils	O
contractés	O
et	O
l'attitude	O
hostile	O
du	O
vieillard	O
elle	O
ajouta	O
pour	O
l'amadouer	O
un	O
peu	O
:	O

-	O

-	O
Du	O
reste	O
,	O
Mme	B-PER
Bakounine	I-PER
et	O
moi	O
n'avons	O
encouragé	O
monsieur	O
à	O
faire	O
auprès	O
de	O
vous	O
une	O
semblable	O
démarche	O
,	O
que	O
lorsque	O
nous	O
avons	O
su	O
que	O
vous	O
et	O
lui	O
êtes	O
en	O
communion	O
d'idées	O
.	O

Le	O
visage	O
d'Ossipoff	B-PER
se	O
dérida	O
un	O
peu	O
.	O

Celui	O
de	O
Gontran	B-PER
refléta	O
l'étonnement	O
le	O
plus	O
profond	O
.	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
poursuivit	O
Séléna	B-PER
en	O
adressant	O
au	O
jeune	O
homme	O
un	O
regard	O
d'intelligence	O
,	O
monsieur	O
le	O
comte	O
est	O
plus	O
qu'un	O
ami	O
des	O
sciences	O
;	O

c'est	O
un	O
fervent	O
adepte	O
que	O
ne	O
laisse	O
indifférent	O
aucun	O
des	O
grands	O
progrès	O
qui	O
intéressent	O
notre	O
époque	O
...	O

En	O
dehors	O
de	O
la	O
carrière	O
diplomatique	O
qu'il	O
a	O
dû	O
suivre	O
,	O
il	O
a	O
continué	O
à	O
s'occuper	O
d'astronomie	O
,	O
de	O
chimie	O
et	O
de	O
physique	O
et	O
de	O
bien	O
d'autres	O
choses	O
encore	O
...	O

M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
regarda	O
la	O
jeune	O
fille	O
d'un	O
air	O
effaré	O
.	O

Le	O
vieux	O
savant	O
,	O
lui	O
,	O
fixa	O
sur	O
le	O
jeune	O
homme	O
des	O
regards	O
subitement	O
adoucis	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
êtes	O
le	O
bienvenu	O
dans	O
mon	O
logis	O
,	O
monsieur	O
,	O
donnez	O
-	O
vous	O
la	O
peine	O
de	O
vous	O
asseoir	O
.	O

Et	O
indiquant	O
un	O
siège	O
au	O
visiteur	O
,	O
il	O
s'enfonça	O
dans	O
son	O
fauteuil	O
,	O
tandis	O
que	O
,	O
par	O
une	O
manoeuvre	O
habile	O
,	O
Séléna	B-PER
se	O
plaçait	O
sur	O
un	O
pouf	O
de	O
tapisserie	O
,	O
juste	O
derrière	O
la	O
chaise	O
de	O
Gontran	B-PER
.	O

Une	O
fois	O
installée	O
,	O
à	O
moitié	O
noyée	O
dans	O
la	O
demi	O
-	O
obscurité	O
qui	O
régnait	O
dans	O
la	O
pièce	O
,	O
elle	O
se	O
pencha	O
un	O
peu	O
et	O
murmura	O
:	O

-	O

-	O
Ne	O
craignez	O
rien	O
,	O
laissez	O
parler	O
mon	O
père	O
et	O
comptez	O
sur	O
moi	O
.	O

Le	O
jeune	O
homme	O
,	O
un	O
peu	O
rassuré	O
par	O
ces	O
mots	O
,	O
se	O
prépara	O
à	O
faire	O
bonne	O
contenance	O
et	O
à	O
soutenir	O
du	O
mieux	O
qu'il	O
pourrait	O
l'assaut	O
qu'il	O
prévoyait	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
êtes	O
sans	O
doute	O
parent	O
de	O
l'auteur	O
des	O
Continents	O
célestes	O
?	O

demanda	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
après	O
un	O
instant	O
.	O

Gontran	B-PER
,	O
qui	O
s'attendait	O
à	O
voir	O
tout	O
d'abord	O
la	O
conversation	O
s'engager	O
sur	O
sa	O
demande	O
en	O
mariage	O
,	O
répondit	O
à	O
tout	O
hasard	O
:	O

-	O
-	O
Effectivement	O
.	O

Aussitôt	O
,	O
le	O
vieillard	O
,	O
comme	O
intéressé	O
au	O
plus	O
haut	O
point	O
par	O
cette	O
réponse	O
,	O
roula	O
son	O
fauteuil	O
tout	O
près	O
de	O
celui	O
du	O
jeune	O
homme	O
.	O

-	O
-	O
Et	O
vous	O
vivez	O
sans	O
doute	O
beaucoup	O
dans	O
sa	O
société	O
?	O

-	O

-	O
Autant	O
que	O
je	O
le	O
puis	O
,	O
répliqua	O
Gontran	B-PER
décidé	O
à	O
faire	O
les	O
réponses	O
que	O
semblaient	O
solliciter	O
les	O
questions	O
.	O

Le	O
visage	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
s'illumina	O
.	O

-	O
-	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
devez	O
être	O
imprégné	O
de	O
ses	O
théories	O
,	O
j'entends	O
de	O
ses	O
vraies	O
théories	O
,	O
de	O
celles	O
qu'il	O
émet	O
dans	O
l'intimité	O
.	O

-	O
-	O
Imprégné	B-PER
n'est	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
tout	O
à	O
fait	O
juste	O

,	O
fit	O
Gontran	B-PER
qui	O
craignait	O
de	O
trop	O
s'avancer	O
,	O
mais	O
enfin	O
je	O
suis	O
,	O
j'ose	O
le	O
dire	O
,	O
assez	O
au	O
courant	O
des	O
pensées	O
de	O
cet	O
illustre	O
savant	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
in	O
petto	O
:	O

-	O

-	O
Je	O
veux	O
que	O
le	O
diable	O
me	O
cuise	O
tout	O
vif	O
si	O
je	O
sais	O
un	O
mot	O
de	O
ce	O
que	O
pense	O
mon	O
digne	O
homonyme	O
.	O

Quant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
,	O
il	O
se	O
frottait	O
les	O
mains	O
,	O
d'un	O
air	O
de	O
parfait	O
contentement	O
.	O

-	O
-	O
Voyons	O
,	O
monsieur	O
le	O
comte	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
à	O
brûle	O
-	O
pourpoint	O
,	O
que	O
pensez	O
-	O
vous	O
personnellement	O
de	O
la	O
lune	O
?	O

Le	O
jeune	O
homme	O
demeura	O
quelques	O
instants	O
tout	O
abasourdi	O
,	O
se	O
creusant	O
la	O
cervelle	O
pour	O
y	O
trouver	O
une	O
réponse	O
qui	O
pût	O
satisfaire	O
le	O
vieux	O
savant	O
,	O

lorsque	O
celui	O

-	O
ci	O

ajouta	O
:	O

-	O

-	O
Je	O
m	O
'	O

explique	O
...	O

Croyez	O
-	O

vous	O

,	O

-	O

-	O

comme	O
la	O
plupart	O
des	O
astronomes	O
,	O

qui	O
partent	O

de	O
ce	O
point	O

que	O

la	O
lune	O

n	O
'	O
a	O
point	O

d'atmosphère	O

et	O
qu	O
'	O

on	O
n	O
'	O
y	O
voit	O

rien	O

remuer	O

,	O

-	O

-	O
pensez	O
-	O

vous	O

que	O

notre	O
satellite	O

est	O

un	O
monde	O
mort	O

et	O
un	O
astre	O
dépourvu	O

de	O
toute	O
espèce	O
de	O
vie	O

,	O
animale	O

et	O
végétale	O

?	O

-	O

-	O
Certes	O
,	O
je	O
n'ai	O
pas	O
la	O
prétention	O
de	O
rien	O
affirmer	O
,	O
fit	O
alors	O

Gontran	B-PER
qui	O
ne	O
voulait	O
pas	O
se	O
compromettre	O

,	O

cependant	O
,	O

la	O
raison	O
la	O
plus	O
élémentaire	O
,	O

le	O
plus	O
simple	O
bon	O
sens	O

nous	O
conduisent	O
à	O
penser	O
...	O

-	O
-	O
...	O
Que	O
la	O
lune	O
est	O
le	O
séjour	O
d'habitants	O
quelconques	O
,	O
et	O
vous	O
avez	O
raison	O

,	O
termina	O
de	O
la	O
meilleure	O
foi	O
du	O
monde	O
Ossipoff	B-PER
,	O
qui	O
crut	O
deviner	O
le	O
sens	O
ambigu	O
des	O
paroles	O
du	O
jeune	O
homme	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
mentalement	O
,	O
considérant	O
ces	O
paroles	O
comme	O
les	O
reflets	O
des	O
théories	O
du	O
célèbre	O
Flammermont	B-PER
:	O

-	O
-	O
Je	O
m'étais	O
toujours	O
douté	O
que	O
Flammermont	B-PER
pensait	O
ainsi	O
.	O

Cela	O
se	O
voit	O
entre	O
les	O
lignes	O
de	O
ses	O
ouvrages	O
.	O

Puis	O
tout	O
haut	O
:	O

-	O
-	O
Ainsi	O
vous	O
êtes	O
partisan	O
de	O
la	O
doctrine	O
de	O
la	O
pluralité	O
des	O
mondes	O
habités	O
?	O

-	O

-	O
C'est	O
la	O
seule	O
qui	O
réponde	O
à	O
mes	O
sentiments	O
intimes	O
,	O
répliqua	O
avec	O
feu	O
le	O
jeune	O
homme	O
qui	O
ne	O
savait	O
seulement	O
pas	O
quelle	O
était	O
cette	O
doctrine	O
dont	O
parlait	O
le	O
vieux	O
savant	O
,	O
mais	O
qui	O
avait	O
entendu	O
Séléna	B-PER
lui	O
souffler	O
l'affirmative	O
.	O

Ossipoff	B-PER
se	O
leva	O
et	O
,	O
le	O
front	O
penché	O
,	O
absorbé	O
dans	O
ses	O
pensées	O
,	O
fit	O
quelques	O
pas	O
à	O
travers	O
son	O
cabinet	O
de	O
travail	O
.	O

Puis	O
s'arrêtant	O
devant	O
le	O
jeune	O
Français	B-MISC
:	O

-	O

-	O
Ma	O
fille	O
avait	O
raison	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
de	O
dire	O
que	O
nous	O
sommes	O
en	O
communion	O
d'idées	O
;	O

oui	O
,	O
je	O
le	O
vois	O
,	O
vous	O
êtes	O
un	O
amateur	O
de	O
ces	O
grandes	O
choses	O
qui	O
distinguent	O
l'humanité	O
de	O
la	O
brute	O
dont	O
elle	O
n	O
'	O
a	O
malheureusement	O
gardé	O
que	O
trop	O
souvent	O
les	O
regrettables	O
instincts	O
;	O

et	O
je	O
suis	O
heureux	O
de	O
constater	O
que	O
vous	O
considérez	O
la	O
lune	O
comme	O
une	O
province	O
annexée	O
à	O
cette	O
terre	O
où	O
nous	O
sommes	O
condamnés	O
à	O
ramper	O
...	O

Quant	O
à	O
moi	O
,	O
je	O
le	O
déclare	O
bien	O
haut	O
,	O
la	O
lune	O
deviendra	O
tôt	O
ou	O
tard	O
une	O
de	O
nos	O
colonies	O
célestes	O
.	O

-	O
-	O
Mais	O
...	O
interrompit	O
Gontran	B-PER
,	O
avec	O
un	O
geste	O
de	O
dénégation	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
vous	O
êtes	O
dit	O
sans	O
doute	O
,	O
poursuivit	O
Ossipoff	B-PER
,	O
que	O
cette	O
colonie	O
serait	O
peut	O
-	O
être	O
bien	O
difficile	O
à	O
fonder	O
,	O
vu	O
que	O
la	O
science	O
n	O
'	O
a	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
imaginé	O
aucun	O
moyen	O
de	O
locomotion	O
pour	O
quitter	O
notre	O
globe	O
terraqué	O
et	O
franchir	O
une	O
centaine	O
de	O
mille	O
lieues	O
à	O
travers	O
le	O
vide	O
!	O

-	O
-	O
Il	O
est	O
vrai	O
,	O
fit	O
le	O
jeune	O
homme	O
en	O
ayant	O
toutes	O
les	O
peines	O
du	O
monde	O
à	O
conserver	O
son	O
sérieux	O
.	O

-	O

-	O
Puis	O
,	O
vous	O
pensez	O
aussi	O
que	O
le	O
pays	O
que	O
l'on	O
coloniserait	O
est	O
affreux	O
et	O
forme	O
un	O
séjour	O
des	O
plus	O
tristes	O
et	O
cela	O
parce	O
que	O
le	O
télescope	O
ne	O
nous	O
y	O
fait	O
apercevoir	O
que	O
des	O
rochers	O
se	O
considérant	O
dans	O
un	O
éternel	O
silence	O
et	O
qu'éclaire	O
,	O
pendant	O
354	O
heures	O
de	O
suite	O
,	O
un	O
soleil	O
implacable	O
dont	O
aucun	O
nuage	O
ne	O
vient	O
adoucir	O
l'intensité	O
.	O

Le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
écoutait	O
,	O
immobile	O
,	O
de	O
peur	O
que	O
le	O
moindre	O
geste	O
ne	O
fût	O
interprété	O
par	O
son	O
interlocuteur	O
comme	O
une	O
contradiction	O
aux	O
théories	O
qui	O
lui	O
étaient	O
chères	O
.	O

Ossipoff	B-PER
poursuivit	O
:	O

-	O

-	O
A	O
cela	O
,	O
je	O
vous	O
réponds	O
que	O
je	O
pense	O
,	O
comme	O
Airy	B-PER
et	O
bien	O
d'autres	O
astronomes	O
et	O
cosmographes	O
,	O
qu'il	O
ne	O
faut	O
pas	O
se	O
hâter	O
de	O
conclure	O
en	O
prenant	O
comme	O
base	O
ce	O
que	O
nos	O
lunettes	O
imparfaites	O
nous	O
permettent	O
de	O
distinguer	O
...	O

le	O
plus	O
puissant	O
télescope	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
nous	O
fait	O
apercevoir	O
du	O
sol	O
de	O
la	O
lune	O
juste	O
ce	O
que	O
nous	O
en	O
apercevrions	O
si	O
nous	O
planions	O
en	O
ballon	O
à	O
cent	O
lieues	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
lui	O
.	O

Le	O
vieillard	O
eut	O
un	O
mouvement	O
d'épaules	O
plein	O
de	O
commisération	O
.	O

-	O
-	O
Or	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
demande	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
que	O
peut	O
-	O
on	O
voir	O
à	O
cent	O
lieues	O
de	O
distance	O
?	O

des	O
objets	O
ayant	O
plusieurs	O
centaines	O
de	O
mètres	O
de	O
hauteur	O
ou	O
de	O
largeur	O
;	O

ainsi	O
les	B-LOC
pyramides	I-LOC
d'Égypte	I-LOC
transportées	O
dans	O
la	O
lune	O
demeureraient	O
invisibles	O
pour	O
nos	O
plus	O
puissants	O
appareils	O
d'optique	O
!	O

et	O
on	O
vient	O
nous	O
objecter	O
que	O
la	O
lune	O
est	O
un	O
astre	O
mort	O
,	O
inhabité	O
et	O
inhabitable	O
parce	O
que	O
nous	O
la	O
voyons	O
de	O
trop	O
loin	O
pour	O
distinguer	O
ses	O
villes	O
,	O
ses	O
habitants	O
,	O
ses	O
végétaux	O
et	O
ses	O
animaux	O
!	O

...	O
mais	O
c'est	O
insensé	O
!	O

-	O
-	O
Il	O
est	O
vrai	O
,	O
cependant	O
,	O
...	O
commença	O
le	O
diplomate	O
.	O

Ossipoff	B-PER
lui	O
coupa	O
la	O
parole	O
.	O

-	O

-	O
Oh	O
!	O
je	O
vous	O
vois	O
venir	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
le	O
menaçant	O
de	O
son	O
index	O
...	O

vous	O
allez	O
me	O
dire	O
que	O
si	O
la	O
lune	O
peut	O
être	O
habitée	O
par	O
des	O
êtres	O
créés	O
exprès	O
pour	O
vivre	O
heureux	O
dans	O
un	O
monde	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
ni	O
nuages	O
,	O
ni	O
eau	O
,	O
il	O
ne	O
s'ensuit	O
pas	O
que	O
cette	O
planète	O
soit	O
habitable	O
pour	O
des	O
hommes	O
comme	O
nous	O
;	O

en	O
un	O
mot	O
que	O
transporté	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
rien	O
ne	O
prouve	O
que	O
vous	O
y	O
puissiez	O
vivre	O
,	O
parce	O
que	O
pour	O
cela	O
il	O
faudrait	O
que	O
votre	O
conformation	O
,	O
en	O
harmonie	O
avec	O
les	O
forces	O
en	O
action	O
sur	O
la	O
terre	O
,	O
fût	O
encore	O
,	O
par	O
le	O
plus	O
grand	O
des	O
hasards	O
,	O
en	O
harmonie	O
avec	O
les	O
éléments	O
existant	O
sur	O
notre	O
satellite	O
.	O
Gontran	B-PER
allait	O
répondre	O
lorsque	O
,	O
se	O
sentant	O
tirer	O
en	O
arrière	O
par	O
le	O
pan	O
de	O
sa	O
redingote	O
,	O
il	O
comprit	O
que	O
Séléna	B-PER
lui	O
recommandait	O
le	O
silence	O
et	O
il	O
se	O
tut	O
.	O

-	O
-	O
A	O
cela	O
,	O
poursuivit	O
le	O
savant	O
,	O
je	O
répondrai	O
avec	O
Hansen	B-PER
que	O
la	O
lune	O
a	O
la	O
forme	O
d'un	O
oeuf	O
,	O
dont	O
le	O
petit	O
bout	O
regarde	O
la	O
terre	O
et	O
dont	O
le	O
centre	O
de	O
gravité	O
est	O
placé	O
à	O
soixante	O
kilomètres	O
du	O
point	O
central	O
intérieur	O
de	O
l'hémisphère	O
qui	O
nous	O
est	O
inconnu	O
;	O

or	O
,	O
s'il	O
existe	O
une	O
atmosphère	O
et	O
des	O
liquides	O
dans	O
notre	O
satellite	O
,	O
comme	O
j'en	O
suis	O
convaincu	O
,	O
ils	O
doivent	O
s'être	O
trouvés	O
attirés	O
dans	O
cet	O
hémisphère	O
,	O
n'ayant	O
pu	O
demeurer	O
longtemps	O
dans	O
celui	O
que	O
nous	O
voyons	O
par	O
suite	O
de	O
l'attraction	O
de	O
la	O
terre	O
et	O
de	O
l'existence	O
de	O
ce	O
centre	O
de	O
gravité	O
.	O

Ici	O
,	O
Ossipoff	B-PER
fit	O
une	O
pause	O
,	O
regardant	O
victorieusement	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
espérant	O
sans	O
doute	O
une	O
marque	O
d'approbation	O
qui	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
ne	O
se	O
fit	O
pas	O
attendre	O
.	O

-	O
-	O
Voilà	O
qui	O
est	O
parlé	O
!	O

s'écria	O
chaleureusement	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
vos	O
déductions	O
sont	O
justes	O
,	O
illustre	O
maître	O
,	O
et	O
,	O
quant	O
à	O
moi	O
,	O
j'ai	O
toujours	O
pensé	O
,	O
contrairement	O
à	O
l'opinion	O
générale	O
,	O
qu'il	O
devait	O
y	O
avoir	O
des	O
habitants	O
dans	O
la	O
lune	O
et	O
qu'il	O
se	O
pourrait	O
fort	O
bien	O
que	O
l'homme	O
terrestre	O
s	O
'	O
y	O
acclimatât	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
en	O
souriant	O
:	O

-	O
-	O
Mais	O
comme	O
on	O
n'ira	O
jamais	O
y	O
essayer	O
...	O
-	O
-	O
Qu'en	O
savez	O
-	O
vous	O
?	O

s'écria	O
Ossipoff	B-PER
en	O
se	O
croisant	O
les	O
bras	O
et	O
en	O
regardant	O
le	O
comte	O
d'un	O
air	O
de	O
défi	O
.	O

Est	O
-	O
ce	O
la	O
distance	O
qui	O
vous	O
effraye	O
?	O

Belle	O
affaire	O
,	O
en	O
vérité	O
,	O

que	O
les	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
seize	O
mille	O
lieues	O
qui	O
nous	O
séparent	O
de	O
la	O
lune	O

!	O

Une	O
misère	O
en	O
comparaison	O
des	O
millions	O
et	O
des	O
millions	O
de	O
lieues	O
qui	O
servent	O

de	O
cirque	O

au	O
système	O
solaire	O

!	O

...	O

Est	O

-	O

ce	O

,	O
au	O
contraire	O
,	O
le	O
moyen	O
de	O
franchir	O

ces	O
quatre	O
-	O

vingt	O
-	O
seize	O

mille	O
lieues	O

qui	O
vous	O

arrête	O

?	O

Mais	O
songez	O

que	O
l'humanité	O
terrestre	O

est	O
jeune	O
sur	O
son	O
globe	O

et	O
,	O

si	O
vous	O
tenez	O
compte	O
de	O

la	O
marche	O
constante	O
du	O
progrès	O

,	O
vous	O
admettrez	O
bien	O

qu'un	O
jour	O
la	O
science	O
et	O
l'industrie	O

fourniront	O
à	O
nos	O
descendants	O

le	O
procédé	O
véritable	O

d'abandonner	O
notre	O
mondicule	O
pour	O
visiter	O
,	O
non	O
seulement	O
la	O
lune	O
-	O
-	O
qui	O
sera	O
tôt	O
envahie	O
par	O
des	O
légions	O
d'émigrants	O
,	O

-	O
-	O
mais	O
encore	O
le	O
système	O
solaire	O
tout	O
entier	O
.	O

Le	O
vieillard	O
s'était	O
levé	O
et	O
,	O
debout	O
devant	O
Gontran	B-PER
ébahi	O
,	O
il	O
parlait	O
d'une	O
voix	O
vibrante	O
,	O
comme	O
inspiré	O
.	O

-	O
-	O
Et	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
mystérieux	O
,	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
luira	O
peut	O
-	O
être	O
plus	O
tôt	O
qu'on	O
ne	O
pense	O
.	O
D'un	O
pas	O
rapide	O
,	O
Ossipoff	B-PER
alla	O
à	O
sa	O
bibliothèque	O
,	O
l'ouvrit	O
,	O
et	O
,	O
étendant	O
la	O
main	O
vers	O
les	O
volumes	O
empilés	O
sur	O
les	O
rayons	O
:	O

-	O

-	O
Je	O
possède	O
,	O

dit	O
-	O

il	O

,	O
tous	O
les	O
voyages	O
imaginaires	O

écrits	O
depuis	O
l'antiquité	O

et	O
qui	O
ont	O
les	O
astres	O

pour	O
objet	O

,	O

et	O
il	O
semble	O

que	O
la	O
lune	O

ait	O

été	O

le	O
rendez	O
-	O

vous	O

de	O

tous	O

les	O
conteurs	O

et	O
de	O

tous	O

les	O
pseudo	O

-	O
voyageurs	O

...	O

Voici	O
,	O

par	O
exemple	O

,	O
l'Histoire	O
véritable	O

écrite	O
par	O

Lucien	B-PER
de	I-PER
Samosate	I-PER

,	O

cinq	O
cents	O
ans	O
avant	O

notre	O
ère	O

;	O

la	O
Face	O
qu	O
'	O

on	O
voit	O

dans	O

la	O
lune	O

,	O

de	O
Plutarque	B-PER

;	O

l'Homme	O
dans	O
la	O
lune	O
,	O

de	O
Goodwin	B-PER
,	O

un	O
Anglais	B-MISC
qui	O
imagine	O

de	O
se	O
faire	O
traîner	O

jusqu	O
'	O
à	O
notre	O
planète	O

par	O
un	O
attelage	O
de	O

grands	O
cygnes	O

...	O

Si	O
nous	O
arrivons	O
à	O
ce	O
que	O
j'appellerai	O

la	O
période	O
moderne	O

,	O
je	O
vous	O

citerai	O
entre	O
autres	O
ouvrages	O
:	O

l'Histoire	O
des	O
États	O
et	O
Empires	O
de	O
la	O
Lune	O
et	O
du	O
Soleil	O
,	O

de	O
l'un	O
de	O
vos	O
compatriotes	O
,	O
Cyrano	B-PER
de	I-PER
Bergerac	I-PER

;	O

Les	O
Découvertes	O
dans	O
la	O
lune	O
,	O

de	O
l'Américain	B-MISC
Locke	B-PER

;	O

les	O
Voyages	O
à	O
la	O
lune	O
,	O
d'Edgard	B-PER
Poë	I-PER
,	O
du	B-PER
docteur	I-PER
Cathelineau	I-PER
,	O

et	O
bien	O
d'autres	O
encore	O
qu'il	O
est	O
inutile	O
de	O
vous	O
citer	O
,	O

mais	O
qui	O
sont	O
là	O
,	O
côte	O
à	O
côte	O
,	O
se	O
reposant	O
des	O
nombreuses	O
fatigues	O
auxquelles	O
je	O
les	O
ai	O
soumis	O
...	O

Chaque	O
voyageur	O
,	O
poussé	O
par	O
son	O
imagination	O
,	O
a	O
adopté	O
un	O
mode	O
particulier	O
de	O
locomotion	O
...	O

mais	O
il	O
faut	O
avouer	O
qu'ils	O
sont	O
tous	O
le	O
moins	O
scientifiques	O
possible	O
.	O

Le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
qui	O
avait	O
religieusement	O
écouté	O
cette	O
longue	O
tirade	O
,	O
la	O
voyant	O
finie	O
,	O
se	O
leva	O
.	O

-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
grave	O
,	O
je	O
désirerais	O
vous	O
poser	O
une	O
question	O
.	O

-	O
-	O
Parlez	O
.	O

-	O

-	O
Le	O
charme	O
de	O
votre	O
conversation	O
est	O
tel	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
et	O
j'éprouve	O
un	O
tel	O
contentement	O
à	O
entendre	O
discuter	O
des	O
sujets	O
que	O
vous	O
avez	O
bien	O
voulu	O
effleurer	O
devant	O
moi	O
,	O
que	O
j'avais	O
totalement	O
oublié	O
le	O
but	O
de	O
ma	O
visite	O
.	O

C'est	O
là	O
un	O
crime	O
de	O
lèse	O
-	O
galanterie	O
dont	O
je	O
demande	O
pardon	O
à	O
mademoiselle	B-PER
Séléna	I-PER
...	O

Et	O
,	O
s'inclinant	O
sérieusement	O
devant	O
le	O
vieillard	O
:	O

-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
grave	O
,	O
j'ai	O
l'honneur	O
...	O

Le	O
savant	O
étendit	O
la	O
main	O
.	O

-	O

-	O
Je	O
sais	O
,	O
je	O
sais	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
mais	O
nous	O
ferons	O
de	O
cela	O
,	O
si	O
vous	O
voulez	O
bien	O
,	O
l'objet	O
d'un	O
entretien	O
particulier	O
...	O
après	O
le	O
thé	O
,	O
car	O
vous	O
prendrez	O
bien	O
le	O
thé	O
avec	O
nous	O
?	O

Et	O
sans	O
attendre	O
la	O
réponse	O
du	O
jeune	O
homme	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
fit	O
un	O
signe	O
à	O
Séléna	B-PER
.	O

Celle	O
-	O
ci	O
se	O
leva	O
,	O
prit	O
le	O
samovar	O
qui	O
fumait	O
en	O
ronronnant	O
sur	O
le	O
poêle	O
et	O
versa	O
le	O
liquide	O
ambré	O
et	O
odorant	O
dans	O
trois	O
tasses	O
de	O
fine	O
porcelaine	O
du	B-LOC
Japon	I-LOC
.	O

Puis	O
,	O
s'approchant	O
,	O
une	O
tasse	O
à	O
la	O
main	O
,	O
de	O
Gontran	B-LOC
,	O
qui	O
la	O
suivait	O
de	O
l'oeil	O
,	O
muet	O
et	O
comme	O
en	O
extase	O
,	O
elle	O
murmura	O
:	O

-	O

-	O
Ne	O
restez	O
point	O
ainsi	O
sans	O
rien	O
dire	O
,	O
n'attendez	O
pas	O
que	O
mon	O
père	O
vous	O
pose	O
une	O
question	O
embarrassante	O
...	O
allez	O
au	O
-	O
devant	O
.	O

Fort	O
embarrassé	O
,	O
Gontran	B-PER
réfléchit	O
quelques	O
instants	O
,	O
puis	O
,	O
enfin	O
,	O
après	O
avoir	O
absorbé	O
gravement	O
une	O
gorgée	O
de	O
thé	O
,	O
il	O
dit	O
non	O
sans	O
une	O
certaine	O
désinvolture	O
:	O

-	O
-	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
du	O
moment	O
que	O
certains	O
considèrent	O
la	O
lune	O
comme	O
un	O
monde	O
habitable	O
pour	O
des	O
hommes	O
de	O
même	O
espèce	O
que	O
nous	O
,	O
il	O
est	O
tout	O
naturel	O
qu'elle	O
ait	O
toujours	O
été	O
l'objet	O
des	O
rêves	O
et	O
des	O
aspirations	O
des	O
voyageurs	O
célestes	O
.	O

Ce	O
qui	O
m'étonne	O
,	O
c'est	O
qu'on	O
n'ait	O
point	O
plutôt	O
pensé	O
à	O
visiter	O
les	O
étoiles	O
mystérieuses	O
qui	O
scintillent	O
si	O
poétiquement	O
dans	O
la	O
nuit	O
transparente	O
.	O

Ossipoff	B-PER
sursauta	O
sur	O
son	O
siège	O
et	O
Séléna	B-PER
se	O
mordit	O
les	O
lèvres	O
.	O

Gontran	B-PER
,	O
lui	O
,	O
inconscient	O
de	O
ce	O
qu'il	O
venait	O
de	O
dire	O
,	O
promenait	O
ses	O
regards	O
de	O
l'un	O
à	O
l'autre	O
,	O
cherchant	O
à	O
deviner	O
sur	O
leur	O
visage	O
l'énormité	O
de	O
ses	O
paroles	O
.	O

-	O

-	O
Si	O
vous	O
réfléchissiez	O
,	O
répliqua	O
le	O
vieillard	O
d'un	O
ton	O
quelque	O
peu	O
dédaigneux	O
,	O
et	O
si	O
vous	O
revoyiez	O
,	O
par	O
la	O
pensée	O
,	O
les	O
distances	O
colossales	O
où	O
gravitent	O
,	O

-	O
-	O
je	O
ne	O
parle	O
pas	O
des	O
étoiles	O
,	O

-	O
-	O
mais	O
les	O
planètes	O
du	O
système	O
solaire	O
,	O
vous	O
comprendriez	O
la	O
difficulté	O
d'aller	O
jusque	O
dans	O
ces	O
mondes	O
lointains	O
...	O
et	O
d'abord	O
la	O
lune	O
,	O
qui	O
tourne	O
en	O
vingt	O
-	O
sept	O
jours	O
et	O
demi	O
autour	O
de	O
nous	O
est	O
la	O
première	O
étape	O
,	O
la	O
première	O
station	O
d'un	O
voyage	O
céleste	O
.	O

Le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
tout	O
penaud	O
,	O
baissait	O
la	O
tête	O
,	O
fixant	O
avec	O
obstination	O
la	O
peau	O
d'ours	O
qui	O
couvrait	O
le	O
plancher	O
,	O
comme	O
s'il	O
eût	O
espéré	O
y	O
trouver	O
une	O
idée	O
géniale	O
.	O

-	O
-	O
Eh	O
!	O
parbleu	O
!	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
n'ignore	O
pas	O
les	O
distances	O
immenses	O
qui	O
séparent	O
les	O
astres	O
du	O
ciel	O
et	O
la	O
disposition	O
de	O
l'univers	O
n	O
'	O
a	O
,	O
comme	O
bien	O
vous	O
pensez	O
,	O
rien	O
d'inconnu	O
pour	O
moi	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
d'un	O
ton	O
emphatique	O
,	O
en	O
se	O
penchant	O
un	O
peu	O
en	O
arrière	O
pour	O
mieux	O
saisir	O
ce	O
que	O
Séléna	B-PER
lui	O
chuchotait	O
tout	O
bas	O
à	O
l'oreille	O
:	O

-	O
-	O
Qui	O
ne	O
sait	O
que	O
le	O
soleil	O
est	O
immobile	O
au	O
centre	O
de	O
notre	O
système	O
et	O
qu'il	O
soutient	O
les	O
mondes	O
sur	O
le	O
puissant	O
réseau	O
de	O
son	O
attraction	O
!	O

Et	O
s'emballant	O
devant	O
les	O
hochements	O
de	O
tête	O
approbateurs	O
d'Ossipoff	B-PER
,	O
sentant	O
la	O
nécessité	O
de	O
faire	O
disparaître	O
complètement	O
la	O
mauvaise	O
impression	O
produite	O
par	O
la	O
malencontreuse	O
phrase	O
de	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
il	O
poursuivit	O
:	O

-	O
-	O
Ces	O
mondes	O
...	O
ces	O
mondes	O
...	O
c'est	O
d'abord	O
...	O

-	O
-	O
C'est	O
d'abord	O
?	O
...	O
demanda	O
le	O
vieillard	O
.	O

-	O
-	O
Ces	O
mondes	O
,	O
répéta	O
Gontran	B-PER
en	O
se	O
penchant	O
en	O
arrière	O
à	O
perdre	O
équilibre	O
,	O
c'est	O
d'abord	O
...	O

Mais	O
Séléna	B-PER
demeurant	O
muette	O
,	O

-	O
-	O
pour	O
quelle	O
cause	O
il	O
l'ignorait	O
,	O

-	O
-	O
il	O
ne	O
pouvait	O
faire	O
autrement	O
que	O
de	O
l'imiter	O
.	O

Surpris	O
de	O
ce	O
silence	O
,	O
Ossipoff	B-PER
regardait	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
assailli	O
tout	O
à	O
coup	O
par	O
des	O
doutes	O
touchant	O
les	O
connaissances	O
cosmographiques	O
de	O
celui	O
qui	O
aspirait	O
à	O
devenir	O
son	O
gendre	O
.	O

-	O

-	O
Eh	O
bien	O
!	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
une	O
sorte	O
d'étonnement	O
impatienté	O
...	O
ces	O
mondes	O
...	O

Le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
tressaillit	O
comme	O
sortant	O
d'un	O
rêve	O
et	O
répondit	O
en	O
désignant	O
Séléna	B-PER
qui	O
s'approchait	O
de	O
son	O
père	O
,	O
une	O
tasse	O
de	O
thé	O
à	O
la	O
main	O
:	O

-	O

-	O
Excusez	O
-	O
moi	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
si	O
je	O
suis	O
descendu	O
de	O
l'immensité	O
où	O
je	O
m'étais	O
élevé	O
avec	O
vous	O
;	O

mais	O
n'ai	O
-	O
je	O
point	O
sous	O
les	O
yeux	O
ici	O
même	O
,	O
chez	O
vous	O
,	O
une	O
image	O
des	O
phénomènes	O
célestes	O
:	O
cette	O
étoile	O
de	O
beauté	O
gravitant	O
autour	O
de	O
ce	O
soleil	O
de	O
science	O
!	O

La	O
jeune	O
fille	O
devint	O
toute	O
rose	O
de	O
contentement	O
;	O

quant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
,	O
son	O
front	O
se	O
dérida	O
et	O
,	O
flatté	O
dans	O
son	O
amour	O
paternel	O
et	O
dans	O
son	O
orgueil	O
de	O
savant	O
,	O
il	O
adressa	O
à	O
Gontran	B-PER
un	O
regard	O
reconnaissant	O
.	O

Par	O
une	O
habile	O
manoeuvre	O
,	O
la	O
jeune	O
fille	O
était	O
passée	O
derrière	O
le	O
fauteuil	O
de	O
son	O
père	O
sur	O
lequel	O
elle	O
s'accouda	O
quelques	O
secondes	O
.	O

-	O
-	O
Mais	O
,	O
pour	O
en	O
revenir	O
à	O
notre	O
conversation	O
,	O
reprit	O
le	O
vieillard	O
,	O
vous	O
disiez	O
donc	O
?	O

Le	O
corps	O
ployé	O
en	O
deux	O
,	O
les	O
coudes	O
sur	O
les	O
genoux	O
,	O
il	O
avait	O
plongé	O
la	O
tête	O
dans	O
ses	O
mains	O
,	O
les	O
yeux	O
fermés	O
,	O
concentrant	O
toute	O
son	O
attention	O
sur	O
ce	O
qu'allait	O
répondre	O
Gontran	B-PER
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
haussait	O
désespérément	O
les	O
épaules	O
en	O
regardant	O
Séléna	B-PER
.	O

Soudain	O
celle	O
-	O
ci	O
sourit	O
radieusement	O
,	O
comme	O
si	O
une	O
idée	O
géniale	O
lui	O
eût	O
subitement	O
traversé	O
l'esprit	O
.	O

Sans	O
bruit	O
,	O
elle	O
s'écarta	O
du	O
fauteuil	O
,	O
se	O
retourna	O
vers	O
le	O
mur	O
que	O
couvrait	O
un	O
immense	O
tableau	O
noir	O
destiné	O
aux	O
calculs	O
algébriques	O
du	O
savant	O
,	O
et	O
saisissant	O
un	O
morceau	O
de	O
craie	O
,	O
dessina	O
au	O
milieu	O
du	O
tableau	O
une	O
circonférence	O
sur	O
laquelle	O
elle	O
inscrivit	O
en	O
lettres	O
apparentes	O
le	O
mot	O
:	O
Soleil	O
.	O

A	O
côté	O
,	O
une	O
circonférence	O
un	O
peu	O
plus	O
grande	O
apparut	O
avec	O
ce	O
mot	O
:	O
Mercure	B-PER
.	O

Aussitôt	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
s'écria	O
avec	O
assurance	O
en	O
suivant	O
du	O
coin	O
de	O
l'oeil	O
la	O
mimique	O
explicative	O
de	O
Séléna	B-PER
:	O

-	O

-	O
Le	O
premier	O
de	O
ces	O
mondes	O
que	O
nous	O
rencontrons	O
en	O
partant	O
du	O
soleil	O
,	O
c'est	O
Mercure	B-PER
...	O

-	O
-	O
...	O
Qui	O
tourne	O
autour	O
du	O
soleil	O
en	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
huit	O
jours	O
...	O

C'est	O
bien	O
cela	O
,	O
ajouta	O
Ossipoff	B-PER
.	O

Séléna	B-PER
continuait	O
à	O
écrire	O
et	O
Gontran	B-PER
,	O
les	O
yeux	O
fixés	O
sur	O
le	O
tableau	O
sauveur	O
,	O
poursuivit	O
emphatiquement	O
:	O

-	O
-	O
Après	O
Mercure	B-PER
,	O
c'est	O
Vénus	B-PER
,	O
jeune	O
soeur	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
...	O

-	O
-	O
...	O
Dont	O
l'année	O
compte	O
deux	O
cent	O
quatre	O
-	O
vingt	O
jours	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
et	O
dont	O
la	O
distance	O
au	B-LOC
Soleil	I-LOC
est	O
de	O
vingt	O
-	O
six	O
millions	O
de	O
lieues	O
,	O
comme	O
vous	O
le	O
dites	O
fort	O
bien	O
...	O

Ensuite	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O

c'est	O
notre	B-LOC
Terre	I-LOC
...	O

-	O
-	O
A	O
cent	O
quarante	O
-	O
huit	O
millions	O
de	O
kilomètres	O
,	O
ajouta	O
Gontran	B-PER
en	O
lisant	O
ce	O
nombre	O
qui	O
venait	O
d'apparaître	O
en	O
chiffres	O
énormes	O
sur	O
le	O
coin	O
du	O
tableau	O
.	O

-	O
-	O
Ensuite	O
,	O
nous	O
trouvons	O
?	O
...	O

-	O

-	O
Mars	B-PER
,	O
se	O
hâta	O
de	O
dire	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
Mars	B-PER
,	O
distant	O
de	O
cinquante	O
-	O
deux	O
millions	O
de	O
lieues	O
,	O
et	O
enfin	O
...	O
Jupiter	B-PER
...	O
le	O
colossal	O
,	O
le	O
monstrueux	O
Jupiter	B-PER
.	O

Il	O
n'avait	O
pas	O
hésité	O
à	O
attribuer	O
ces	O
épithètes	O
à	O
la	O
planète	O
qu'il	O
venait	O
de	O
nommer	O
à	O
cause	O
de	O
la	O
grande	O
circonférence	O
par	O
laquelle	O
Séléna	B-PER
la	O
représentait	O
sur	O
le	O
tableau	O
.	O

Le	O
vieux	O
savant	O
avait	O
brusquement	O
relevé	O
la	O
tête	O
,	O
et	O
lestement	O
la	O
jeune	O
fille	O
avait	O
repris	O
sa	O
place	O
,	O
accoudée	O
au	O
dossier	O
du	O
fauteuil	O
.	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
fit	O
Ossipoff	B-PER
d'une	O
voix	O
vibrante	O
,	O
vous	O
avez	O
raison	O
de	O
qualifier	O
de	O
monstrueux	O
un	O
astre	O
qui	O
égale	O
treize	O
cents	O
terres	O
comme	O
la	O
nôtre	O
et	O
dont	O
le	O
diamètre	O
n'est	O
pas	O
moins	O
de	O
trente	O
-	O
cinq	O
mille	O
lieues	O
.	O

Jupiter	B-PER
!	O

ce	O
monde	O
gigantesque	O
qui	O
tourne	O
majestueusement	O
sur	O
son	O
axe	O
vertical	O
en	O
dix	O
heures	O
seulement	O
!	O

Jupiter	B-PER
,	O
qui	O
marche	O
escorté	O
de	O
quatre	O
satellites	O
dont	O
deux	O
sont	O
aussi	O
gros	O
que	O
la	B-LOC
planète	O
Mercure	B-LOC
!	O

Impressionné	O
malgré	O
lui	O
par	O
l'enthousiasme	O
du	O
vieillard	O
,	O
Gontran	B-PER
demeurait	O
immobile	O
,	O
intéressé	O
,	O
subjugué	O
par	O
ces	O
révélations	O
étonnantes	O
sur	O
un	O
monde	O
dont	O
il	O
entendait	O
parler	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
.	O

-	O
-	O
Et	O
après	O
Jupiter	B-PER
,	O
continua	O
Ossipoff	B-PER
sur	O
le	O
même	O
ton	O
,	O
nous	O
trouvons	O
Saturne	B-PER
,	O
le	O
gigantesque	O
Saturne	B-PER
,	O
éloigné	O
de	O
trois	O
cent	O
cinquante	O
-	O
cinq	O
millions	O
de	O
lieues	O
de	O
l'astre	O
central	O
et	O
qui	O
tourne	O
sur	O
lui	O
-	O
même	O
au	O
milieu	O
de	O
ses	O
sept	O
anneaux	O
,	O
presque	O
aussi	O
rapidement	O
que	O
Jupiter	B-PER
.	O

Le	O
savant	O
s'arrêta	O
fixant	O
sur	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
un	O
regard	O
qui	O
fit	O
pressentir	O
à	O
Séléna	B-PER
une	O
question	O
embarrassante	O
pour	O
le	O
jeune	O
homme	O
;	O

aussi	O
prit	O
-	O
elle	O
la	O
parole	O
.	O

-	O

-	O
N'est	O
-	O
ce	O
pas	O
cette	O
planète	O
-	O
là	O
dont	O
le	O
calendrier	O
compte	O
,	O
m'avez	O
-	O
vous	O
dit	O
,	O
mon	O
père	O
,	O
dix	O
mille	O
de	O
nos	O
jours	O
,	O
soit	O
vingt	O
-	O
neuf	O
ans	O
et	O
trois	O
mois	O
?	O

-	O
-	O
En	O
effet	O
,	O
mais	O
...	O

-	O
-	O
Saturne	B-PER
mesure	O
plus	O
de	O
cent	O
mille	O
lieues	O
de	O
tour	O
,	O
continua	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
et	O
entraîne	O
dans	O
son	O
mouvement	O
autour	O
du	O
soleil	O
ses	O
anneaux	O
cosmiques	O
et	O
huit	O
satellites	O
...	O

Elle	O
s'arrêta	O
,	O
et	O
,	O
saisissant	O
à	O
deux	O
mains	O
la	O
tête	O
du	O
vieux	O
savant	O
la	O
renversa	O
en	O
arrière	O
pour	O
l'embrasser	O
sur	O
le	O
front	O
.	O

-	O
-	O
Hein	O
!	O

dit	O
-	O
elle	O
,	O
monsieur	O
mon	O
père	O
,	O
suis	O
-	O
je	O
une	O
élève	O
hors	O
ligne	O
et	O
fais	O
-	O
je	O
honneur	O
à	O
mon	O
professeur	O
?	O

Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
était	O
radieux	O
;	O

il	O
enveloppa	O
sa	O
fille	O
d'un	O
regard	O
attendri	O
et	O
s'écria	O
,	O
en	O
s'adressant	O
à	O
Gontran	B-PER
:	O

-	O

-	O
Et	O
vous	O
croyez	O
que	O
je	O
pourrais	O
donner	O
cette	O
enfant	O
-	O
là	O
au	O
premier	O
venu	O
,	O
à	O
un	O
de	O
ces	O
êtres	O
oisifs	O
et	O
terre	O
à	O
terre	O
,	O
indifférents	O
aux	O
merveilles	O
célestes	O
qui	O
nous	O
environnent	O
!	O

...	O
mais	O
ce	O
serait	O
un	O
crime	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
et	O
je	O
préférerais	O
cent	O
fois	O
voir	O
Séléna	B-PER
rester	O
fille	O
que	O
d'avoir	O
un	O
gendre	O
de	O
l'instruction	O
duquel	O
je	O
ne	O
me	O
serais	O
pas	O
assuré	O
auparavant	O
.	O

Le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
frémit	O
jusqu'aux	O
moelles	O
en	O
entendant	O
ces	O
paroles	O
dont	O
l'énergie	O
prouvait	O
la	O
sincérité	O
.	O

-	O
-	O
Et	O
puis	O
,	O
ajouta	O
le	O
vieillard	O
d'un	O
ton	O
mystérieux	O
,	O
j'ai	O
en	O
tête	O
,	O
depuis	O
bien	O
des	O
années	O
,	O
un	O
grand	O
projet	O
pour	O
l'exécution	O
duquel	O
je	O
compte	O
sur	O
le	O
concours	O
de	O
mon	O
gendre	O
-	O
-	O
car	O
un	O
gendre	O
,	O
c'est	O
presque	O
un	O
fils	O
et	O
en	O
lui	O
je	O
pourrai	O
avoir	O
confiance	O
...	O
tandis	O
qu'un	O
étranger	O
me	O
tromperait	O
...	O
me	O
volerait	O
,	O
et	O
je	O
courrais	O
risque	O
d'avoir	O
épuisé	O
ma	O
vie	O
dans	O
les	O
veilles	O
et	O
les	O
études	O
pour	O
qu'un	O
misérable	O
vienne	O
me	O
dépouiller	O
non	O
pas	O
de	O
l'honneur	O
du	O
succès	O
,	O
mais	O
de	O
l'honneur	O
de	O
la	O
tentative	O
seule	O
.	O

Il	O
y	O
avait	O
dans	O
ces	O
derniers	O
mots	O
tant	O
d'amertume	O
,	O
que	O
Gontran	B-PER
,	O
ému	O
malgré	O
lui	O
,	O
se	O
leva	O
et	O
vint	O
serrer	O
la	O
main	O
du	O
vieux	O
savant	O
.	O

-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
soyez	O
persuadé	O
que	O
vous	O
aurez	O
en	O
moi	O
,	O
sinon	O
un	O
collaborateur	O
bien	O
utile	O
,	O
tout	O
au	O
moins	O
un	O
fils	O
plein	O
de	O
respect	O
et	O
de	O
dévouement	O
.	O

-	O
-	O
Merci	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
balbutia	O
le	O
vieillard	O
en	O
faisant	O
des	O
efforts	O
pour	O
garder	O
une	O
larme	O
qui	O
roulait	O
au	O
bord	O
de	O
sa	O
paupière	O
...	O

je	O
retiens	O
votre	O
proposition	O
,	O
je	O
retiens	O
votre	O
demande	O
...	O

mais	O
,	O
comme	O
je	O
vous	O
l'ai	O
dit	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
je	O
me	O
réserve	O
de	O
causer	O
de	O
cela	O
plus	O
tard	O
avec	O
vous	O
...	O
pour	O
l'instant	O
...	O

Séléna	B-PER
,	O
elle	O
,	O
avait	O
continué	O
à	O
crayonner	O
sur	O
le	O
tableau	O
noir	O
et	O
,	O
rapidement	O
,	O
en	O
quelques	O
coups	O
de	O
craie	O
,	O
elle	O
avait	O
complété	O
la	O
carte	O
sidérale	O
.	O

Aussi	O
,	O
Gontran	B-PER
désireux	O
d'étaler	O
aux	O
yeux	O
de	O
son	O
futur	O
beau	O
-	O
père	O
l'érudition	O
instantanée	O
qu'il	O
devait	O
au	O
subterfuge	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
s'écria	O
:	O

-	O
-	O
Et	O
quand	O
on	O
pense	O
que	O
derrière	O
ces	O
mondes	O
géants	O
dont	O
le	O
rapprochement	O
relatif	O
nous	O
permet	O
d'apprécier	O
les	O
dimensions	O
,	O
il	O
en	O
est	O
d'autres	O
,	O
et	O
puis	O
d'autres	O
,	O
et	O
d'autres	O
encore	O
!	O

...	O

Il	O
jeta	O
un	O
coup	O
d'oeil	O
rapide	O
sur	O
le	O
tableau	O
et	O
ajouta	O
:	O

-	O
-	O
Ainsi	O
,	O
l'on	O
ne	O
saura	O
jamais	O
ce	O
que	O
sont	O
véritablement	O
les	O
dernières	O
planètes	O
du	O
système	O
solaire	O
,	O
Uranus	B-PER
et	O
Neptune	B-PER
,	O
que	O
plus	O
d'un	O
milliard	O
de	O
lieues	O
éloignent	O
du	O
soleil	O
...	O
à	O
une	O
semblable	O
distance	O
du	O
flambeau	O
de	O
l'univers	O
,	O
ces	O
mondes	O
doivent	O
être	O
inertes	O
et	O
glacés	O
...	O

-	O
-	O
Permettez	O
,	O
permettez	O
,	O
s'écria	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
ce	O
milliard	O
de	O
lieues	O
où	O
l'on	O
rencontre	O
l'orbite	O
de	O
la	B-LOC
planète	I-LOC
Neptune	I-LOC
,	O
en	O
le	O
comparant	O
au	O
désert	O
sidéral	O
dans	O
lequel	O
le	O
système	O
solaire	O
se	O
meut	O
tout	O
d'une	O
pièce	O
,	O
emporté	O
par	O
l'étoile	O
centrale	O
?	O

-	O
-	O
Le	O
désert	O
sidéral	O
,	O
répéta	O
machinalement	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

Croyant	O
deviner	O
une	O
question	O
dans	O
le	O
ton	O
dont	O
avaient	O
été	O
prononcés	O
ces	O
trois	O
mots	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
reprit	O
:	O

-	O

-	O
Représentez	O
par	O
un	O
mètre	O
la	O
distance	O
de	O
trente	O
-	O
sept	O
millions	O
de	O
lieues	O
qui	O
sépare	O
notre	O
terre	O
du	O
Soleil	B-LOC
,	O
la	O
dernière	O
planète	O
,	O
ce	O
Neptune	B-PER
dont	O
nous	O
parlions	O
,	O
qui	O
voyage	O
à	O
un	O
milliard	O
de	O
lieues	O
d'Apollon	B-PER
,	O
sera	O
à	O
trente	O
mètres	O
;	O

or	O
,	O
pour	O
arriver	O
à	O
la	O
zone	O
du	O
premier	O
soleil	O
,	O
de	O
l'étoile	O
la	O
plus	O
proche	O
de	O
nous	O
,	O
il	O
faudrait	O
répéter	O
7,400	O
fois	O
ce	O
chemin	O
,	O
ce	O
qui	O
représente	O
,	O
à	O
l'échelle	O
de	O
un	O
mètre	O
pour	O
37	O
millions	O
de	O
lieues	O
,	O
222	O
kilomètres	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
la	O
distance	O
de	O
Pétersbourg	B-LOC
à	O
Moscou	B-LOC
...	O

Tel	O
est	O
le	O
désert	O
sidéral	O
,	O
et	O
notez	O
que	O
ces	O
222	O
kilomètres	O
forment	O
en	O
réalité	O
plusieurs	O
trillions	O
de	O
lieues	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
un	O
chiffre	O
tellement	O
colossal	O
qu'il	O
ne	O
dit	O
plus	O
rien	O
à	O
la	O
pensée	O
...	O

Gontran	B-PER
,	O
immobilisé	O
par	O
la	O
stupéfaction	O
en	O
laquelle	O
le	O
jetaient	O
ces	O
chiffres	O
,	O
fixait	O
sur	O
le	O
vieillard	O
des	O
yeux	O
tout	O
ronds	O
.	O

Ossipoff	B-PER
poursuivit	O
:	O

-	O

-	O
Vous	O
savez	O
que	O
la	O
lumière	O
franchit	O
77,000	O
lieues	O
ou	O
304,000	O
kilomètres	O
en	O
une	O
seconde	O
;	O

eh	O
bien	O
,	O
elle	O
met	O
trois	O
ans	O
et	O
demi	O
à	O
venir	O
de	O
l'étoile	O
la	O
plus	O
rapprochée	O
de	O
nous	O
;	O

quant	O
au	O
son	O
,	O
il	O
ne	O
parcourt	O
que	O
330	O
mètres	O
à	O
la	O
seconde	O
;	O

en	O
sorte	O
que	O
,	O
-	O
-	O
si	O
cette	O
même	O
étoile	O
éclatait	O
-	O
-	O
le	O
bruit	O
de	O
l'explosion	O
ne	O
nous	O
parviendrait	O
qu'au	O
bout	O
de	O
trois	O
millions	O
d'années	O
.	O

-	O
-	O
Mais	O
alors	O
,	O
fit	O
le	O
comte	O
tout	O
abasourdi	O
,	O
un	O
train	O
ne	O
faisant	O
que	O
60	O
kilomètres	O
à	O
l'heure	O
,	O
il	O
lui	O
faudrait	O
...	O

-	O
-	O
...	O
Rouler	O
sans	O
interruption	O
pendant	O
60	O
millions	O
d'années	O
,	O
avant	O
d'arriver	O
au	O
terme	O
de	O
son	O
voyage	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
à	O
cette	O
étoile	O
.	O

-	O
-	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
dit	O
ingénument	O
Gontran	B-PER
,	O
ces	O
astres	O
dont	O
nous	O
apercevons	O
le	O
scintillement	O
dans	O
l'immensité	O
des	O
cieux	O
,	O
ces	O
astres	O
peuvent	O
être	O
éteints	O
depuis	O
longtemps	O
et	O
cependant	O
continuer	O
à	O
nous	O
éclairer	O
,	O
puisque	O
leur	O
lumière	O
met	O
des	O
siècles	O
à	O
nous	O
parvenir	O
.	O

-	O
-	O
Assurément	O
...	O
En	O
prononçant	O
ce	O
mot	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
dont	O
les	O
yeux	O
s'étaient	O
machinalement	O
dirigés	O
vers	O
l'horloge	O
,	O
se	O
leva	O
en	O
murmurant	O
:	O

-	O

-	O
Déjà	O
neuf	O
heures	O
!	O

Il	O
est	O
temps	O
de	O
partir	O
.	O

Puis	O
,	O
se	O
tournant	O
vers	O
Gontran	B-PER
:	O

-	O
-	O
Mon	O
ami	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
présentez	O
vos	O
respects	O
à	O
ma	O
fille	O
qui	O
va	O
se	O
retirer	O
chez	O
elle	O
.	O

-	O

-	O
Oh	O
!	O

père	O
,	O
murmura	O
la	O
jeune	O
fille	O
d'un	O
ton	O
suppliant	O
...	O
ne	O
sortez	O
pas	O
ce	O
soir	O
.	O

-	O
-	O
Le	O
devoir	O
m'appelle	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
répondit	O

le	O

vieillard	O
.	O

-	O
-	O
Pour	O
ce	O
soir	O
seulement	O
,	O
et	O
en	O
faveur	O
de	O
monsieur	O
,	O
faites	O
une	O
exception	O
et	O
demeurez	O
ici	O
...	O

-	O

-	O
Monsieur	O
m'accompagne	O
,	O
répondit	O
Ossipoff	B-PER
...	O

aussi	O
bien	O
,	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
retarder	O
l'entretien	O
que	O
nous	O
devons	O
avoir	O
ensemble	O
...	O

et	O
là	O
où	O
je	O
vais	O
,	O
nous	O
serons	O
à	O
merveille	O
pour	O
causer	O
.	O

Séléna	B-PER
fixait	O
sur	O
son	O
père	O
un	O
regard	O
curieux	O
que	O
surprit	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

-	O
-	O
Mais	O
,	O
sans	O
indiscrétion	O
,	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
pourrais	O
-	O
je	O
savoir	O
où	O
vous	O
m'emmenez	O
?	O
-	O
-	O
Je	O
vous	O
le	O
dirai	O
tout	O
à	O
l'heure	O
quand	O
nous	O
serons	O
seuls	O
...	O

-	O
-	O
Oh	O
!	O
mon	O
père	O
,	O
vous	O
défiez	O
-	O
vous	O
donc	O
de	O
moi	O
?	O

s'écria	O
Séléna	B-PER
d'un	O
ton	O
de	O
reproche	O
.	O

-	O
-	O
Nullement	O
,	O
mon	O
enfant	O
...	O

mais	O
au	O
point	O
où	O
j'en	O
suis	O
arrivé	O
,	O
la	O
prudence	O
la	O
plus	O
grande	O
m'est	O
imposée	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
,	O
avec	O
un	O
gros	O
soupir	O
,	O
en	O
s'adressant	O
à	O
Gontran	B-PER
:	O

-	O
-	O
L'astronomie	O
élève	O
les	O
esprits	O
,	O
mais	O
hélas	O
!	O
elle	O
n'empêche	O
point	O
certains	O
coeurs	O
de	O
ramper	O
à	O
terre	O
;	O

aussi	O
...	O
mais	O
je	O
vous	O
expliquerai	O
cela	O
plus	O
tard	O
...	O

Venez	O
.	O

Le	O
diplomate	O
était	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
intrigué	O
des	O
réticences	O
du	O
vieillard	O
,	O
sans	O
compter	O
qu'il	O
redoutait	O
d'avoir	O
avec	O
lui	O
,	O
en	O
tête	O
-	O
à	O
-	O
tête	O
,	O
une	O
conversation	O
scientifique	O
,	O
qui	O
n'eût	O
pas	O
tardé	O
à	O
éclairer	O
Ossipoff	B-PER
sur	O
la	O
nullité	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
en	O
matière	O
astronomique	O
.	O

Mais	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
à	O
reculer	O
.	O

Déjà	O
le	O
vieux	O
savant	O
,	O
enveloppé	O
dans	O
une	O
épaisse	O
pelisse	O
et	O
la	O
tête	O
couverte	O
d'un	O
bonnet	O
de	O
fourrure	O
enfoncé	O
jusqu'aux	O
oreilles	O
,	O
l'attendait	O
sur	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
porte	O
claquant	O
de	O
la	O
langue	O
avec	O
impatience	O
pour	O
lui	O
indiquer	O
qu'il	O
eût	O
à	O
presser	O
ses	O
adieux	O
.	O

Gontran	B-PER
prit	O
entre	O
ses	O
mains	O
la	O
main	O
mignonne	O
que	O
lui	O
tendait	O
Séléna	B-PER
,	O
et	O
,	O
s'inclinant	O
comme	O
les	O
gentilshommes	O
du	O
XVIIIe	O
siècle	O
,	O
y	O
déposa	O
un	O
baiser	O
qui	O
illumina	O
d'une	O
rougeur	O
subite	O
les	O
joues	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
tout	O
émue	O
de	O
cette	O
caresse	O
qui	O
lui	O
montait	O
jusqu'au	O
coeur	O
.	O

Elle	O
ne	O
chercha	O
point	O
à	O
retirer	O
sa	O
main	O
et	O
murmura	O
tout	O
bas	O
,	O
avec	O
un	O
léger	O
sourire	O
:	O

-	O
-	O
Soyez	O
prudent	O
,	O
monsieur	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
;	O

songez	O
que	O
votre	O
bonheur	O
dépend	O
des	O
réponses	O
satisfaisantes	O
que	O
vous	O
ferez	O
à	O
mon	O
père	O
.	O

-	O

-	O
Comme	O
au	O
baccalauréat	O
,	O
pensa	O
Gontran	B-PER
.	O

Et	O
il	O
répondit	O
:	O

-	O
-	O
Hélas	O
!	O
j'ai	O
bien	O
peur	O
de	O
faire	O
fausse	O
route	O
,	O
maintenant	O
que	O
je	O
n'ai	O
plus	O
mon	O
étoile	O
pour	O
guider	O
mes	O
pas	O
.	O

CHAPITRE	O
II	O
DANS	O
LEQUEL	B-PER
GONTRAN	B-PER

CONÇOIT	O
DES	O
DOUTES	O
SÉRIEUX	O
SUR	O
LA	O
SOLIDITÉ	O
CÉRÉBRALE	O
DE	O
SON	O
FUTUR	O
BEAU	O
-	O
PÈRE	O

La	O
porte	O
du	O
vestibule	O
était	O
toute	O
grande	O
ouverte	O
et	O
,	O
sur	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
maison	O
,	O
Wassili	B-PER
était	O
campé	O
dans	O
une	O
attitude	O
menaçante	O
,	O
montrant	O
le	O
poing	O
à	O
plusieurs	O
individus	O
rassemblés	O
dans	O
la	O
«	O
kaïa	O
»	O
et	O
qu'il	O
invectivait	O
de	O
la	O
plus	O
véhémente	O
façon	O
.	O

Les	O
mots	O
de	O
«	O
chien	O
»	O
de	O
«	O
voleur	O
»	O
de	O
«	O
bandit	O
»	O
revenaient	O
à	O
chaque	O
instant	O
dans	O
le	O
langage	O
imagé	O
du	O
domestique	O
:	O
ce	O
à	O
quoi	O
la	O
foule	O
répondait	O
par	O
des	O
hurlements	O
sauvages	O
,	O
accompagnés	O
de	O
boules	O
de	O
neige	O
fortement	O
pelotées	O
et	O
dont	O
l'une	O
avait	O
déjà	O
meurtri	O
le	O
nez	O
de	O
l'infortuné	O
Wassili	B-PER
.	O

A	O
la	O
vue	O
de	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
les	O
insultes	O
redoublèrent	O
de	O
vigueur	O
et	O
d'intensité	O
;	O

en	O
même	O
temps	O
une	O
décharge	O
générale	O
vint	O
cribler	O
le	O
vieux	O
savant	O
et	O
son	O
compagnon	O
.	O

Ossipoff	B-PER
rentra	O
précipitamment	O
dans	O
la	O
maison	O
;	O

mais	O
Gontran	B-PER
,	O
dont	O
la	O
patience	O
était	O
la	O
moindre	O
des	O
qualités	O
,	O
courut	O
jusqu	O
'	O
à	O
son	O
droschki	O
qui	O
stationnait	O
devant	O
la	O
porte	O
,	O
et	O
saisissant	O
le	O
fouet	O
de	O
l'iemstchick	O
(	O
cocher	O
)	O
,	O
il	O
en	O
fit	O
siffler	O
la	O
longue	O
lanière	O
,	O
qui	O
s'abattit	O
sur	O
la	O
foule	O
à	O
plusieurs	O
reprises	O
,	O
cinglant	O
indifféremment	O
mollets	O
,	O
épaules	O
ou	O
visages	O
.	O

En	O
deux	O
minutes	O
la	O
rue	O
fut	O
abandonnée	O
.	O

-	O
-	O
Qu'avaient	O
donc	O
ces	O
brutes	O
?	O

demanda	O
le	O
comte	O
à	O
Wassili	B-PER
qui	O
,	O
oubliant	O
la	O
douleur	O
cuisante	O
de	O
son	O
nez	O
écrasé	O
,	O
riait	O
à	O
se	O
tordre	O
en	O
entendant	O
les	O
hurlements	O
de	O
ceux	O
qu'avait	O
atteints	O
la	O
lanière	O
vengeresse	O
.	O

-	O
-	O
Ces	O
brutes	O
n'accusaient	O
-	O
ils	O
pas	O
le	O
batiouschka	O
d'être	O
un	O
faux	O
-	O
monnayeur	O
!	O

...	O
un	O
voleur	O
!	O

...	O
il	O
y	O
en	O
avait	O
même	O
un	O
qui	O
le	O
traitait	O
de	O
nihiliste	O
!	O

Et	O
levant	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
dans	O
un	O
geste	O
plein	O
d'indignation	O
,	O
Wassili	B-PER
ajouta	O
:	O

-	O
-	O
Le	O
batiouschka	O
nihiliste	O
!	O

...	O
alors	O
moi	O
,	O
vous	O
comprenez	O
,	O
je	O
n'ai	O
pas	O
voulu	O
entendre	O
cela	O
...	O
et	O
je	O
les	O
ai	O
traités	O
comme	O
ils	O
le	O
méritent	O
...	O
et	O
voilà	O
.	O

-	O
-	O
Mais	O
pourquoi	O
ces	O
gens	O
prétendaient	O
-	O
ils	O
des	O
choses	O
semblables	O
?	O

demanda	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

Le	O
domestique	O
regarda	O
autour	O
de	O
lui	O
pour	O
s'assurer	O
que	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
ne	O
l'écoutait	O
pas	O
et	O
répondit	O
à	O
voix	O
basse	O
:	O

-	O

-	O
Il	O
faut	O
vous	O
dire	O
que	O
le	O
batiouschka	B-PER
ne	O
doit	O
pas	O
être	O
un	O
voisin	O
agréable	O
...	O
car	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
ce	O
qu'il	O
manigance	O
là	O
-	O
dessous	O
,	O

-	O
-	O
et	O
Wassili	B-PER
frappait	O
de	O
sa	O
botte	O
les	O
dalles	O
du	O
vestibule	O
,	O

-	O

-	O
mais	O
à	O
chaque	O
instant	O
ce	O
sont	O
des	O
détonations	O
...	O

à	O
croire	O
que	O
tout	O
le	O
quartier	O
va	O
sauter	O
.	O

Gontran	B-PER
ouvrit	O
de	O
grands	O
yeux	O
.	O

-	O

-	O
C'est	O
au	O
point	O
,	O
poursuivit	O
Wassili	B-PER
,	O
que	O
ce	O
soir	O
,	O
quelque	O
temps	O
avant	O
que	O
vous	O
n'arriviez	O
,	O
la	O
maison	O
tout	O
entière	O
a	O
tremblé	O
...	O

les	O
vitres	O
se	O
sont	O
brisées	O
...	O
tellement	O
que	O
tous	O
les	O
beaux	O
instruments	O
du	O
batiouschka	O
ont	O
roulé	O
par	O
terre	O
avec	O
beaucoup	O
de	O
ses	O
gros	O
livres	O
.	O

Puis	O
,	O
attirant	O
le	O
jeune	O
homme	O
vers	O
le	O
bord	O
de	O
la	O
chaussée	O
et	O
se	O
courbant	O
pour	O
mieux	O
distinguer	O
le	O
sol	O
,	O
le	O
domestique	O
indiqua	O
du	O
doigt	O
une	O
longue	O
fissure	O
,	O
très	O
étroite	O
,	O
qui	O
s'étendait	O
sur	O
presque	O
toute	O
la	O
largeur	O
de	O
la	O
rue	O
,	O
et	O
il	O
ajouta	O
:	O

-	O
-	O
Voilà	O
encore	O
de	O
l'ouvrage	O
au	O
batiouschka	O
...	O

ça	O
a	O
été	O
fait	O
tout	O
à	O
l'heure	O
aussi	O
,	O
et	O
c'est	O
ce	O
qui	O
a	O
mis	O
les	O
voisins	O
dans	O
la	O
fureur	O
où	O
vous	O
les	O
avez	O
vus	O
.	O

Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
en	O
murmurant	O
:	O

-	O

-	O
Voilà	O
un	O
singulier	O
bonhomme	O
.	O

Et	O
il	O
ajouta	O
avec	O
un	O
petit	O
rire	O
railleur	O
:	O

-	O

-	O
Pourvu	O
qu'il	O
ne	O
m'emmène	O
pas	O
nuitamment	O
pour	O
se	O
livrer	O
sur	O
moi	O
à	O
des	O
expériences	O
de	O
balistique	O
...	O

il	O
est	O
capable	O
de	O
m'envoyer	O
dans	O
la	O
lune	O
constater	O
de	O
visu	O
si	O
ses	O
théories	O
sont	O
les	O
bonnes	O
.	O

Comme	O
il	O
achevait	O
in	O
petto	O
cette	O
réflexion	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
arriva	O
tout	O
courant	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
m'excuserez	O
de	O
vous	O
avoir	O
fait	O
attendre	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
mais	O
j'avais	O
oublié	O
certains	O
papiers	O
...	O

maintenant	O
nous	O
pouvons	O
partir	O
.	O

Ce	O
disant	O
il	O
monta	O
dans	O
la	O
voiture	O
et	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
s'installa	O
à	O
côté	O
de	O
lui	O
en	O
demandant	O
,	O
non	O
sans	O
une	O
certaine	O
curiosité	O
:	O

-	O
-	O
Où	O
allons	O
-	O
nous	O
?	O

-	O
-	O
Voulez	O
-	O
vous	O
,	O
je	O
vous	O
prie	O
,	O
dire	O
à	O
votre	O
cocher	O
de	O
gagner	O
le	B-LOC
quartier	I-LOC
Poulkowa	I-LOC
...	O
une	O
fois	O
là	O
,	O
je	O
l'arrêterai	O
quand	O
il	O
faudra	O
.	O

-	O
-	O
Que	O
de	O
mystère	O
!	O
pensa	O
Gontran	B-PER
...	O

après	O
tout	O
,	O
ces	O
drôles	O
de	O
tout	O
à	O
l'heure	O
ont	O
peut	O
-	O
être	O
raison	O
...	O

qui	O
sait	O
si	O
ce	O
vieux	O
fou	O
ne	O
m'emmène	O
pas	O
à	O
une	O
réunion	O
secrète	O
de	O
nihilistes	O
?	O

Néanmoins	O
,	O
il	O
transmit	O
les	O
instructions	O
du	O
vieillard	O
à	O
l'iemstchick	O
qui	O
,	O
rassemblant	O
ses	O
chevaux	O
,	O
les	O
enveloppa	O
de	O
la	O
flexible	O
et	O
longue	O
lanière	O
de	O
son	O
fouet	O
,	O
en	O
ajoutant	O
à	O
ce	O
stimulant	O
un	O
claquement	O
de	O
langue	O
particulier	O
.	O

Les	O
bêtes	O
partirent	O
au	O
grand	O
trot	O
et	O
le	O
droschki	O
,	O
glissant	O
sans	O
bruit	O
sur	O
la	O
neige	O
,	O
fila	O
dans	O
la	O
direction	O
des	O
hauts	O
quartiers	O
de	O
Pétersbourg	B-LOC
.	O

La	O
neige	O
avait	O
cessé	O
de	O
tomber	O
et	O
le	O
ciel	O
,	O
très	O
pur	O
et	O
très	O
découvert	O
,	O
étendait	O
sur	O
la	O
ville	O
silencieuse	O
sa	O
coupole	O
d'un	O
bleu	O
sombre	O
que	O
piquaient	O
les	O
étoiles	O
comme	O
des	O
clous	O
d'or	O
.	O

Les	O
deux	O
hommes	O
,	O
enfoncés	O
sous	O
leurs	O
fourrures	O
pour	O
se	O
préserver	O
du	O
froid	O
beaucoup	O
plus	O
intense	O
que	O
pendant	O
la	O
soirée	O
,	O
se	O
taisaient	O
,	O
absorbés	O
chacun	O
dans	O
leurs	O
réflexions	O
,	O
d'ordre	O
bien	O
différent	O
.	O

Gontran	B-PER
,	O
les	O
yeux	O
vagues	O
,	O
songeait	O
à	O
Séléna	B-PER
dont	O
la	O
grâce	O
et	O
la	O
beauté	O
l'avaient	O
séduit	O
tout	O
entier	O
,	O
et	O
la	O
vision	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
amenait	O
sur	O
les	O
lèvres	O
du	O
comte	O
un	O
petit	O
sourire	O
,	O
reflet	O
du	O
grand	O
bonheur	O
dont	O
son	O
âme	O
était	O
remplie	O
.	O

Cependant	O
,	O
parfois	O
ce	O
sourire	O
disparaissait	O
et	O
faisait	O
place	O
à	O
une	O
moue	O
inquiète	O
,	O
lorsque	O
les	O
regards	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
venaient	O
à	O
tomber	O
sur	O
son	O
compagnon	O
et	O
lorsqu'il	O
songeait	O
à	O
ce	O
tête	O
-	O
à	O
-	O
tête	O
dans	O
lequel	O
allait	O
peut	O
-	O
être	O
sombrer	O
son	O
amour	O
.	O

Et	O
,	O
mentalement	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
repassait	O
dans	O
sa	O
mémoire	O
tous	O
les	O
noms	O
et	O
tous	O
les	O
chiffres	O
dont	O
avait	O
été	O
assaisonné	O
le	O
thé	O
si	O
gracieusement	O
offert	O
par	O
Séléna	B-PER
,	O
se	O
promettant	O
d'utiliser	O
ces	O
notions	O
astronomiques	O
et	O
d'en	O
tirer	O
le	O
meilleur	O
parti	O
possible	O
.	O

-	O
-	O
Après	O
tout	O
,	O
pensait	O
-	O
il	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
plus	O
bête	O
qu'un	O
autre	O
et	O
ce	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
est	O
si	O
distrait	O
...	O

Puis	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
:	O

-	O

-	O
C'est	O
égal	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
toujours	O
in	O
petto	O
,	O
j'aimerais	O
mieux	O
aller	O
à	O
un	O
congrès	O
de	O
nihilistes	O
...	O

ce	O
serait	O
peut	O
-	O
être	O
plus	O
dangereux	O
pour	O
moi	O
,	O
mais	O
au	O
moins	O
mon	O
amour	O
ne	O
courrait	O
aucun	O
risque	O
.	O

De	O
son	O
côté	O
,	O
Ossipoff	B-PER
songeait	O
;	O

et	O
,	O
contrairement	O
à	O
ce	O
que	O
supposait	O
Gontran	B-PER
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
n'était	O
pas	O
«	O
parti	O
pour	O
la	O
lune	O
»	O
.	O

Il	O
était	O
au	O
contraire	O
tout	O
à	O
la	O
situation	O
,	O
comme	O
le	O
jeune	O
homme	O
eût	O
pu	O
s'en	O
convaincre	O
s'il	O
avait	O
aperçu	O
les	O
coups	O
d'oeil	O
rapides	O
qu	O
'	O
à	O
maintes	O
reprises	O
le	O
vieillard	O
lançait	O
à	O
la	O
dérobée	O
sur	O
son	O
compagnon	O
.	O

Et	O
il	O
semblait	O
que	O
ses	O
yeux	O
eussent	O
acquis	O
dans	O
leur	O
fréquentation	O
avec	O
les	O
lunettes	O
et	O
les	O
télescopes	O
un	O
peu	O
de	O
la	O
propriété	O
des	O
verres	O
grossissants	O
,	O
et	O
qu'ils	O
possédassent	O
une	O
acuité	O
particulière	O
grâce	O
à	O
laquelle	O
il	O
pût	O
sonder	O
les	O
profondeurs	O
de	O
l'âme	O
humaine	O
comme	O
il	O
sondait	O
l'immensité	O
des	O
cieux	O
.	O

Les	O
sourcils	O
légèrement	O
froncés	O
,	O
la	O
paupière	O
demi	O
-	O
close	O
et	O
les	O
lèvres	O
un	O
peu	O
pincées	O
,	O
il	O
se	O
concentrait	O
en	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
analysant	O
en	O
son	O
cerveau	O
,	O
comme	O
dans	O
un	O
alambic	O
,	O
ce	O
que	O
ses	O
regards	O
avaient	O
saisi	O
de	O
particulier	O
dans	O
la	O
physionomie	O
et	O
l'attitude	O
du	O
jeune	O
homme	O
,	O
cherchant	O
à	O
deviner	O
le	O
tempérament	O
en	O
présence	O
duquel	O
il	O
se	O
trouvait	O
.	O

Était	O
-	O
ce	O
le	O
père	O
qui	O
voulait	O
pressentir	O
la	O
dose	O
de	O
bonheur	O
que	O
pouvait	O
donner	O
à	O
sa	O
fille	O
l'homme	O
qui	O
aspirait	O
à	O
devenir	O
son	O
gendre	O
?	O

n'était	O
-	O
ce	O
pas	O
plutôt	O
le	O
savant	O
désireux	O
de	O
savoir	O
jusqu	O
'	O
à	O
quel	O
point	O
il	O
pouvait	O
se	O
confier	O
à	O
ce	O
collaborateur	O
naturel	O
que	O
l'amour	O
lui	O
procurait	O
?	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
le	B-PER
droschki	I-PER
,	O
après	O
avoir	O
longé	O
la	B-LOC
rive	I-LOC
droite	O
de	B-LOC
la	B-LOC
Neva	I-LOC
,	O
avait	O
traversé	O
le	O
fleuve	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
le	B-LOC
palais	I-LOC
de	I-LOC
l'Amirauté	I-LOC
,	O
et	O
,	O
laissant	O
à	O
sa	O
gauche	O
le	B-LOC
Garskowaïa	I-LOC
et	O
la	B-LOC
Perspective	I-LOC
Newski	I-LOC
,	O
s'était	O
engagé	O
dans	O
la	B-LOC
Woznecenskaïa	I-LOC
,	O
qu'il	O
suivit	O
dans	O
toute	O
sa	O
longueur	O
,	O
entraîné	O
par	O
le	O
trot	O
rapide	O
de	O
ses	O
chevaux	O
,	O
soulevant	O
sous	O
leurs	O
sabots	O
une	O
poussière	O
de	O
neige	O
qu'ensanglantait	O
le	O
reflet	O
rouge	O
des	O
lanternes	O
.	O

Ensuite	O
,	O
tournant	O
à	O
droite	O
,	O
la	O
voiture	O
se	O
trouva	O
tout	O
à	O
coup	O
dans	O
la	B-LOC
banlieue	I-LOC
de	I-LOC
Pétersbourg	I-LOC
et	O
glissa	O
sans	O
bruit	O
,	O
pendant	O
un	O
quart	O
d'heure	O
,	O
à	O
travers	O
les	O
ruelles	O
silencieuses	O
et	O
endormies	O
du	B-LOC
faubourg	I-LOC
de	I-LOC
Poulkowa	I-LOC
.	O

Puis	O
soudain	O
l'iemstchick	O
tira	O
sur	O
les	O
guides	O
,	O
les	O
chevaux	O
s'arrêtèrent	O
et	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
se	O
penchant	O
sur	O
son	O
siège	O
,	O
demanda	O
:	O

-	O
-	O
Où	O
dois	O
-	O
je	O
conduire	O
maintenant	O
,	O
monsieur	O
le	O
comte	O
?	O

Gontran	B-PER
toucha	O
du	O
doigt	O
le	O
bras	O
de	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O

-	O
-	O
Le	O
cocher	O
désire	O
savoir	O
quel	O
chemin	O
il	O
lui	O
faut	O
prendre	O
.	O

Le	O
savant	O
,	O
comme	O
réveillé	O
en	O
sursaut	O
,	O
se	O
redressa	O
au	O
milieu	O
de	O
ses	O
fourrures	O
,	O
et	O
,	O
après	O
avoir	O
jeté	O
autour	O
de	O
lui	O
un	O
regard	O
rapide	O
,	O
reconnut	O
le	O
quartier	O
et	O
répondit	O
:	O

-	O
-	O
Nous	O
allons	O
descendre	O
ici	O
.	O

Et	O
avant	O
même	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
eût	O
pu	O
faire	O
une	O
objection	O
,	O
Ossipoff	B-PER
avait	O
sauté	O
sur	O
la	O
neige	O
durcie	O
et	O
invitait	O
du	O
geste	O
son	O
compagnon	O
à	O
l'imiter	O
.	O

Puis	O
s'adressant	O
au	O
cocher	O
:	O

-	O
-	O
Tu	O
resteras	O
ici	O
,	O
commanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
et	O
tu	O
attendras	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
que	O
nous	O
revenions	O
.	O

Cela	O
dit	O
,	O
il	O
prit	O
le	O
bras	O
de	O
Gontran	B-PER
et	O
,	O
avec	O
plus	O
d'agilité	O
qu'on	O
n'en	O
aurait	O
pu	O
attendre	O
d'un	O
homme	O
de	O
son	O
âge	O
,	O
il	O
l'entraîna	O
par	O
une	O
ruelle	O
étroite	O
et	O
sombre	O
qu'éclairait	O
seule	O
la	O
blancheur	O
du	O
tapis	O
de	O
neige	O
étendu	O
sous	O
leurs	O
pas	O
.	O

-	O
-	O
Pour	O
sûr	O
,	O
murmurait	O
à	O
part	O
lui	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
nous	O
allons	O
assister	O
à	O
quelque	O
réunion	O
secrète	O
où	O
va	O
se	O
discuter	O
sans	O
doute	O
un	O
moyen	O
quelconque	O
de	O
mettre	O
à	O
mort	O
l'empereur	O
de	O
toutes	O
les	B-MISC
Russies	I-MISC
!	O

...	O
en	O
vérité	O
,	O
me	O
voilà	O
bien	O
!	O

...	O
et	O
pour	O
un	O
attaché	O
à	O
l'ambassade	B-ORG
de	I-ORG
la	I-ORG
République	I-ORG
française	I-ORG
...	O
c'est	O
là	O
une	O
occupation	O
des	O
mieux	O
choisies	O
.	O

Et	O
cependant	O
,	O
la	O
douce	O
image	O
de	O
Séléna	B-PER
l'entraînait	O
en	O
avant	O
malgré	O
sa	O
raison	O
qui	O
lui	O
commandait	O
de	O
s'arrêter	O
;	O

pas	O
un	O
instant	O
il	O
ne	O
songea	O
à	O
retourner	O
en	O
arrière	O
ou	O
même	O
à	O
poser	O
une	O
question	O
à	O
son	O
guide	O
;	O

l'amour	O
le	O
rendait	O
fataliste	O
et	O
il	O
pensait	O
,	O
comme	O
les	O
orientaux	B-MISC
,	O
«	O
que	O
ce	O
qui	O
est	O
écrit	O
est	O
écrit	O
»	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
,	O
les	O
masures	O
qui	O
bordaient	O
la	O
droite	O
de	O
la	O
ruelle	O
disparurent	O
pour	O
faire	O
place	O
à	O
une	O
haute	O
muraille	O
que	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
et	O
Gontran	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
suivirent	O
sur	O
une	O
longueur	O
de	O
cinquante	O
mètres	O
.	O

Puis	O
,	O
soudain	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
s'arrêta	O
,	O
fouilla	O
sous	O
son	O
épaisse	O
fourrure	O
et	O
sortit	O
de	O
sa	O
poche	O
une	O
clef	O
qu'il	O
introduisit	O
dans	O
la	O
serrure	O
d'une	O
petite	O
porte	O
percée	O
dans	O
la	O
muraille	O
et	O
que	O
Gontran	B-PER
n'avait	O
point	O
remarquée	O
.	O

-	O
-	O
Nous	O
sommes	O
arrivés	O
?	O

murmura	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

-	O

-	O
Presque	O
,	O
répondit	O
Ossipoff	B-PER
en	O
s'effaçant	O
pour	O
lui	O
laisser	O
franchir	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
porte	O
qui	O
,	O
sans	O
bruit	O
,	O
avait	O
tourné	O
sur	O
ses	O
gonds	O
.	O

A	O
sa	O
grande	O
surprise	O
,	O
le	O
jeune	O
comte	O
se	O
trouva	O
dans	O
une	O
vaste	O
cour	O
,	O
entourée	O
de	O
trois	O
côtés	O
par	O
une	O
haute	O
muraille	O
semblable	O
à	O
celle	O
qu'il	O
venait	O
de	O
longer	O
et	O
formant	O
ainsi	O
un	O
parallélogramme	O
dont	O
la	O
quatrième	O
face	O
était	O
occupée	O
par	O
un	O
monument	O
d'aspect	O
imposant	O
surmonté	O
d'une	O
coupole	O
arrondie	O
en	O
dôme	O
d'église	O
.	O

-	O

-	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
peut	O
bien	O
être	O
?	O

se	O
demandait	O
Gontran	B-PER
en	O
jetant	O
tout	O
autour	O
de	O
lui	O
des	O
regards	O
curieux	O
,	O
pendant	O
qu'Ossipoff	B-PER
refermait	O
la	O
porte	O
avec	O
soin	O
.	O

-	O

-	O
Si	O
vous	O
voulez	O
me	O
suivre	O
,	O
fit	O
le	O
vieux	O
savant	O
en	O
traversant	O
la	O
cour	O
,	O
juste	O
dans	O
la	O
direction	O
des	O
bâtiments	O
qui	O
se	O
dressaient	O
noirs	O
et	O
silencieux	O
en	O
face	O
d'eux	O
.	O

A	O
l'aide	O
d'une	O
autre	O
clef	O
,	O
Ossipoff	B-PER
ouvrit	O
une	O
nouvelle	O
porte	O
et	O
poussa	O
devant	O
lui	O
Gontran	B-PER
qu'une	O
légère	O
émotion	O
étreignait	O
à	O
la	O
gorge	O
;	O

les	O
deux	O
hommes	O
se	O
trouvèrent	O
alors	O
dans	O
une	O
obscurité	O
profonde	O
.	O

-	O

-	O
Donnez	O
-	O
moi	O
votre	O
main	O
,	O
chuchota	O
le	O
vieillard	O
à	O
l'oreille	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
et	O
laissez	O
-	O
vous	O
conduire	O
sans	O
crainte	O
...	O

surtout	O
ayez	O
soin	O
de	O
faire	O
le	O
moins	O
de	O
bruit	O
possible	O
.	O

Un	O
silence	O
imposant	O
régnait	O
dans	O
ces	O
lieux	O
que	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
jugea	O
fort	O
élevés	O
de	O
plafond	O
,	O
se	O
basant	O
sur	O
la	O
sonorité	O
des	O
échos	O
assourdis	O
qu'éveillait	O
sa	O
marche	O
et	O
celle	O
de	O
son	O
compagnon	O
;	O

une	O
grande	O
fraîcheur	O
lui	O
tombait	O
sur	O
les	O
épaules	O
et	O
il	O
pensa	O
que	O
leur	O
course	O
se	O
poursuivait	O
sous	O
des	O
voûtes	O
de	O
pierre	O
.	O

Mais	O
ce	O
fut	O
là	O
tout	O
ce	O
qu'il	O
put	O
deviner	O
du	O
logis	O
mystérieux	O
à	O
travers	O
lequel	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
l'ombre	O
épaisse	O
qui	O
les	O
enveloppait	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
se	O
dirigeait	O
sans	O
hésitation	O
aucune	O
,	O
ce	O
qui	O
prouvait	O
que	O
les	O
êtres	O
lui	O
étaient	O
entièrement	O
familiers	O
.	O

Après	O
avoir	O
monté	O
et	O
descendu	O
successivement	O
plusieurs	O
marches	O
,	O
ouvert	O
et	O
refermé	O
plusieurs	O
portes	O
,	O
le	O
savant	O
poussa	O
enfin	O
un	O
dernier	O
vantail	O
et	O
dit	O
à	O
voix	O
basse	O
:	O

-	O
-	O
Nous	O
y	O
voici	O
...	O

demeurez	O
tranquille	O
,	O
sans	O
bouger	O
,	O
le	O
temps	O
que	O
je	O
vais	O
faire	O
de	O
la	O
lumière	O
.	O

Sur	O
ces	O
mots	O
,	O
il	O
abandonna	O
la	O
main	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
se	O
dirigea	O
avec	O
assurance	O
contre	O
la	O
muraille	O
,	O
circulant	O
à	O
travers	O
des	O
objets	O
dont	O
la	O
masse	O
se	O
devinait	O
vaguement	O
dans	O
l'obscurité	O
,	O
appuya	O
son	O
doigt	O
sur	O
un	O
bouton	O
et	O
aussitôt	O
une	O
clarté	O
lumineuse	O
jaillit	O
d'une	O
lampe	O
électrique	O
,	O
inondant	O
de	O
ses	O
rayons	O
l'endroit	O
où	O
se	O
trouvaient	O
Ossipoff	B-PER
et	O
son	O
compagnon	O
.	O

C'était	O
une	O
vaste	O
salle	O
circulaire	O
,	O
coiffée	O
d'un	O
dôme	O
hémisphérique	O
,	O

-	O
-	O
le	O
même	O
que	O
Gontran	B-PER
avait	O
aperçu	O
de	O
l'extérieur	O
,	O
-	O
-	O
et	O
assez	O
semblable	O
à	O
celui	O
qui	O
surmontait	O
l'ancienne	O
Halle	B-LOC
aux	I-LOC
blés	I-LOC
de	I-LOC
Paris	I-LOC
,	O
mais	O
de	O
dimensions	O
moindres	O
.	O

Au	O
milieu	O
de	O
cette	O
coupole	O

-	O
-	O
pour	O
employer	O
le	O
terme	O
technique	O
-	O
-	O
sur	O
un	O
affût	O
de	O
fonte	O
et	O
d'acier	O
,	O
se	O
dressait	O
un	O
tube	O
monstrueux	O
,	O
mesurant	O
quinze	O
ou	O
seize	O
mètres	O
de	O
long	O
sur	O
un	O
diamètre	O
d'environ	O
deux	O
mètres	O
.	O

La	O
vue	O
de	O
cette	O
gigantesque	O
machine	O
fit	O
ouvrir	O
d'énormes	O
yeux	O
à	O
Gontran	B-PER
,	O
lui	O
remettant	O
aussitôt	O
en	O
mémoire	O
les	O
occupations	O
mystérieuses	O
auxquelles	O
,	O
au	O
dire	O
du	O
populaire	O
et	O
de	O
l'honnête	O
Wassili	B-PER
lui	O
-	O
même	O
,	O
Ossipoff	B-PER
se	O
livrait	O
dans	O
le	O
sous	O
-	O
sol	O
de	O
sa	O
maison	O
,	O
et	O
un	O
rapprochement	O
se	O
fit	O
dans	O
sa	O
cervelle	O
entre	O
ces	O
terribles	O
explosifs	O
que	O
devait	O
rechercher	O
le	O
savant	O
et	O
cet	O
instrument	O
.	O

-	O
-	O
Un	O
canon	O
!	O

murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
.	O

Le	O
vieillard	O
bondit	O
.	O

-	O
-	O
Un	O
télescope	O
!	O

répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O

Gontran	B-PER
se	O
mordit	O
les	O
lèvres	O
,	O
furieux	O
contre	O
lui	O
-	O
même	O
de	O
l'énorme	O
sottise	O
dont	O
il	O
venait	O
de	O
se	O
rendre	O
coupable	O
;	O

mais	O
la	O
pensée	O
de	O
Séléna	B-PER
lui	O
rendit	O
immédiatement	O
tout	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
,	O
et	O
il	O
répondit	O
avec	O
un	O
calme	O
admirable	O
:	O

-	O
-	O
C'est	O
ce	O
que	O
je	O
voulais	O
dire	O
.	O

-	O
-	O
En	O
vérité	O
,	O
fit	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
en	O
hochant	O
la	O
tête	O
avec	O
un	O
sourire	O
un	O
peu	O
railleur	O
.	O

-	O
-	O
Notez	O
bien	O
,	O
ajouta	O
gravement	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
qu'en	O
me	O
servant	O
de	O
cette	O
expression	O
,	O
qui	O
a	O
paru	O
vous	O
surprendre	O
,	O
je	O
n'ai	O
fait	O
que	O
répéter	O
ce	O
qu'avait	O
dit	O
devant	O
moi	O
,	O
certain	O
soir	O
,	O
mon	O
illustre	O
parent	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

Ossipoff	B-PER
ouvrit	O
de	O
grands	O
yeux	O
.	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
continua	O
imperturbablement	O
Gontran	B-PER
,	O
un	O
soir	O
que	O
le	O
célèbre	O
Flammermont	B-PER
se	O
trouvait	O
avec	O
moi	O
et	O
d'autres	O
personnes	O
à	O
l'observatoire	B-LOC
de	I-LOC
Paris	I-LOC
et	O
qu'il	O
nous	O
expliquait	O
le	O
mécanisme	O
du	O
grand	O
télescope	O
dont	O
il	O
se	O
sert	O
généralement	O
pour	O
ses	O
observations	O
,	O
il	O
compara	O
le	O
télescope	O
à	O
un	O
canon	O
qui	O
envoyait	O
dans	O
les	O
astres	O
l'âme	O
de	O
l'observateur	O
.	O

Le	O
vieux	O
savant	O
approuva	O
de	O
la	O
tête	O
.	O

-	O
-	O
Fort	O
juste	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
fort	O
juste	O
.	O

Mais	O
si	O
Gontran	B-PER
eût	O
eu	O
l'oreille	O
assez	O
fine	O
pour	O
percevoir	O
ce	O
que	O
se	O
disait	O
à	O
lui	O
-	O
même	O
le	O
vieillard	O
,	O
il	O
eût	O
entendu	O
ajouter	O
in	O
petto	O
:	O

-	O
-	O
Flammermont	B-PER
,	O
lui	O
,	O
n	O
'	O
y	O
envoie	O
que	O
les	O
âmes	O
,	O
tandis	O
que	O
moi	O
,	O
..	O

Puis	O
se	O
tournant	O
vers	O
Gontran	B-PER
:	O

-	O
-	O
A	O
vos	O
paroles	O
je	O
vois	O
que	O
vous	O
avez	O
deviné	O
où	O
vous	O
étiez	O
...	O

-	O
-	O
Parbleu	O
!	O

répliqua	O
le	O
jeune	O
homme	O
d'un	O
ton	O
plein	O
de	O
désinvolture	O
,	O
nous	O
sommes	O
dans	O
un	O
observatoire	O
...	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
nous	O
sommes	O
dans	O
l'observatoire	B-LOC
de	I-LOC
Poulkowa	I-LOC
,	O
et	O
cet	O
instrument	O
,	O
que	O
mon	O
illustre	O
maître	O
compare	O
si	O
justement	O
à	O
un	O
canon	O
,	O
est	O
notre	O
nouveau	O
télescope	O
,	O
l'un	O
des	O
plus	O
puissants	O
,	O
des	O
plus	O
grands	O
et	O
des	O
meilleurs	O
du	O
monde	O
entier	O
.	O

Gontran	B-PER
circulait	O
autour	O
de	O
l'instrument	O
avec	O
des	O
gestes	O
pleins	O
d'admiration	O
.	O

-	O
-	O
Oui	O
,	O
poursuivit	O
Ossipoff	B-PER
,	O
sa	O
construction	O
a	O
demandé	O
près	O
de	O
dix	O
ans	O
de	O
travaux	O
ininterrompus	O
,	O
et	O
son	O
installation	O
est	O
une	O
merveille	O
de	O
précision	O
...	O

Je	O
ne	O
parle	O
pas	O
des	O
milliers	O
et	O
des	O
milliers	O
de	O
roubles	O
qu	O
'	O
à	O
coûtés	O
sa	O
construction	O
...	O

cela	O
est	O
un	O
détail	O
...	O

Tout	O
en	O
parlant	O
,	O
le	O
vieillard	O
s'était	O
dirigé	O
vers	O
un	O
pupitre	O
sur	O
lequel	O
un	O
énorme	O
volume	O
était	O
placé	O
grand	O
ouvert	O
;	O

c'était	O
la	O
Connaissance	O
des	O
temps	O
,	O
publié	O
par	O
le	B-ORG
Bureau	I-ORG
des	I-ORG
Longitudes	I-ORG
de	I-ORG
Paris	I-ORG
;	O

d'un	O
doigt	O
rapide	O
il	O
le	O
feuilleta	O
,	O
et	O
Gontran	B-PER
le	O
vit	O
enfin	O
fixer	O
les	O
yeux	O
sur	O
une	O
page	O
et	O
murmurer	O
tout	O
en	O
promenant	O
son	O
index	O
sur	O
les	O
lignes	O
:	O

-	O

-	O
Passage	O
de	O
la	O
comète	O
Biéla	B-LOC
...	O

éclipses	O
des	O
satellites	O
de	O
Saturne	B-LOC
...	O

occultation	O
de	O
Mars	B-PER
...	O

Ossipoff	B-PER
poussa	O
une	O
petite	O
exclamation	O
.	O

-	O

-	O
Voilà	O
ce	O
qu'il	O
me	O
faut	O
...	O

Il	O
quitta	O
le	O
pupitre	O
,	O
revint	O
vers	O
le	O
grand	O
télescope	O
,	O
alluma	O
une	O
petite	O
lampe	O
qui	O
éclaira	O
le	O
cercle	O
méridien	O
et	O
,	O
grâce	O
à	O
un	O
puissant	O
mécanisme	O
d'horlogerie	O
qui	O
se	O
mit	O
à	O
fonctionner	O
sur	O
une	O
simple	O
pression	O
de	O
doigt	O
,	O
l'énorme	O
tube	O
s'éleva	O
doucement	O
,	O
dans	O
le	O
sens	O
vertical	O
,	O
avec	O
autant	O
de	O
facilité	O
que	O
s'il	O
n'eût	O
pas	O
pesé	O
plus	O
de	O
quelques	O
centaines	O
de	O
grammes	O
;	O

lorsqu'il	O
eut	O
,	O
dans	O
ce	O
sens	O
,	O
la	O
position	O
désirée	O
,	O
Ossipoff	B-PER
appuya	O
sur	O
un	O
autre	O
bouton	O
,	O
et	O
le	O
télescope	O
tourna	O
horizontalement	O
,	O
semblable	O
à	O
une	O
pièce	O
de	O
marine	O
pivotant	O
sur	O
son	O
affût	O
;	O

puis	O
,	O
le	O
savant	O
débraya	O
,	O
et	O
le	O
tube	O
gigantesque	O
demeura	O
immobile	O
.	O

Cela	O
fait	O
,	O
Ossipoff	B-PER
courut	O
à	O
la	O
coupole	O
et	O
en	O
fit	O
rouler	O
tout	O
d'une	O
pièce	O
le	O
dôme	O
métallique	O
sur	O
ses	O
galets	O
de	O
bronze	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
qu'il	O
l'eût	O
placé	O
dans	O
la	O
direction	O
désirable	O
;	O

pesant	O
alors	O
sur	O
des	O
cordelles	O
attachées	O
à	O
la	O
muraille	O
,	O
il	O
ouvrit	O
,	O
juste	O
devant	O
la	O
gueule	O
du	O
canon	O
télescopique	O
,	O
une	O
trappe	O
pratiquée	O
dans	O
la	O
coupole	O
et	O
par	O
laquelle	O
un	O
carré	O
de	O
ciel	O
apparut	O
.	O

Gontran	B-PER
n'avait	O
point	O
perdu	O
un	O
seul	O
des	O
mouvements	O
du	O
savant	O
;	O

mais	O
il	O
avait	O
été	O
assez	O
habile	O
pour	O
ne	O
manifester	O
aucun	O
étonnement	O
,	O
tout	O
comme	O
si	O
ces	O
différentes	O
opérations	O
lui	O
avaient	O
été	O
familières	O
.	O

Ossipoff	B-PER
,	O
lui	O
désignant	O
de	O
la	O
main	O
le	O
télescope	O

,	O
lui	O
dit	O
:	O

-	O
-	O
Regardez	O
.	O
Le	O
jeune	O
homme	O
appliqua	O
son	O
oeil	O
à	O
l'oculaire	O
et	O
dut	O
se	O
cramponner	O
au	O
télescope	O
pour	O
ne	O
point	O
reculer	O
et	O
demeurer	O
immobile	O
,	O
tellement	O
étaient	O
grandes	O
sa	O
surprise	O
et	O
son	O
admiration	O
.	O

-	O
-	O
Vous	O
reconnaissez	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
le	B-LOC
cirque	I-LOC
de	I-LOC
Triesnecker	I-LOC
et	O
ses	O
environs	O
,	O
situés	O
dans	O
la	O
partie	O
équatoriale	O
de	O
la	O
lune	O
?	O

dit	O
le	O
vieillard	O
.	O

-	O

-	O
Sans	O
doute	O
,	O
répliqua	O
brièvement	O
Gontran	B-PER
,	O
tout	O
au	O
spectacle	O
qu'il	O
avait	O
devant	O
les	O
yeux	O
.	O

Il	O
lui	O
semblait	O
planer	O
à	O
quelques	O
kilomètres	O
au	O
-	O
dessus	O
d'un	O
monde	O
inconnu	O
;	O

de	O
hautes	O
montagnes	O
projetaient	O
leurs	O
pics	O
aigus	O
et	O
brillants	O
dans	O
l'espace	O
,	O
accusant	O
leur	O
prodigieuse	O
élévation	O
par	O
les	O
ombres	O
portées	O
immenses	O
qu'elles	O
étendaient	O
sur	O
les	O
plaines	O
.	O

C'était	O
un	O
enchevêtrement	O
inextricable	O
de	O
trous	O
,	O
de	O
crevasses	O
,	O
de	O
cratères	O
béants	O
,	O
et	O
le	O
jeune	O
homme	O
se	O
sentait	O
étreint	O
à	O
la	O
gorge	O
par	O
une	O
indéfinissable	O
émotion	O
à	O
l'aspect	O
chaotique	O
de	O
ce	O
paysage	O
grandiose	O
,	O
et	O
comme	O
figé	O
dans	O
une	O
éternelle	O
immobilité	O
.	O

Cependant	O
Ossipoff	B-PER
avait	O
arrêté	O
le	O
mouvement	O
du	O
tube	O
télescopique	O
et	O
la	O
lune	O
,	O
alors	O
à	O
son	O
premier	O
quartier	O
,	O
présentait	O
successivement	O
tout	O
son	O
territoire	O
aux	O
yeux	O
de	O
Gontran	B-PER
émerveillé	O
;	O

la	O
région	O
orientale	B-LOC
défila	O
lentement	O
avec	O
son	O
sol	O
pustuleux	O
et	O
cratériforme	O
,	O
ses	O
rainures	O
mystérieuses	O
,	O
ses	O
abîmes	O
et	O
ses	O
mers	O
desséchées	O
;	O

enfin	O
,	O
le	O
bord	O
du	O
disque	O
se	O
présenta	O
lui	O
aussi	O
,	O
et	O
le	O
comte	O
poussa	O
un	O
cri	O
de	O
surprise	O
.	O

-	O
-	O
Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O

demanda	O
le	O
vieillard	O
.	O

-	O
-	O
Une	O
étoile	O
!	O

exclama	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
une	O
étoile	O
qui	O
va	O
passer	O
derrière	O
la	O
lune	O
.	O

-	O

-	O
Ce	O
n'est	O
point	O
une	O
étoile	O
,	O
c'est	O
la	B-LOC
planète	I-LOC
Mars	I-LOC
,	O
riposta	O
le	O
savant	O
.	O

Puis	O
,	O
saisissant	O
Gontran	B-PER
par	O
le	O
bras	O
:	O

-	O
-	O
Regardez	O
bien	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
avec	O
une	O
émotion	O
contenue	O
,	O
regardez	O
bien	O
,	O
et	O
dites	O
-	O
moi	O
exactement	O
ce	O
que	O
vous	O
verrez	O
.	O

-	O
-	O
Dame	O
!	O
fit	O
naïvement	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
j'aperçois	O
une	O
petite	O
boule	O
rougeâtre	O
qui	O
s'avance	O
doucement	O
et	O
qui	O
est	O
bien	O
près	O
de	O
disparaître	O
...	O

ah	O
!	O
voilà	O
qui	O
est	O
singulier	O
...	O

elle	O
a	O
pâli	O
un	O
peu	O
...	O
mais	O
je	O
la	O
vois	O
toujours	O
.	O

Ossipoff	B-PER
dont	O
les	O
yeux	O
étaient	O
fixés	O
sur	O
l'horloge	O
sidérale	O
et	O
qui	O
comptait	O
les	O
secondes	O
tout	O
bas	O

,	O
répliqua	O
vivement	O
:	O

-	O
-	O
Ce	O
n'est	O
point	O
elle	O
que	O
vous	O
voyez	O
...	O
car	O
elle	O
a	O
disparu	O
depuis	O
quinze	O
secondes	O
derrière	O
la	O
lune	O
,	O
mais	O
simplement	O
son	O
reflet	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
fit	O
Gontran	B-PER
,	O
cette	O
fois	O
-	O
ci	O
,	O
je	O
ne	O
vois	O
plus	O
rien	O
.	O

Il	O
allait	O
quitter	O
l'oculaire	O
,	O
mais	O
,	O
avec	O
une	O
force	O
inimaginable	O
,	O
Ossipoff	B-PER
le	O
maintint	O
à	O
sa	O
place	O
.	O

-	O
-	O
Restez	O
,	O
restez	O
...	O

commanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
poussant	O
légèrement	O
l'oculaire	O
,	O
et	O
ne	O
cessez	O
pas	O
de	O
regarder	O
.	O

Docilement	O
,	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
demeura	O
immobile	O
,	O
s'écarquillant	O
les	O
yeux	O
,	O
s'impatientant	O
d'être	O
ainsi	O
immobile	O
et	O
de	O
ne	O
rien	O
voir	O
,	O
lorsqu'il	O
s'écria	O
:	O

-	O
-	O
Ah	O
!	O
par	O
exemple	O
,	O
c'est	O
très	O
curieux	O
...	O

je	O
revois	O
la	O
planète	O
,	O
mais	O
de	O
l'autre	O
côté	O
de	O
la	O
lune	O
maintenant	O
...	O

-	O
-	O
Et	O
cependant	O
elle	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
reparu	O
à	O
l'horizon	O
,	O
riposta	O
Ossipoff	B-PER
,	O
les	O
yeux	O
toujours	O
fixés	O
sur	O
l'horloge	O
.	O

Plusieurs	O
minutes	O
s'écoulèrent	O
.	O

-	O
-	O
La	O
voici	O
...	O
la	O
voici	O
...	O
répéta	O
le	O
jeune	O
homme	O
...	O

elle	O
est	O
visible	O
aux	O
deux	O
tiers	O
...	O
