I	O

Où	O
l	O
'	O
on	O
tue	O
le	O
veau	O
gras	O
pour	O
fêter	O
le	O
retour	O
d	O
'	O
un	O
enfant	O
économe	O
.	O

Le	O
18	O
mai	O
1859	O
,	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
,	O
ancien	O
professeur	O
de	O
physique	O
et	O
de	O
chimie	O
,	O
actuellement	O
propriétaire	O
à	O
Fontainebleau	B-LOC
et	O
membre	O
du	O
conseil	O
municipal	O
de	O
cette	O
aimable	O
petite	O
ville	O
,	O
porta	O
lui	O
-	O
même	O
à	O
la	O
poste	O
la	O
lettre	O
suivante	O
:	O
«	O
A	O
monsieur	B-PER
Léon	I-PER
Renault	I-PER
,	O
ingénieur	O
civil	O
,	O
bureau	O
restant	O
,	O
Berlin	B-LOC
,	O
Prusse	B-LOC
.	O
«	O
Mon	O
cher	O
enfant	O
,	O
«	O
Les	O
bonnes	O
nouvelles	O
que	O
tu	O
as	O
datées	O
de	O
Saint	B-LOC
-	B-LOC
Pétersbourg	B-LOC
nous	O
ont	O
causé	O
la	O
plus	O
douce	O
joie	O
.	O

Ta	O
pauvre	O
mère	O
était	O
souffrante	O
depuis	O
l	O
'	O
hiver	O
;	O
je	O
ne	O
t	O
'	O
en	O
avais	O
pas	O
parlé	O
de	O
peur	O
de	O
t	O
'	O
inquiéter	O
à	O
cette	O
distance	O
.	O

Moi	O
-	O
même	O
je	O
n	O
'	O
étais	O
guère	O
vaillant	O
;	O
il	O
y	O
avait	O
encore	O
une	O
troisième	O
personne	O
(	O
tu	O
devineras	O
son	O
nom	O
si	O
tu	O
peux	O
)	O
qui	O
languissait	O
de	O
ne	O
pas	O
te	O
voir	O
.	O

Mais	O
rassure	O
-	O
toi	O
,	O
mon	O
cher	O
Léon	B-PER
:	O
nous	O
renaissons	O
à	O
qui	O
mieux	O
mieux	O
depuis	O
que	O
la	O
date	O
de	O
ton	O
retour	O
est	O
à	O
peu	O
près	O
fixée	O
.	O

Nous	O
commençons	O
à	O
croire	O
que	O
les	B-LOC
mines	I-LOC
de	I-LOC
l	I-LOC
'	I-LOC
Oural	I-LOC
ne	O
dévoreront	O
pas	O
celui	O
qui	O
nous	O
est	O
plus	O
cher	O
que	O
tout	O
au	O
monde	O
.	O

Dieu	B-PER
soit	O
loué	O
!	O

Cette	O
fortune	O
si	O
honorable	O
et	O
si	O
rapide	O
ne	O
t	O
'	O
aura	O
pas	O
coûté	O
la	O
vie	O
,	O
ni	O
même	O
la	O
santé	O
,	O
s	O
'	O
il	O
est	O
vrai	O
que	O
tu	O
aies	O
pris	O
de	O
l	O
'	O
embonpoint	O
dans	O
le	O
désert	O
,	O
comme	O
tu	O
nous	O
l	O
'	O
assures	O
.	O

Nous	O
ne	O
mourrons	O
pas	O
sans	O
avoir	O
embrassé	O
notre	O
fils	O
!	O

Tant	O
pis	O
pour	O
toi	O
si	O
tu	O
n	O
'	O
as	O
pas	O
terminé	O
là	O
-	O
bas	O
toutes	O
tes	O
.	O

affaires	O
:	O
nous	O
sommes	O
trois	O
qui	O
avons	O
juré	O
que	O
tu	O
n	O
'	O
y	O
retournerais	O
plus	O
.	O

L	O
'	O
obéissance	O
ne	O
te	O
sera	O
pas	O
difficile	O
,	O
car	O
tu	O
seras	O
heureux	O
au	O
milieu	O
de	O
nous	O
.	O

C	O
'	O
est	O
du	O
moins	O
l	O
'	O
opinion	O
de	O
Clémentine	B-PER
....	O

j	O
'	O
ai	O
oublié	O
que	O
je	O
m	O
'	O
étais	O
promis	O
de	O
ne	O
pas	O
la	O
nommer	O
!	O

Maître	B-PER
Bonnivet	I-PER
,	O
notre	O
excellent	O
voisin	O
,	O
ne	O
s	O
'	O
est	O
pas	O
contenté	O
de	O
placer	O
tes	O
capitaux	O
sur	O
bonne	O
hypothèque	O
;	O
il	O
a	O
rédigé	O
dans	O
ses	O
moments	O
perdus	O
un	O
petit	O
acte	O
fort	O
touchant	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
attend	O
plus	O
que	O
ta	O
signature	O
.	O

Notre	O
digne	O
maire	O
a	O
commandé	O
à	O
ton	O
intention	O
une	O
écharpe	O
neuve	O
qui	O
vient	O
d	O
'	O
arriver	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O

C	O
'	O
est	O
toi	O
qui	O
en	O
auras	O
l	O
'	O
étrenne	O
.	O

Ton	O
appartement	O
,	O
qui	O
sera	O
bientôt	O
votre	O
appartement	O
,	O
est	O
à	O
la	O
hauteur	O
de	O
ta	O
fortune	O
présente	O
.	O

Tu	O
demeures	O
....	O

mais	O
la	O
maison	O
a	O
tellement	O
changé	O
depuis	O
trois	O
ans	O
,	O
que	O
mes	O
descriptions	O
seraient	O
lettre	O
close	O
pour	O
toi	O
.	O

C	O
'	O
est	O
M.	B-PER
Audret	I-PER
,	O
l	O
'	O
architecte	O
du	B-LOC
château	I-LOC
impérial	I-LOC
,	O
qui	O
a	O
dirigé	O
les	O
travaux	O
.	O

Il	O
a	O
voulu	O
absolument	O
me	O
construire	O
un	O
laboratoire	O
digne	O
de	O
Thénard	B-PER
ou	O
de	O
Desprez	B-PER
.	O

J	O
'	O
ai	O
eu	O
beau	O
protester	O
et	O
dire	O
que	O
je	O
n	O
'	O
étais	O
plus	O
bon	O
à	O
rien	O
,	O
puisque	O
mon	O
célèbre	O
mémoire	O
sur	O
la	O
Condensation	O
des	O
gaz	O
en	O
est	O
toujours	O
au	O
chapitre	O
IV	O
,	O
comme	O
ta	O
mère	O
était	O
de	O
complicité	O
avec	O
ce	O
vieux	O
scélérat	O
d	O
'	O
ami	O
,	O
il	O
se	O
trouve	O
que	O
la	O
Science	O
a	O
désormais	O
un	O
temple	O
chez	O
nous	O
.	O

Une	O
vraie	O
boutique	O
à	O
sorcier	O
,	O
suivant	O
l	O
'	O
expression	O
pittoresque	O
de	O
ta	O
vieille	O
Gothon	B-PER
.	O

Rien	O
n	O
'	O
y	O
manque	O
,	O
pas	O
même	O
une	O
machine	O
à	O
vapeur	O
de	O
quatre	O
chevaux	O
;	O
qu	O
'	O
en	O
ferai	O
-	O
je	O
?	O

hélas	O
!	O

Je	O
compte	O
bien	O
cependant	O
que	O
ces	O
dépenses	O
ne	O
seront	O
pas	O
perdues	O
pour	O
tout	O
le	O
monde	O
.	O

Tu	O
ne	O
vas	O
pas	O
t	O
'	O
endormir	O
sur	O
tes	O
lauriers	O
.	O

Ah	O
!	O

si	O
j	O
'	O
avais	O
eu	O
ton	O
bien	O
lorsque	O
j	O
'	O
avais	O
ton	O
âge	O
!	O

J	O
'	O
aurais	O
consacré	O
mes	O
jours	O
à	O
la	O
science	O
pure	O
,	O
au	O
lieu	O
d	O
'	O
en	O
perdre	O
la	O
meilleure	O
partie	O
avec	O
ces	O
pauvres	O
petits	O
jeunes	O
gens	O
qui	O
ne	O
profitaient	O
de	O
ma	O
classe	O
que	O
pour	O
lire	O
M.	B-PER
Paul	I-PER
de	I-PER
Kock	I-PER
!	O

J	O
'	O
aurais	O
été	O
ambitieux	O
!	O

J	O
'	O
aurais	O
voulu	O
attacher	O
mon	O
nom	O
à	O
la	O
découverte	O
de	O
quelque	O
loi	O
bien	O
générale	O
,	O
ou	O
tout	O
au	O
moins	O
à	O
la	O
construction	O
de	O
quelque	O
instrument	O
bien	O
utile	O
.	O

Il	O
est	O
trop	O
tard	O
aujourd	O
'	O
hui	O
;	O
mes	O
yeux	O
sont	O
fatigués	O
et	O
le	O
cerveau	O
luimême	O
refuse	O
le	O
travail	O
.	O

A	O
ton	O
tour	O
,	O
mon	O
garçon	O
!	O

Tu	O
n	O
'	O
as	O
pas	O
vingt	O
-	O
six	O
ans	O
,	O
les	B-LOC
mines	I-LOC
de	I-LOC
l	I-LOC
'	I-LOC
Oural	I-LOC
t	O
'	O
ont	O
donné	O
de	O
quoi	O
vivre	O
à	O
l	O
'	O
aise	O
,	O
tu	O
n	O
'	O
as	O
plus	O
besoin	O
de	O
rien	O
pour	O
toi	O
-	O
même	O
,	O
le	O
moment	O
est	O
venu	O
de	O
travailler	O
pour	O
le	O
genre	O
humain	O
.	O

C	O
'	O
est	O
le	O
plus	O
vif	O
désir	O
et	O
la	O
plus	O
chère	O
espérance	O
de	O
ton	O
vieux	O
bonhomme	O
de	O
père	O
qui	O
t	O
'	O
aime	O
et	O
qui	O
t	O
'	O
attend	O
les	O
bras	O
ouverts	O
.	O
«	O
J.	B-PER
RENAULT	I-PER
.	O
«	O
P.	B-PER
S	O
.	O

Par	O
mes	O
calculs	O
,	O
cette	O
lettre	O
doit	O
arriver	O
à	O
Berlin	B-LOC
deux	O
ou	O
trois	O
jours	O
avant	O
toi	O
.	O

Tu	O
auras	O
déjà	O
appris	O
par	O
les	O
journaux	O
du	O
7	O
courant	O
la	O
mort	O
de	O
l	O
'	O
illustre	O
M.	B-PER
de	I-PER
Humboldt	I-PER
.	O

C	O
'	O
est	O
un	O
deuil	O
pour	O
la	O
science	O
et	O
pour	O
l	O
'	O
humanité	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
eu	O
l	O
'	O
honneur	O
d	O
'	O
écrire	O
à	O
ce	O
grand	O
homme	O
plusieurs	O
fois	O
en	O
ma	O
vie	O
,	O
et	O
il	O
a	O
daigné	O
me	O
répondre	O
une	O
lettre	O
que	O
je	O
conserve	O
pieusement	O
.	O

Si	O
tu	O
avais	O
l	O
'	O
occasion	O
d	O
'	O
acheter	O
quelque	O
souvenir	O
de	O
sa	O
personne	O
,	O
quelque	O
manuscrit	O
de	O
sa	O
main	O
,	O
quelque	O
fragment	O
de	O
ses	O
collections	O
,	O
tu	O
me	O
ferais	O
un	O
véritable	O
plaisir	O
.	O
»	O

Un	O
mois	O
après	O
le	O
départ	O
de	O
cette	O
lettre	O
,	O
le	O
fils	O
tant	O
désiré	O
rentra	O
dans	O
la	O
maison	O
paternelle	O
.	O

M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
Renault	I-PER
,	O
qui	O
vinrent	O
le	O
chercher	O
à	O
la	O
gare	O
,	O
le	O
trouvèrent	O
grandi	O
,	O
grossi	O
et	O
embelli	O
de	O
tout	O
point	O
.	O

A	O
dire	O
vrai	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
un	O
garçon	O
remarquable	O
,	O
mais	O
une	O
bonne	O
et	O
sympathique	O
figure	O
.	O

Léon	B-PER
Renault	I-PER
représentait	O
un	O
homme	O
moyen	O
,	O
blond	O
,	O
rondelet	O
et	O
bien	O
pris	O
.	O

Ses	O
grands	O
yeux	O
bleus	O
,	O
sa	O
voix	O
douce	O
et	O
sa	O
barbe	O
soyeuse	O
indiquaient	O
une	O
nature	O
plus	O
délicate	O
que	O
puissante	O
.	O

Un	O
cou	O
très	O
-	O
blanc	O
,	O
très	O
-	O
rond	O
et	O
presque	O
féminin	O
,	O
tranchait	O
singulièrement	O
avec	O
son	O
visage	O
roussi	O
par	O
le	O
hâle	O
.	O

Ses	O
dents	O
étaient	O
belles	O
,	O
très	O
-	O
mignonnes	O
,	O
un	O
peu	O
rentrantes	O
,	O
nullement	O
aiguës	O
.	O

Lorsqu	O
'	O
il	O
ôta	O
ses	O
gants	O
,	O
il	O
découvrit	O
deux	O
petites	O
mains	O
carrées	O
,	O
assez	O
fermes	O
,	O
assez	O
douces	O
,	O
ni	O
chaudes	O
,	O
ni	O
froides	O
,	O
ni	O
sèches	O
ni	O
humides	O
,	O
mais	O
agréables	O
au	O
toucher	O
et	O
soignées	O
dans	O
la	O
perfection	O
.	O

Tel	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
,	O
son	O
père	O
et	O
sa	O
mère	O
ne	O
l	O
'	O
auraient	O
pas	O
échangé	O
contre	O
l	B-PER
'	I-PER
Apollon	I-PER
du	I-PER
Belvédère	I-PER
.	O

On	O
l	O
'	O
embrassa	O
,	O
Dieu	B-PER
sait	O
!	O
en	O
l	O
'	O
accablant	O
de	O
mille	O
questions	O
auxquelles	O
il	O
oubliait	O
de	O
répondre	O
.	O

Quelques	O
vieux	O
amis	O
de	O
la	O
maison	O
,	O
un	O
médecin	O
,	O
un	O
architecte	O
,	O
un	O
notaire	O
étaient	O
accourus	O
à	O
la	O
gare	O
avec	O
les	O
bons	O
parents	O
:	O
chacun	O
d	O
'	O
eux	O
eut	O
son	O
tour	O
,	O
chacun	O
lui	O
donna	O
l	O
'	O
accolade	O
,	O
chacun	O
lui	O
demanda	O
s	O
'	O
il	O
se	O
portait	O
bien	O
,	O
s	O
'	O
il	O
avait	O
fait	O
bon	O
voyage	O
?	O

Il	O
écouta	O
patiemment	O
et	O
même	O
avec	O
joie	O
cette	O
mélodie	O
banale	O
dont	O
les	O
paroles	O
ne	O
signifiaient	O
pas	O
grand	O
'	O
-	O
chose	O
,	O
mais	O
dont	O
la	O
musique	O
allait	O
au	O
coeur	O
,	O
parce	O
qu	O
'	O
elle	O
venait	O
du	O
coeur	O
.	O

On	O
était	O
là	O
depuis	O
un	O
bon	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
,	O
et	O
le	O
train	O
avait	O
repris	O
sa	O
course	O
en	O
sifflant	O
,	O
et	O
les	O
omnibus	O
des	O
divers	O
hôtels	O
s	O
'	O
étaient	O
lancés	O
l	O
'	O
un	O
après	O
l	O
'	O
autre	O
au	O
grand	O
trot	O
dans	O
l	O
'	O
avenue	O
qui	O
conduit	O
à	O
la	O
ville	O
;	O
et	O
le	O
soleil	O
de	O
juin	O
ne	O
se	O
lassait	O
pas	O
d	O
'	O
éclairer	O
cet	O
heureux	O
groupe	O
de	O
braves	O
gens	O
.	O

Mais	O
Mme	B-PER
Renault	I-PER
s	O
'	O
écria	O
tout	O
à	O
coup	O
que	O
le	O
pauvre	O
enfant	O
devait	O
mourir	O
de	O
faim	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
avait	O
de	O
la	O
barbarie	O
à	O
retarder	O
si	O
longtemps	O
l	O
'	O
heure	O
de	O
son	O
dîner	O
.	O

Il	O
eut	O
beau	O
protester	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
déjeuné	O
à	O
Paris	B-LOC
et	O
que	O
la	O
faim	O
parlait	O
moins	O
haut	O
que	O
la	O
joie	O
:	O
toute	O
la	O
compagnie	O
se	O
jeta	O
dans	O
deux	O
grandes	O
calèches	O
de	O
louage	O
,	O
le	O
fils	O
à	O
côté	O
de	O
la	O
mère	O
,	O
le	O
père	O
en	O
face	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
ne	O
pouvait	O
rassasier	O
ses	O
yeux	O
de	O
la	O
vue	O
de	O
ce	O
cher	O
fils	O
.	O

Une	O
charrette	O
venait	O
derrière	O
avec	O
les	O
malles	O
,	O
les	O
grandes	O
caisses	O
longues	O
et	O
carrées	O
et	O
tout	O
le	O
bagage	O
du	O
voyageur	O
.	O

A	O
l	O
'	O
entrée	O
de	O
la	O
ville	O
,	O
les	O
cochers	O
firent	O
claquer	O
leur	O
fouet	O
,	O
le	O
charretier	O
suivit	O
l	O
'	O
exemple	O
,	O
et	O
ce	O
joyeux	O
tapage	O
attira	O
les	O
habitants	O
sur	O
leurs	O
portes	O
et	O
anima	O
un	O
instant	O
la	O
tranquillité	O
des	O
rues	O
.	O

Mme	B-PER
Renault	I-PER
promenait	O
ses	O
regards	O
à	O
droite	O
et	O
à	O
gauche	O
,	O
cherchant	O
des	O
témoins	O
à	O
son	O
triomphe	O
et	O
saluant	O
avec	O
la	O
plus	O
cordiale	O
amitié	O
des	O
gens	O
qu	O
'	O
elle	O
connaissait	O
à	O
peine	O
.	O

Plus	O
d	O
'	O
une	O
mère	O
la	O
salua	O
aussi	O
,	O
sans	O
presque	O
la	O
connaître	O
,	O
car	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
mère	O
indifférente	O
à	O
ces	O
bonheurs	O
-	O
là	O
,	O
et	O
d	O
'	O
ailleurs	O
la	O
famille	O
de	O
Léon	B-PER
était	O
aimée	O
de	O
tout	O
le	O
monde	O
!	O

Et	O
les	O
voisins	O
s	O
'	O
abordaient	O
en	O
disant	O
avec	O
une	O
joie	O
exempte	O
de	O
jalousie	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
le	B-PER
fils	I-PER
Renault	I-PER
,	O
qui	O
a	O
travaillé	O
trois	O
ans	O
dans	O
les	B-LOC
mines	I-LOC
de	I-LOC
Russie	I-LOC
et	O
qui	O
vient	O
partager	O
sa	O
fortune	O
avec	O
ses	O
vieux	O
parents	O
!	O
»	O

Léon	B-PER
aperçut	O
aussi	O
quelques	O
visages	O
de	O
connaissance	O
,	O
mais	O
non	O
tous	O
ceux	O
qu	O
'	O
il	O
souhaitait	O
de	O
revoir	O
.	O

Car	O
il	O
se	O
pencha	O
un	O
instant	O
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
sa	O
mère	O
en	O
disant	O
:	O
«	O
Et	O
Clémentine	B-PER
?	O
»	O

Cette	O
parole	O
fut	O
prononcée	O
si	O
bas	O
et	O
de	O
si	O
près	O
que	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
lui	O
-	O
même	O
ne	O
put	O
connaître	O
si	O
c	O
'	O
était	O
une	O
parole	O
ou	O
un	O
baiser	O
.	O

La	O
bonne	O
dame	O
sourit	O
tendrement	O
et	O
répondit	O
un	O
seul	O
mot	O
:	O
«	O
Patience	O
!	O
»	O

Comme	O
si	O
la	O
patience	O
était	O
une	O
vertu	O
bien	O
commune	O
chez	O
les	O
amoureux	O
!	O

La	O
porte	O
de	O
la	O
maison	O
était	O
toute	O
grande	O
ouverte	O
,	O
et	O
la	B-PER
vieille	I-PER
Gothon	I-PER
sur	O
le	O
seuil	O
.	O

Elle	O
levait	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
et	O
pleurait	O
comme	O
une	O
bête	O
,	O
car	O
elle	O
avait	O
connu	O
le	B-PER
petit	O
Léon	B-PER
pas	O
plus	O
haut	O
que	O
cela	O
!	O

Il	O
y	O
eut	O
encore	O
une	O
belle	O
embrassade	O
sur	O
la	O
dernière	O
marche	O
du	O
perron	O
entre	O
la	O
brave	O
servante	O
et	O
son	O
jeune	O
maître	O
.	O

Les	O
amis	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
firent	O
mine	O
de	O
se	O
retirer	O
par	O
discrétion	O
,	O
mais	O
ce	O
fut	O
peine	O
perdue	O
:	O
on	O
leur	O
prouva	O
clair	O
comme	O
le	O
jour	O
que	O
leur	O
couvert	O
était	O
mis	O
.	O

Et	O
quand	O
tout	O
le	O
monde	O
fut	O
réuni	O
dans	O
le	O
salon	O
,	O
excepté	O
l	O
'	O
invisible	O
Clémentine	B-PER
,	O
les	O
grands	O
fauteuils	O
à	O
médaillon	O
tendirent	O
leurs	O
bras	O
vers	O
le	O
fils	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
;	O
la	O
vieille	O
glace	O
de	O
la	O
cheminée	O
se	O
réjouit	O
de	O
refléter	O
son	O
image	O
,	O
le	O
gros	O
lustre	O
de	O
cristal	O
fit	O
entendre	O
un	O
petit	O
carillon	O
,	O
les	O
mandarins	O
de	O
l	O
'	O
étagère	O
se	O
mirent	O
à	O
branler	O
la	O
tête	O
en	O
signe	O
de	O
bienvenue	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
ils	O
avaient	O
été	O
des	O
pénates	O
légitimes	O
et	O
non	O
des	O
étrangers	O
et	O
des	O
païens	O
.	O

Personne	O
ne	O
saurait	O
dire	O
pourquoi	O
les	O
baisers	O
et	O
les	O
larmes	O
recommencèrent	O
alors	O
à	O
pleuvoir	O
,	O
mais	O
il	O
est	O
certain	O
que	O
ce	O
fut	O
comme	O
une	O
deuxième	O
arrivée	O
.	O
«	O
La	O
soupe	O
!	O
»	O
cria	O
Gothon	B-PER
.	O

Mme	B-PER
Renault	I-PER
prit	O
le	O
bras	O
de	O
son	O
fils	O
,	O
contrairement	O
à	O
toutes	O
les	O
lois	O
de	O
l	O
'	O
étiquette	O
,	O
et	O
sans	O
même	O
demander	O
pardon	O
aux	O
respectables	O
amis	O
qui	O
se	O
trouvaient	O
là	O
.	O

A	O
peine	O
s	O
'	O
excusa	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
de	O
servir	O
l	O
'	O
enfant	O
avant	O
les	O
invités	O
.	O

Léon	B-PER
se	O
laissa	O
faire	O
et	O
bien	O
lui	O
en	O
prit	O
:	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
un	O
convive	O
qui	O
ne	O
fût	O
capable	O
de	O
lui	O
verser	O
le	O
potage	O
dans	O
son	O
gilet	O
plutôt	O
que	O
d	O
'	O
y	O
goûter	O
avant	O
lui	O
.	O
«	O
Mère	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
Léon	B-PER
la	O
cuiller	O
à	O
la	O
main	O
,	O
voici	O
la	O
première	O
fois	O
,	O
depuis	O
trois	O
ans	O
,	O
que	O
je	O
mange	O
de	O
bonne	O
soupe	O
!	O
»	O

Mme	B-PER
Renault	I-PER
se	O
sentit	O
rougir	O
d	O
'	O
aise	O
et	O
Gothon	B-PER
cassa	O
quelque	O
chose	O
;	O
l	O
'	O
une	O
et	O
l	O
'	O
autre	O
s	O
'	O
imaginèrent	O
que	O
l	O
'	O
enfant	O
parlait	O
ainsi	O
pour	O
flatter	O
leur	O
amour	O
-	O
propre	O
,	O
et	O
pourtant	O
il	O
avait	O
dit	O
vrai	O
.	O

Il	O
y	O
a	O
deux	O
choses	O
en	O
ce	O
monde	O
que	O
l	O
'	O
homme	O
ne	O
trouve	O
pas	O
souvent	O
hors	O
de	O
chez	O
lui	O
:	O
la	O
bonne	O
soupe	O
est	O
la	O
première	O
;	O
la	O
deuxième	O
est	O
l	O
'	O
amour	O
désintéressé	O
.	O

Si	O
j	O
'	O
entreprenais	O
ici	O
l	O
'	O
énumération	O
véridique	O
de	O
tous	O
les	O
plats	O
qui	O
parurent	O
sur	O
la	O
table	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
aurait	O
pas	O
un	O
de	O
mes	O
lecteurs	O
à	O
qui	O
l	O
'	O
eau	O
ne	O
vînt	O
à	O
la	O
bouche	O
.	O

Je	O
crois	O
même	O
que	O
plus	O
d	O
'	O
une	O
lectrice	O
délicate	O
risquerait	O
de	O
prendre	O
une	O
indigestion	O
.	O

Ajoutez	O
,	O
s	O
'	O
il	O
vous	O
plaît	O
,	O
que	O
cette	O
liste	O
se	O
prolongerait	O
jusq	O
'	O
au	O
bout	O
du	O
volume	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
me	O
resterait	O
plus	O
une	O
seule	O
page	O
pour	O
écrire	O
la	O
merveilleuse	O
histoire	O
de	O
Fougas	B-PER
.	O

C	O
'	O
est	O
pourquoi	O
je	O
retourne	O
au	O
salon	O
,	O
où	O
le	O
café	O
est	O
déjà	O
servi	O
.	O

Léon	B-PER
prit	O
à	O
peine	O
la	O
moitié	O
de	O
sa	O
tasse	O
,	O
mais	O
gardez	O
-	O
vous	O
d	O
'	O
en	O
conclure	O
que	O
le	O
café	O
fût	O
trop	O
chaud	O
ou	O
trop	O
froid	O
,	O
ou	O
trop	O
sucré	O
.	O

Rien	O
au	O
monde	O
ne	O
l	O
'	O
eût	O
empêché	O
de	O
boire	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
dernière	O
goutte	O
,	O
si	O
un	O
coup	O
de	O
marteau	O
frappé	O
à	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
rue	O
n	O
'	O
avait	O
retenti	O
jusque	O
dans	O
son	O
coeur	O
.	O

La	O
minute	O
qui	O
suivit	O
lui	O
parut	O
d	O
'	O
une	O
longueur	O
extraordinaire	O
.	O

Non	O
!	O

jamais	O
dans	O
ses	O
voyages	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
rencontré	O
une	O
minute	O
aussi	O
longue	O
que	O
celle	O
-	O
là	O
.	O

Mais	O
enfin	O
Clémentine	B-PER
parut	O
,	O
précédée	O
de	O
la	O
digne	O
Mlle	B-PER
Virginie	I-PER
Sambucco	I-PER
,	O
sa	O
tante	O
.	O

Et	O
les	O
mandarins	O
qui	O
souriaient	O
sur	O
l	O
'	O
étagère	O
entendirent	O
le	O
bruit	O
de	O
trois	O
baisers	O
.	O

Pourquoi	O
trois	O
?	O

Le	O
lecteur	O
superficiel	O
qui	O
prétend	O
deviner	O
les	O
choses	O
avant	O
qu	O
'	O
elles	O
soient	O
écrites	O
,	O
a	O
déjà	O
trouvé	O
une	O
explication	O
vraisemblable	O
.	O
«	O
Assurément	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
Léon	B-PER
était	O
trop	O
respectueux	O
pour	O
embrasser	O
plus	O
d	O
'	O
une	O
fois	O
la	O
digne	O
Mlle	B-PER
Sam	I-PER
-	I-PER
bucco	I-PER
,	O
mais	O
lorsqu	O
'	O
il	O
se	O
vit	O
en	O
présence	O
de	O
Clémentine	B-PER
,	O
qui	O
devait	O
être	O
sa	O
femme	O
,	O
il	O
doubla	O
la	O
dose	O
et	O
fit	O
bien	O
.	O
»	O

Voilà	O
,	O
monsieur	O
,	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
appelle	O
un	O
jugement	O
téméraire	O
.	O

Le	O
premier	O
baiser	O
tomba	O
de	O
la	O
bouche	O
de	O
Léon	B-PER
sur	O
la	O
joue	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
;	O
le	O
second	O
fut	O
appliqué	O
par	O
les	O
lèvres	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
sur	O
la	O
joue	O
gauche	O
de	O
Léon	B-PER
;	O
le	O
troisième	O
fut	O
un	O
véritable	O
accident	O
qui	O
plongea	O
deux	O
jeunes	O
coeurs	O
dans	O
une	O
consternation	O
profonde	O
.	O

Léon	B-PER
,	O
qui	O
était	O
très	O
-	O
amoureux	O
de	O
sa	O
future	O
,	O
se	O
précipita	O
vers	O
elle	O
en	O
aveugle	O
,	O
incertain	O
s	O
'	O
il	O
se	O
bai	O
-	O
serait	O
la	O
joue	O
droite	O
ou	O
la	O
gauche	O
,	O
mais	O
décidé	O
à	O
ne	O
pas	O
retarder	O
plus	O
longtemps	O
un	O
plaisir	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
promettait	O
depuis	O
le	O
printemps	O
de	O
1856	O
.	O

Clémentine	B-PER
ne	O
songeait	O
pas	O
à	O
se	O
défendre	O
,	O
mais	O
bien	O
à	O
appliquer	O
ses	O
belles	O
lèvres	O
rouges	O
sur	O
la	O
joue	O
droite	O
de	O
Léon	B-PER
,	O
ou	O
sur	O
la	O
gauche	O
indifféremment	O
.	O

La	O
précipitation	O
des	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
fut	O
cause	O
que	O
ni	O
les	O
joues	O
de	O
Clémentine	B-PER
ni	O
celles	O
de	O
Léon	B-PER
ne	O
reçurent	O
l	O
'	O
offrande	O
qui	O
leur	O
était	O
destinée	O
.	O

Et	O
les	O
mandarins	O
de	O
l	O
'	O
étagère	O
qui	O
comptaient	O
bien	O
entendre	O
deux	O
baisers	O
,	O
n	O
'	O
en	O
entendirent	O
qu	O
'	O
un	O
seul	O
.	O

Et	O
Léon	B-PER
fut	O
interdit	O
,	O
Clémentine	B-PER
rougit	O
jusqu	O
'	O
aux	O
oreilles	O
,	O
et	O
les	O
deux	O
fiancés	O
reculèrent	O
d	O
'	O
un	O
pas	O
en	O
regardant	O
les	O
rosaces	O
du	O
tapis	O
,	O
qui	O
demeurèrent	O
éternellement	O
gravées	O
dans	O
leur	O
mémoire	O
.	O

Clémentine	B-PER
était	O
,	O
aux	O
yeux	O
de	O
Léon	B-PER
Renault	I-PER
,	O
la	O
plus	O
jolie	O
personne	O
du	O
monde	O
.	O

Il	O
l	O
'	O
aimait	O
depuis	O
un	O
peu	O
plus	O
de	O
trois	O
ans	O
,	O
et	O
c	O
'	O
était	O
un	O
peu	O
pour	O
elle	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
fait	O
le	O
voyage	O
de	O
Russie	B-LOC
.	O

En	O
1856	O
,	O
elle	O
était	O
trop	O
jeune	O
pour	O
se	O
marier	O
et	O
trop	O
riche	O
pour	O
qu	O
'	O
un	O
ingénieur	O
à	O
2400	O
fr	O
.	O
pût	O
décemment	O
prétendre	O
à	O
sa	O
main	O
.	O

Léon	B-PER
,	O
en	O
vrai	O
mathématicien	O
,	O
s	O
'	O
était	O
posé	O
le	O
problème	O
suivant	O
:	O
«	O
Étant	O
donnée	O
une	O
jeune	O
fille	O
de	O
quinze	O
ans	O
et	O
demi	O
,	O
riche	O
de	O
8000	O
francs	O
de	O
rentes	O
et	O
menacée	O
de	O
l	O
'	O
héritage	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
,	O
soit	O
200	O
000	O
fr	O
.	O

de	O
capital	O
,	O
faire	O
une	O
fortune	O
au	O
moins	O
égale	O
à	O
la	O
sienne	O
dans	O
un	O
délai	O
qui	O
lui	O
permette	O
de	O
devenir	O
grande	O
fille	O
sans	O
lui	O
laisser	O
le	O
temps	O
de	O
passer	O
vieille	O
fille	O
.	O
»	O

Il	O
avait	O
trouvé	O
la	O
solution	O
dans	O
les	B-LOC
mines	I-LOC
de	O
cuivre	B-LOC
de	I-LOC
l	I-LOC
'	I-LOC
Oural	I-LOC
.	O

Durant	O
trois	O
longues	O
années	O
,	O
il	O
avait	O
correspondu	O
indirectement	O
avec	O
la	O
bien	O
-	O
aimée	O
de	O
son	O
coeur	O
.	O

Toutes	O
les	O
lettres	O
qu	O
'	O
il	O
écrivait	O
à	O
son	O
père	O
ou	O
à	O
sa	O
mère	O
passaient	O
aux	O
mains	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
,	O
qui	O
ne	O
les	O
cachait	O
pas	O
à	O
Clémentine	B-PER
.	O

Quelquefois	O
même	O
on	O
les	O
lisait	O
à	O
voix	O
haute	O
,	O
en	O
famille	O
,	O
et	O
jamais	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
ne	O
fut	O
obligé	O
de	O
sauter	O
une	O
phrase	O
,	O
car	O
Léon	B-PER
n	O
'	O
écrivait	O
rien	O
qu	O
'	O
une	O
jeune	O
fille	O
ne	O
pût	O
entendre	O
.	O

La	O
tante	O
et	O
la	O
nièce	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
d	O
'	O
autres	O
distractions	O
;	O
elles	O
vivaient	O
retirées	O
dans	O
une	O
petite	O
maison	O
,	O
au	O
fond	O
d	O
'	O
un	O
beau	O
jardin	O
,	O
et	O
elles	O
ne	O
recevaient	O
que	O
de	O
vieux	O
amis	O
.	O

Clémentine	B-PER
eut	O
donc	O
peu	O
de	O
mérite	O
à	O
garder	O
son	O
coeur	O
pour	O
Léon	B-PER
.	O

A	O
part	O
un	O
grand	O
colonel	O
de	O
cuirassiers	O
qui	O
la	O
poursuivait	O
quelquefois	O
à	O
la	O
promenade	O
,	O
aucun	O
homme	O
ne	O
lui	O
avait	O
fait	O
la	O
cour	O
.	O

Elle	O
était	O
bien	O
belle	O
pourtant	O
,	O
non	O
-	O
seulement	O
aux	O
yeux	O
de	O
son	O
amant	O
,	O
ou	O
de	O
la	B-PER
famille	I-PER
Renault	I-PER
,	O
ou	O
de	O
la	O
petite	O
ville	O
qu	O
'	O
elle	O
habitait	O
.	O

La	O
province	O
est	O
encline	O
à	O
se	O
contenter	O
de	O
peu	O
.	O

Elle	O
donne	O
à	O
bon	O
marché	O
les	O
réputations	O
de	O
jolie	O
femme	O
et	O
de	O
grand	O
homme	O
,	O
surtout	O
lorsqu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
assez	O
riche	O
pour	O
se	O
montrer	O
exigeante	O
.	O

C	O
'	O
est	O
dans	O
les	O
capitales	O
qu	O
'	O
on	O
prétend	O
n	O
'	O
admirer	O
que	O
le	O
mérite	O
absolu	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
entendu	O
un	O
maire	O
de	O
village	O
qui	O
disait	O
,	O
avec	O
un	O
certain	O
orgueil	O
:	O
«	O
Avouez	O
que	O
ma	O
servante	O
Catherine	B-PER
est	O
bien	O
jolie	O
pour	O
une	O
commune	O
de	O
six	O
cents	O
âmes	O
!	O
»	O

Clémentine	B-PER
était	O
assez	O
jolie	O
pour	O
se	O
faire	O
admirer	O
dans	O
une	O
ville	O
de	O
huit	O
cent	O
mille	O
habitants	O
.	O

Figurez	O
-	O
vous	O
une	O
petite	O
créole	O
blonde	O
,	O
aux	O
yeux	O
noirs	O
,	O
au	O
teint	O
mat	O
,	O
aux	O
dents	O
éclatantes	O
.	O

Sa	O
taille	O
était	O
ronde	O
et	O
souple	O
comme	O
un	O
jonc	O
.	O

Quelles	O
mains	O
mignonnes	O
elle	O
avait	O
,	O
et	O
quels	O
jolis	O
pieds	O
andalous	O
,	O
cambrés	O
,	O
arrondis	O
en	O
fer	O
à	O
repasser	O
!	O

Tous	O
ses	O
regards	O
ressemblaient	O
à	O
des	O
sourires	O
,	O
et	O
tous	O
ses	O
mouvements	O
à	O
des	O
caresses	O
.	O

Ajoutez	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
était	O
ni	O
sotte	O
,	O
ni	O
peureuse	O
,	O
ni	O
même	O
ignorante	O
de	O
toutes	O
choses	O
,	O
comme	O
les	O
petites	O
filles	O
élevées	O
au	O
couvent	O
.	O

Son	O
éducation	O
,	O
commencée	O
par	O
sa	O
mère	O
,	O
avait	O
été	O
achevée	O
par	O
deux	O
ou	O
trois	O
vieux	O
professeurs	O
respectables	O
,	O
du	O
choix	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
,	O
son	O
tuteur	O
.	O

Elle	O
avait	O
l	O
'	O
esprit	O
juste	O
et	O
le	O
cerveau	O
bien	O
meublé	O
.	O

Mais	O
,	O
en	O
vérité	O
,	O
je	O
me	O
demande	O
pourquoi	O
j	O
'	O
en	O
parle	O
au	O
passé	O
,	O
car	O
elle	O
vit	O
encore	O
,	O
grâce	O
à	O
Dieu	B-PER
,	O
et	O
aucune	O
de	O
ses	O
perfections	O
n	O
'	O
a	O
péri	O
.	O

❧	O
Déballage	O
aux	O
flambeaux	O
.	O

Vers	O
dix	O
heures	O
du	O
soir	O
,	O
Mlle	B-PER
Virginie	I-PER
Sambucco	I-PER
dit	O
qu	O
'	O
il	O
fallait	O
penser	O
à	O
la	O
retraite	O
;	O
ces	O
dames	O
vivaient	O
avec	O
une	O
régularité	O
monastique	O
.	O

Léon	B-PER
protesta	O
,	O
mais	O
Clémentine	B-PER
obéit	O
:	O
ce	O
ne	O
fut	O
pas	O
sans	O
laisser	O
voir	O
une	O
petite	O
moue	O
.	O

Déjà	O
la	O
porte	O
du	O
salon	O
était	O
ouverte	O
et	O
la	O
vieille	O
demoiselle	O
avait	O
pris	O
sa	O
capuche	O
dans	O
l	O
'	O
antichambre	O
,	O
lorsque	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
frappé	O
subitement	O
d	O
'	O
une	O
idée	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
:	O
«	O
Vous	O
ne	O
vous	O
en	O
irez	O
certes	O
pas	O
sans	O
m	O
'	O
aider	O
à	O
ouvrir	O
mes	O
malles	O
!	O

C	O
'	O
est	O
un	O
service	O
que	O
je	O
vous	O
demande	O
,	O
ma	O
bonne	O
mademoiselle	B-PER
Sambucco	I-PER
!	O
»	O

La	O
respectable	O
fille	O
s	O
'	O
arrêta	O
;	O
l	O
'	O
habitude	O
la	O
poussait	O
à	O
partir	O
;	O
l	O
'	O
obligeance	O
lui	O
conseillait	O
de	O
rester	O
;	O
un	O
atome	O
de	O
curiosité	O
fit	O
pencher	O
la	O
balance	O
.	O
«	O
Quel	O
bonheur	O
!	O
»	O
dit	O
Clémentine	B-PER
en	O
restituant	O
à	O
la	O
patère	O
la	O
capuche	O
de	O
sa	O
tante	O
.	O

Mme	B-PER
Renault	I-PER
ne	O
savait	O
pas	O
encore	O
où	O
l	O
'	O
on	O
avait	O
mis	O
les	O
bagages	O
de	O
Léon	B-PER
.	O

Gothon	B-PER
vint	O
dire	O
que	O
tout	O
était	O
jeté	O
pêle	O
-	O
mêle	O
dans	O
la	O
boutique	O
à	O
sorcier	O
,	O
en	O
attendant	O
que	O
Monsieur	O
désignât	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
fallait	O
porter	O
dans	O
sa	O
chambre	O
.	O

Toute	O
la	O
compagnie	O
se	O
rendit	O
avec	O
les	O
lampes	O
et	O
les	O
flambeaux	O
dans	O
une	O
vaste	O
salle	O
du	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
chaussée	O
où	O
les	O
fourneaux	O
,	O
les	O
cornues	O
,	O
les	O
instruments	O
de	O
physique	O
,	O
les	O
caisses	O
,	O
les	O
malles	O
,	O
les	O
sacs	O
de	O
nuit	O
,	O
les	O
cartons	O
à	O
chapeau	O
et	O
la	O
célèbre	O
machine	O
à	O
vapeur	O
formaient	O
un	O
spectacle	O
confus	O
et	O
charmant	O
.	O

La	O
lumière	O
se	O
jouait	O
dans	O
cet	O
intérieur	O
comme	O
dans	O
certains	O
tableaux	O
de	O
l	O
'	O
école	O
hollandaise	O
.	O

Elle	O
glissait	O
sur	O
les	O
gros	O
cylindres	O
jaunes	O
de	O
la	O
machine	O
électrique	O
,	O
rebondissait	O
sur	O
les	O
matras	O
de	O
verre	O
mince	O
,	O
se	O
heurtait	O
à	O
deux	O
réflecteurs	O
argentés	O
et	O
accrochait	O
en	O
passant	O
un	O
magnifique	O
baromètre	O
de	O
Fortin	B-PER
.	O

Les	B-PER
Renault	I-PER
et	O
leurs	O
amis	O
,	O
groupés	O
au	O
milieu	O
des	O
malles	O
,	O
les	O
uns	O
assis	O
,	O
les	O
autres	O
debout	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
armé	O
d	O
'	O
une	O
lampe	O
et	O
celui	O
-	O
là	O
d	O
'	O
une	O
bougie	O
,	O
n	O
'	O
ôtaient	O
rien	O
au	O
pittoresque	O
du	O
tableau	O
.	O

Léon	B-PER
,	O
armé	O
d	O
'	O
un	O
trousseau	O
de	O
petites	O
clefs	O
,	O
ouvrait	O
les	O
malles	O
l	O
'	O
une	O
après	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

Clémentine	B-PER
était	O
assise	O
en	O
face	O
de	O
lui	O
sur	O
une	O
grande	O
boîte	O
de	O
forme	O
oblongue	O
,	O
et	O
elle	O
le	O
regardait	O
de	O
tous	O
ses	O
yeux	O
avec	O
plus	O
d	O
'	O
affection	O
que	O
de	O
curiosité	O
.	O

On	O
commença	O
par	O
mettre	O
à	O
part	O
deux	O
énormes	O
caisses	O
carrées	O
qui	O
ne	O
renfermaient	O
que	O
des	O
échantillons	O
de	O
minéralogie	O
,	O
après	O
quoi	O
l	O
'	O
on	O
passa	O
la	O
revue	O
des	O
richesses	O
de	O
toute	O
sorte	O
que	O
l	O
'	O
ingénieur	O
avait	O
serrées	O
dans	O
son	O
linge	O
et	O
ses	O
vêtements	O
.	O

Une	O
douce	O
odeur	O
de	O
cuir	O
de	O
Russie	B-LOC
,	O
de	O
thé	O
de	O
caravane	O
,	O
de	O
tabac	O
du	B-LOC
Levant	I-LOC
et	O
d	O
'	O
essence	O
de	O
roses	O
se	O
répandit	O
bientôt	O
dans	O
l	O
'	O
atelier	O
.	O

Léon	B-PER
rapportait	O
un	O
peu	O
de	O
tout	O
,	O
suivant	O
l	O
'	O
usage	O
des	O
voyageurs	O
riches	O
qui	O
ont	O
laissé	O
derrière	O
eux	O
une	O
famille	O
et	O
beaucoup	O
d	O
'	O
amis	O
.	O

Il	O
exhiba	O
tour	O
à	O
tour	O
des	O
étoffes	O
asiatiques	O
,	O
des	O
narghilés	O
d	O
'	O
argent	O
repoussé	O
qui	O
viennent	O
de	O
Perse	B-LOC
,	O
des	O
boîtes	O
de	O
thé	O
,	O
des	O
sorbets	O
à	O
la	O
rose	O
,	O
des	O
essences	O
précieuses	O
,	O
des	O
tissus	O
d	O
'	O
or	O
de	O
Tarjok	B-LOC
,	O
des	O
armes	O
antiques	O
,	O
un	O
service	O
d	O
'	O
argenterie	O
niellée	O
de	O
la	B-LOC
fabrique	I-LOC
de	I-LOC
Toula	I-LOC
,	O
des	O
pierreries	O
montées	O
à	O
la	O
russe	O
,	O
des	O
bracelets	O
du	B-LOC
Caucase	I-LOC
,	O
des	O
colliers	O
d	O
'	O
ambre	O
laiteux	O
et	O
un	O
sac	O
de	O
cuir	O
rempli	O
de	O
turquoises	O
,	O
comme	O
on	O
en	O
vend	O
à	O
la	O
foire	O
de	O
Nijni	B-LOC
-	I-LOC
Novgorod	I-LOC
.	O

Chaque	O
objet	O
passait	O
de	O
main	O
en	O
main	O
,	O
au	O
milieu	O
des	O
questions	O
,	O
des	O
explications	O
et	O
des	O
interjections	O
de	O
toute	O
sorte	O
.	O

Tous	O
les	O
amis	O
qui	O
se	O
trouvaient	O
là	O
reçurent	O
les	O
présents	O
qui	O
leur	O
étaient	O
destinés	O
.	O

Ce	O
fut	O
un	O
concert	O
de	O
refus	O
polis	O
,	O
d	O
'	O
insistances	O
amicales	O
et	O
de	O
remercîments	O
sur	O
tous	O
les	O
tons	O
.	O

Inutile	O
de	O
dire	O
que	O
la	O
plus	O
grosse	O
part	O
échut	O
à	O
Clémentine	B-PER
;	O
mais	O
elle	O
ne	O
se	O
fit	O
pas	O
prier	O
,	O
car	O
,	O
au	O
point	O
où	O
l	O
'	O
on	O
en	O
était	O
,	O
toutes	O
ces	O
belles	O
choses	O
entraient	O
dans	O
la	O
corbeille	O
et	O
ne	O
sortaient	O
pas	O
de	O
la	O
famille	O
.	O

Léon	B-PER
rapportait	O
à	O
son	O
père	O
une	O
robe	O
de	O
chambre	O
trop	O
belle	O
,	O
en	O
étoffe	O
brochée	O
d	O
'	O
or	O
,	O
quelques	O
livres	O
anciens	O
trouvés	O
à	O
Moscou	B-LOC
,	O
un	O
joli	O
tableau	O
de	O
Greuze	B-PER
,	O
égaré	O
par	O
le	O
plus	O
grand	O
des	O
hasards	O
dans	O
une	O
ignoble	O
boutique	O
du	B-LOC
Gastinitvor	I-LOC
,	O
deux	O
magnifiques	O
échantillons	O
de	O
cristal	O
de	O
roche	O
et	O
une	O
canne	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Humboldt	I-PER
:	O
«	O
Tu	O
vois	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
à	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
en	O
lui	O
mettant	O
dans	O
les	O
mains	O
ce	O
jonc	O
historique	O
,	O
le	O
post	O
-	O
scriptum	O
de	O
ta	O
dernière	O
lettre	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
tombé	O
dans	O
l	O
'	O
eau	O
.	O
»	O

Le	O
vieux	O
professeur	O
reçut	O
ce	O
présent	O
avec	O
une	O
émotion	O
visible	O
.	O
«	O
Je	O
ne	O
m	O
'	O
en	O
servirai	O
jamais	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
à	O
son	O
fils	O
:	O
le	B-PER
Napoléon	I-PER
de	O
la	O
science	O
l	O
'	O
a	O
tenue	O
dans	O
sa	O
main	O
.	O

Que	O
penserait	O
-	O
on	O
si	O
un	O
vieux	O
sergent	O
comme	O
moi	O
se	O
permettait	O
de	O
la	O
porter	O
dans	O
ses	O
promenades	O
en	O
forêt	O
?	O

Et	O
les	O
collections	O
?	O

Tu	O
n	O
'	O
as	O
rien	O
pu	O
en	O
acheter	O
?	O

Se	O
sont	O
-	O
elles	O
vendues	O
bien	O
cher	O
?	O

—	O
On	O
ne	O
les	O
a	O
pas	O
vendues	O
,	O
répondit	O
Léon	B-PER
.	O

Tout	O
est	O
entré	O
dans	O
le	B-LOC
musée	I-LOC
national	I-LOC
de	I-LOC
Berlin	I-LOC
.	O

Mais	O
dans	O
mon	O
empressement	O
à	O
te	O
satisfaire	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
fait	O
voler	O
d	O
'	O
une	O
étrange	O
façon	O
.	O

Le	O
jour	O
même	O
de	O
mon	O
arrivée	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
part	O
de	O
ton	O
désir	O
au	O
domestique	O
de	O
place	O
qui	O
m	O
'	O
accompagnait	O
.	O

Il	O
m	O
'	O
a	O
juré	O
qu	O
'	O
un	O
petit	O
brocanteur	O
juif	O
de	O
ses	O
amis	O
,	O
du	O
nom	O
de	O
Ritter	B-PER
,	O
cherchait	O
à	O
vendre	O
une	O
très	O
-	O
belle	O
pièce	O
anatomique	O
,	O
provenant	O
de	O
la	O
succession	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
couru	O
chez	O
le	B-PER
juif	I-PER
,	O
examiné	O
la	O
momie	O
,	O
car	O
c	O
'	O
en	O
était	O
une	O
,	O
et	O
payé	O
sans	O
marchander	O
le	O
prix	O
qu	O
'	O
on	O
en	O
voulait	O
.	O

Mais	O
le	O
lendemain	O
,	O
un	O
ami	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Humboldt	I-PER
,	O
le	B-PER
professeur	I-PER
Hirtz	I-PER
,	O
m	O
'	O
a	O
conté	O
l	O
'	O
histoire	O
de	O
cette	O
guenille	O
humaine	O
,	O
qui	O
traînait	O
en	O
magasin	O
depuis	O
plus	O
de	O
dix	O
ans	O
,	O
et	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
jamais	O
appartenu	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Humboldt	I-PER
.	O

Où	O
diable	O
Gothon	B-PER
l	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
fourrée	O
?	O

Ah	O
!	O

Mlle	B-PER
Clémentine	I-PER
est	O
dessus	O
.	O
»	O

Clémentine	B-PER
voulut	O
se	O
lever	O
,	O
mais	O
Léon	B-PER
la	O
fit	O
rasseoir	O
.	O
«	O
Nous	O
avons	O
bien	O
le	O
temps	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
de	O
regarder	O
cette	O
vieillerie	O
,	O
et	O
d	O
'	O
ailleurs	O
vous	O
devinez	O
que	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
un	O
spectacle	O
riant	O
.	O

Voici	O
l	O
'	O
histoire	O
que	O
le	B-PER
père	I-PER
Hirtz	I-PER
m	O
'	O
a	O
contée	O
;	O
du	O
reste	O
il	O
m	O
'	O
a	O
promis	O
de	O
m	O
'	O
envoyer	O
copie	O
d	O
'	O
un	O
mémoire	O
assez	O
curieux	O
sur	O
ce	O
sujet	O
.	O

Ne	O
vous	O
en	O
allez	O
pas	O
encore	O
,	O
ma	O
bonne	O
demoiselle	B-PER
Sambucco	I-PER
!	O

C	O
'	O
est	O
un	O
petit	O
roman	O
militaire	O
et	O
scientifique	O
.	O

Nous	O
regarderons	O
la	O
momie	O
lorsque	O
je	O
vous	O
aurai	O
mis	O
au	O
courant	O
de	O
ses	O
malheurs	O
.	O

—	O
Parbleu	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
M.	B-PER
Audret	I-PER
,	O
l	O
'	O
architecte	O
du	O
château	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
roman	O
de	O
la	O
momie	O
que	O
tu	O
vas	O
nous	O
réciter	O
.	O

Trop	O
tard	O
,	O
mon	O
pauvre	O
Léon	B-PER
:	O
Théophile	B-PER
Gautier	I-PER
a	O
pris	O
les	O
devants	O
,	O
dans	O
le	O
feuilleton	O
du	O
Moniteur	O
,	O
et	O
tout	O
le	O
monde	O
la	O
connaît	O
,	O
ton	O
histoire	O
égyptienne	O
!	O

—	O
Mon	O
histoire	O
,	O
dit	O
Léon	B-PER
,	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
plus	O
égyptienne	O
que	O
Manon	B-PER
Lescaut	I-PER
.	O

Notre	O
bon	O
docteur	B-PER
Mar	I-PER
-	O
tout	O
,	O
ici	O
présent	O
,	O
doit	O
connaître	O
le	O
nom	O
du	B-PER
professeur	I-PER
Jean	I-PER
Meiser	I-PER
de	I-PER
Dantzick	I-PER
;	O
il	O
vivait	O
au	O
commencement	O
284	O
2	O
de	O
notre	O
siècle	O
,	O
et	O
je	O
crois	O
que	O
ses	O
derniers	O
ouvrages	O
sont	O
de	O
1824	O
ou	O
1825	O
.	O

—	O
De	O
1823	O
,	O
répondit	O
M.	B-PER
Martout	I-PER
.	O

Meiser	B-PER
est	O
un	O
des	O
savants	O
qui	O
ont	O
fait	O
le	O
plus	O
d	O
'	O
honneur	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Allemagne	I-LOC
.	O

Au	O
milieu	O
des	O
guerres	O
épouvantables	O
qui	O
ensanglantaient	O
sa	O
patrie	O
,	O
il	O
poursuivit	O
les	O
travaux	O
de	O
Leeuwenkoeck	B-PER
,	O
de	O
Baker	B-PER
,	O
de	O
Needham	B-PER
,	O
de	O
Fontana	B-PER
,	O
et	O
de	O
Spallanzani	B-PER
sur	O
les	O
animaux	O
réviviscents	O
.	O

Notre	O
école	O
honore	O
en	O
lui	O
un	O
des	O
pères	O
de	O
la	O
biologie	O
moderne	O
.	O

—	O
Dieu	B-PER
!	O

Les	O
vilains	O
grands	O
mots	O
!	O

s	O
'	O
écria	O
Mlle	B-PER
Sam	I-PER
-	I-PER
bucco	O
.	O

Est	O
-	O
il	O
permis	O
de	O
retenir	O
les	O
gens	O
à	O
pareille	O
heure	O
pour	O
leur	O
faire	O
écouter	O
de	O
l	O
'	O
allemand	O
!	O
»	O

Clémentine	B-PER
essaya	O
de	O
la	O
calmer	O
.	O
«	O
N	O
'	O
écoutez	O
pas	O
les	O
grands	O
mots	O
,	O
ma	O
chère	O
petite	O
tante	O
;	O
ménagez	O
-	O
vous	O
pour	O
le	O
roman	O
,	O
puisqu	O
'	O
il	O
y	O
en	O
a	O
un	O
!	O
—	O
Un	O
terrible	O
,	O
dit	O
Léon	B-PER
.	O

Mlle	B-PER
Clémentine	I-PER
est	O
assise	O
sur	O
une	O
victime	O
humaine	O
,	O
immolée	O
à	O
la	O
science	O
par	O
le	B-PER
professeur	I-PER
Meiser	I-PER
.	O
»	O

Pour	O
le	O
coup	O
,	O
Clémentine	B-PER
se	O
leva	O
,	O
et	O
vivement	O
,	O
son	O
fiancé	O
lui	O
offrit	O
une	O
chaise	O
et	O
s	O
'	O
assit	O
lui	O
-	O
même	O
à	O
la	O
place	O
qu	O
'	O
elle	O
venait	O
de	O
quitter	O
.	O

Les	O
auditeurs	O
,	O
craignant	O
que	O
le	O
roman	O
de	O
Léon	B-PER
fût	O
en	O
plusieurs	O
volumes	O
,	O
prirent	O
position	O
autour	O
de	O
lui	O
,	O
qui	O
sur	O
une	O
malle	O
,	O
qui	O
dans	O
un	O
fauteuil	O
.	O

࿊	O
Le	O
crime	O
du	O
savant	O
professeur	B-PER
Meiser	I-PER
.	O
«	O
Mesdames	O
,	O
dit	O
Léon	B-PER
,	O
le	B-PER
professeur	I-PER
Meiser	I-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
un	O
malfaiteur	O
vulgaire	O
,	O
mais	O
un	O
homme	O
dévoué	O
à	O
la	O
science	O
et	O
à	O
l	O
'	O
humanité	O
.	O

S	O
'	O
il	O
tua	O
le	O
colonel	O
français	O
qui	O
repose	O
en	O
ce	O
moment	O
sous	O
les	O
basques	O
de	O
ma	O
redingote	O
,	O
c	O
'	O
était	O
d	O
'	O
abord	O
pour	O
lui	O
conserver	O
la	O
vie	O
,	O
ensuite	O
pour	O
éclaircir	O
une	O
question	O
qui	O
vous	O
intéresse	O
vous	O
-	O
mêmes	O
au	O
plus	O
haut	O
point	O
.	O
«	O
La	O
durée	O
de	O
notre	O
existence	O
est	O
infiniment	O
trop	O
courte	O
.	O

C	O
'	O
est	O
un	O
fait	O
que	O
nul	O
homme	O
ne	O
saurait	O
contester	O
.	O

Dire	O
que	O
dans	O
cent	O
ans	O
aucune	O
des	O
neuf	O
ou	O
dix	O
personnes	O
qui	O
sont	O
réunies	O
dans	O
cette	O
maison	O
n	O
'	O
habitera	O
plus	O
à	O
la	O
surface	O
de	O
la	O
terre	O
!	O

N	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
une	O
chose	O
navrante	O
?	O
»	O

Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
poussa	O
un	O
gros	O
soupir	O
.	O

Léon	B-PER
poursuivit	O
:	O
«	O
Hélas	O
!	O
mademoiselle	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
bien	O
des	O
fois	O
soupiré	O
comme	O
vous	O
,	O
à	O
l	O
'	O
idée	O
de	O
cette	O
triste	O
nécessité	O
.	O

Vous	O
avez	O
une	O
nièce	O
,	O
la	O
plus	O
jolie	O
et	O
la	O
plus	O
adorable	O
de	O
toutes	O
les	O
nièces	O
,	O
et	O
l	O
'	O
aspect	O
de	O
son	O
charmant	O
visage	O
vous	O
réjouit	O
le	O
coeur	O
.	O

Mais	O
vous	O
désirez	O
quelque	O
chose	O
de	O
plus	O
;	O
vous	O
ne	O
serez	O
satisfaite	O
que	O
lorsque	O
vous	O
aurez	O
vu	O
courir	O
vos	O
petits	O
-	O
neveux	O
.	O

Vous	O
les	O
verrez	O
,	O
j	O
'	O
y	O
compte	O
bien	O
.	O
Mais	O
verrez	O
-	O
vous	O
leurs	O
enfants	O
?	O

c	O
'	O
est	O
douteux	O
.	O

Leurs	O
petits	O
-	O
enfants	O
?	O

C	O
'	O
est	O
impossible	O
.	O

Pour	O
ce	O
qui	O
est	O
la	O
dixième	O
,	O
vingtième	O
,	O
trentième	O
génération	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
faut	O
pas	O
songer	O
.	O
«	O
On	O
y	O
songe	O
pourtant	O
,	O
et	O
il	O
n	O
'	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
un	O
homme	O
qui	O
ne	O
se	O
soit	O
dit	O
au	O
moins	O
une	O
fois	O
dans	O
sa	O
vie	O
:	O
«	O
Si	O
je	O
pouvais	O
renaître	O
dans	O
deux	O
cents	O
ans	O
!	O
»	O

Celui	O
-	O
ci	O
voudrait	O
revenir	O
sur	O
la	O
terre	O
pour	O
chercher	O
des	O
nouvelles	O
de	O
sa	O
famille	O
,	O
celui	O
-	O
là	O
de	O
sa	O
dynastie	O
.	O

Un	O
philosophe	O
est	O
curieux	O
de	O
savoir	O
si	O
les	O
idées	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
seméesauront	O
porté	O
des	O
fruits	O
;	O
un	O
politique	O
si	O
son	O
parti	O
aura	O
pris	O
le	O
dessus	O
;	O
un	O
avare	O
,	O
si	O
ses	O
héritiers	O
n	O
'	O
auront	O
pas	O
dissipé	O
la	O
fortune	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
faite	O
;	O
un	O
simple	O
propriétaire	O
,	O
si	O
les	O
arbres	O
de	O
son	O
jardin	O
auront	O
grandi	O
.	O

Personne	O
n	O
'	O
est	O
indifférent	O
aux	O
destinées	O
futures	O
de	O
ce	O
monde	O
que	O
nous	O
traversons	O
au	O
galop	O
dans	O
l	O
'	O
espace	O
de	O
quelques	O
années	O
et	O
pour	O
n	O
'	O
y	O
plus	O
revenir	O
.	O

Que	O
de	O
gens	O
ont	O
envié	O
le	O
sort	O
d	O
'	O
Épiménide	B-PER
qui	O
s	O
'	O
endormit	O
dans	O
une	O
caverne	O
et	O
s	O
'	O
aperçut	O
en	O
rouvrant	O
les	O
yeux	O
que	O
le	O
monde	O
avait	O
vieilli	O
!	O

Qui	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
rêvé	O
pour	O
son	O
compte	O
la	O
merveilleuse	O
aventure	O
de	O
la	B-PER
Belle	I-PER
au	I-PER
bois	I-PER
dormant	O
?	O
«	O
Hé	O
bien	O
!	O
mesdames	O
,	O
le	B-PER
professeur	I-PER
Meiser	I-PER
,	O
un	O
des	O
hommes	O
les	O
plus	O
sérieux	O
de	O
notre	O
siècle	O
,	O
était	O
persuadé	O
que	O
la	O
science	O
peut	O
endormir	O
un	O
être	O
vivant	O
et	O
le	O
réveiller	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
nombre	O
infini	O
d	O
'	O
années	O
,	O
arrêter	O
toutes	O
les	O
fonctions	O
du	O
corps	O
,	O
suspendre	O
la	O
vie	O
,	O
dérober	O
un	O
individu	O
à	O
l	O
'	O
action	O
du	O
temps	O
pendant	O
un	O
siècle	O
ou	O
deux	O
,	O
et	O
le	O
ressusciter	O
après	O
.	O

—	O
C	O
'	O
était	O
donc	O
un	O
fou	O
?	O

s	O
'	O
écria	O
Mme	B-PER
Renault	I-PER
.	O

—	O
Je	O
n	O
'	O
en	O
voudrais	O
pas	O
jurer	O
.	O

Mais	O
il	O
avait	O
des	O
idées	O
à	O
lui	O
sur	O
le	O
grand	O
ressort	O
qui	O
fait	O
mouvoir	O
les	O
êtres	O
vivants	O
.	O

Te	O
rappelles	O
-	O
tu	O
,	O
ma	O
bonne	O
mère	O
,	O
la	O
première	O
impression	O
que	O
tu	O
as	O
éprouvée	O
étant	O
petite	O
fille	O
,	O
lorsqu	O
'	O
on	O
t	O
'	O
a	O
fait	O
voir	O
l	O
'	O
intérieur	O
d	O
'	O
une	O
montre	O
en	O
mouvement	O
?	O
Tu	O
as	O
été	O
convaincue	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
avait	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
boîte	O
une	O
petite	O
bête	O
très	O
-	O
remuante	O
qui	O
se	O
démenait	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
par	O
jour	O
à	O
faire	O
tourner	O
les	O
aiguilles	O
.	O

Si	O
les	O
aiguilles	O
ne	O
marchaient	O
plus	O
,	O
tu	O
disais	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
que	O
la	O
petite	O
bête	O
est	O
morte	O
.	O
»	O

Elle	O
n	O
'	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
qu	O
'	O
endormie	O
.	O
«	O
On	O
t	O
'	O
a	O
expliqué	O
depuis	O
que	O
la	O
montre	O
renfermait	O
un	O
ensemble	O
d	O
'	O
organes	O
bien	O
adaptés	O
et	O
bien	O
huilés	O
qui	O
se	O
mouvaient	O
spontanément	O
dans	O
une	O
harmonie	O
parfaite	O
.	O

Si	O
un	O
ressort	O
vient	O
à	O
se	O
rompre	O
,	O
si	O
un	O
rouage	O
est	O
cassé	O
,	O
si	O
un	O
grain	O
de	O
sable	O
s	O
'	O
introduit	O
entre	O
deux	O
pièces	O
,	O
la	O
montre	O
ne	O
marche	O
plus	O
,	O
et	O
les	O
enfants	O
s	O
'	O
écrient	O
avec	O
raison	O
:	O
«	O
La	O
petite	O
bête	O
est	O
«	O
morte	O
.	O
»	O

Mais	O
suppose	O
une	O
montre	O
solide	O
,	O
bien	O
établie	O
,	O
saine	O
de	O
tout	O
point	O
,	O
et	O
arrêtée	O
parce	O
que	O
les	O
organes	O
ne	O
glissent	O
plus	O
faute	O
d	O
'	O
huile	O
,	O
la	O
petite	O
bête	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
morte	O
:	O
il	O
ne	O
faut	O
qu	O
'	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
huile	O
pour	O
la	O
réveiller	O
.	O
«	O
Voici	O
un	O
chronomètre	O
excellent	O
,	O
de	O
la	B-ORG
fabrique	I-ORG
de	I-ORG
Londres	I-ORG
.	O

Il	O
marche	O
quinze	O
jours	O
de	O
suite	O
sans	O
être	O
remonté	O
.	O

Je	O
lui	O
ai	O
donné	O
un	O
tour	O
de	O
clef	O
avant	O
-	O
hier	O
,	O
il	O
a	O
donc	O
treize	O
jours	O
à	O
vivre	O
.	O

Si	O
je	O
le	O
jette	O
par	O
terre	O
,	O
si	O
je	O
casse	O
le	O
grand	O
ressort	O
,	O
tout	O
sera	O
dit	O
.	O

J	O
'	O
aurai	O
tué	O
la	O
petite	O
bête	O
.	O

Mais	O
suppose	O
que	O
,	O
sans	O
rien	O
briser	O
,	O
je	O
trouve	O
moyen	O
de	O
soutenir	O
ou	O
de	O
sécher	O
l	O
'	O
huile	O
fine	O
qui	O
permet	O
aux	O
organes	O
de	O
glisser	O
les	O
uns	O
sur	O
les	O
autres	O
,	O
la	O
petite	O
bête	O
sera	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
morte	O
?	O

non	O
,	O
elle	O
dormira	O
.	O

Et	O
la	O
preuve	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
je	O
peux	O
alors	O
serrer	O
ma	O
montre	O
dans	O
un	O
tiroir	O
,	O
la	O
garder	O
là	O
vingt	O
-	O
cinq	O
ans	O
,	O
et	O
si	O
j	O
'	O
y	O
remets	O
une	O
goutte	O
d	O
'	O
huile	O
après	O
un	O
quart	O
de	O
siècle	O
,	O
les	O
organes	O
rentreront	O
en	O
jeu	O
.	O

Le	O
temps	O
aura	O
passé	O
sans	O
vieillir	O
la	O
petite	O
bête	O
endormie	O
.	O

Elle	O
aura	O
encore	O
treize	O
jours	O
à	O
marcher	O
depuis	O
l	O
'	O
instant	O
de	O
son	O
réveil	O
.	O
«	O
Tous	O
les	O
êtres	O
vivants	O
,	O
suivant	O
l	O
'	O
opinion	O
du	B-PER
professeur	I-PER
Meiser	I-PER
,	O
sont	O
des	O
montres	O
ou	O
des	O
organismes	O
qui	O
se	O
meuvent	O
,	O
respirent	O
,	O
se	O
nourrissent	O
et	O
se	O
reproduisent	O
pourvu	O
que	O
leurs	O
organes	O
soient	O
intacts	O
et	O
huilés	O
convenablement	O
.	O

L	O
'	O
huile	O
de	O
la	O
montre	O
est	O
représentée	O
chez	O
l	O
'	O
animal	O
par	O
une	O
énorme	O
quantité	O
d	O
'	O
eau	O
.	O

Chez	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
l	O
'	O
eau	O
fournit	O
environ	O
les	O
quatre	O
cinquièmes	O
du	O
poids	O
total	O
.	O

Étant	O
donné	O
un	O
colonel	O
du	O
poids	O
de	O
cent	O
cinquante	O
livres	O
,	O
il	O
y	O
a	O
trente	O
livres	O
de	O
colonel	O
et	O
cent	O
vingt	O
livres	O
ou	O
soixante	O
litres	O
d	O
'	O
eau	O
.	O

C	O
'	O
est	O
un	O
fait	O
démontré	O
par	O
de	O
nombreuses	O
expériences	O
.	O

Je	O
dis	O
un	O
colonel	O
comme	O
je	O
dirais	O
un	O
roi	O
:	O
tous	O
les	O
hommes	O
sont	O
égaux	O
devant	O
l	O
'	O
analyse	O
.	O
«	O
Le	B-PER
professeur	I-PER
Meiser	I-PER
était	O
persuadé	O
,	O
comme	O
tous	O
les	O
savants	O
,	O
que	O
casser	O
la	O
tête	O
d	O
'	O
un	O
colonel	O
,	O
ou	O
lui	O
percer	O
le	O
coeur	O
,	O
ou	O
séparer	O
en	O
deux	O
sa	O
colonne	O
vertébrale	O
,	O
c	O
'	O
est	O
tuer	O
la	O
petite	O
bête	O
,	O
attendu	O
que	O
le	O
cerveau	O
,	O
le	O
coeur	O
,	O
la	O
moelle	O
épinière	O
sont	O
des	O
ressorts	O
indispensables	O
sans	O
lesquels	O
la	O
machine	O
ne	O
peut	O
marcher	O
.	O

Mais	O
il	O
croyait	O
aussi	O
qu	O
'	O
en	O
soutirant	O
soixante	O
litres	O
d	O
'	O
eau	O
d	O
'	O
une	O
personne	O
vivante	O
,	O
on	O
endormait	O
la	O
petite	O
bête	O
sans	O
la	O
tuer	O
;	O
qu	O
'	O
un	O
colonel	O
desséché	O
avec	O
précaution	O
pouvait	O
se	O
conserver	O
cent	O
ans	O
,	O
puis	O
renaître	O
à	O
la	O
vie	O
,	O
lorsqu	O
'	O
on	O
lui	O
rendrait	O
la	O
goutte	O
d	O
'	O
huile	O
,	O
ou	O
mieux	O
les	O
soixante	O
litres	O
d	O
'	O
eau	O
sans	O
lesquels	O
la	O
machine	O
humaine	O
ne	O
saurait	O
entrer	O
en	O
mouvement	O
.	O
«	O
Cette	O
opinion	O
qui	O
vous	O
paraît	O
inacceptable	O
et	O
à	O
moi	O
aussi	O
,	O
mais	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
rejetée	O
absolument	O
par	O
notre	O
ami	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Martout	I-PER
,	O
se	O
fondait	O
sur	O
une	O
série	O
d	O
'	O
observations	O
authentiques	O
,	O
que	O
le	O
premier	O
venu	O
peut	O
encore	O
vérifier	O
aujourd	O
'	O
hui	O
.	O
«	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
animaux	O
qui	O
ressuscitent	O
:	O
rien	O
n	O
'	O
est	O
plus	O
certain	O
ni	O
mieux	O
démontré	O
.	O

M.	B-PER
Meiser	I-PER
,	O
après	O
l	B-PER
'	I-PER
abbé	I-PER
Spallanzani	I-PER
et	O
beaucoup	O
d	O
'	O
autres	O
,	O
ramassait	O
dans	O
la	O
gouttière	O
de	O
son	O
toit	O
de	O
petites	O
anguilles	O
desséchées	O
,	O
cassantes	O
comme	O
du	O
verre	O
,	O
et	O
il	O
leur	O
rendait	O
la	O
vie	O
en	O
les	O
plongeant	O
dans	O
l	O
'	O
eau	O
.	O

La	O
faculté	O
de	O
renaître	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
le	O
privilége	O
d	O
'	O
une	O
seule	O
espèce	O
:	O
on	O
l	O
'	O
a	O
constatée	O
chez	O
des	O
animaux	O
nombreux	O
et	O
divers	O
.	O

Les	O
volvox	O
,	O
les	O
petites	O
anguilles	O
ou	O
anguillules	O
du	O
vinaigre	O
,	O
de	O
la	O
boue	O
,	O
de	O
la	O
colle	O
gâtée	O
,	O
du	O
blé	O
niellé	O
;	O
les	O
rotifères	O
,	O
qui	O
sont	O
de	O
petites	O
écrevisses	O
armées	O
de	O
carapace	O
,	O
munies	O
d	O
'	O
un	O
intestin	O
complet	O
de	O
sexes	O
séparés	O
,	O
d	O
'	O
un	O
système	O
nerveux	O
,	O
avec	O
un	O
cerveau	O
distinct	O
,	O
un	O
ou	O
deux	O
yeux	O
,	O
suivant	O
les	O
genres	O
,	O
un	O
cristallin	O
et	O
un	O
nerf	O
optique	O
;	O
les	O
tardigrades	O
,	O
qui	O
sont	O
de	O
petites	O
araignées	O
à	O
six	O
et	O
huit	O
pattes	O
,	O
sexes	O
séparés	O
,	O
intestin	O
complet	O
,	O
une	O
bouche	O
,	O
deux	O
yeux	O
,	O
système	O
nerveux	O
bien	O
distinct	O
,	O
système	O
musculaire	O
très	O
-	O
développé	O
;	O
tout	O
cela	O
meurt	O
et	O
ressuscite	O
dix	O
et	O
quinze	O
fois	O
de	O
suite	O
,	O
à	O
la	O
volonté	O
du	O
naturaliste	O
.	O

On	O
sèche	O
un	O
rotifère	O
,	O
bonsoir	O
!	O

on	O
le	O
mouille	O
,	O
bonjour	O
!	O

Le	O
tout	O
est	O
d	O
'	O
en	O
avoir	O
bien	O
soin	O
quand	O
il	O
est	O
sec	O
.	O

Vous	O
comprenez	O
que	O
si	O
on	O
lui	O
cassait	O
seulement	O
la	O
tête	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
aurait	O
ni	O
goutte	O
d	O
'	O
eau	O
,	O
ni	O
fleuve	O
,	O
ni	O
océan	O
capable	O
de	O
le	O
ressusciter	O
.	O
«	O
Ce	O
qui	O
est	O
merveilleux	O
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
un	O
animal	O
qui	O
ne	O
saurait	O
vivre	O
plus	O
d	O
'	O
un	O
an	O
,	O
comme	O
l	O
'	O
anguillule	O
de	O
la	O
nielle	O
,	O
peut	O
rester	O
vingt	O
-	O
huit	O
ans	O
sans	O
mourir	O
,	O
si	O
l	O
'	O
on	O
a	O
pris	O
la	O
précaution	O
de	O
le	O
dessécher	O
.	O

Needham	B-PER
en	O
avait	O
recueilli	O
un	O
certain	O
nombre	O
en	O
1743	O
;	O
il	O
en	O
fit	O
présent	O
à	O
Martin	B-PER
Folkes	I-PER
,	O
qui	O
les	O
donna	O
à	O
Baker	B-PER
,	O
et	O
ces	O
intéressants	O
animaux	O
ressuscitèrent	O
dans	O
l	O
'	O
eau	O
en	O
1771	O
.	O

Ils	O
jouirent	O
de	O
la	O
satisfaction	O
bien	O
rare	O
de	O
coudoyer	O
leur	O
vingt	O
-	O
huitième	O
génération	O
!	O

Un	O
homme	O
qui	O
verrait	O
sa	O
vingt	O
-	O
huitième	O
génération	O
ne	O
serait	O
-	O
il	O
pas	O
un	O
heureux	O
grand	O
-	O
père	O
?	O
«	O
Un	O
autre	O
fait	O
non	O
moins	O
intéressant	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
les	O
animaux	O
desséchés	O
ont	O
la	O
vie	O
infiniment	O
plus	O
dure	O
que	O
les	O
autres	O
.	O

Que	O
la	O
température	O
vienne	O
à	O
baisser	O
subitement	O
de	O
trente	O
degrés	O
dans	O
le	O
laboratoire	O
où	O
nous	O
sommes	O
réunis	O
,	O
nous	O
prendrons	O
tous	O
une	O
fluxion	O
de	O
poitrine	O
.	O

Qu	O
'	O
elle	O
s	O
'	O
élève	O
d	O
'	O
autant	O
,	O
gare	O
aux	O
congestions	O
cérébrales	O
!	O

Eh	O
bien	O
!	O
un	O
animal	O
desséché	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
définitivement	O
mort	O
,	O
qui	O
ressuscitera	O
demain	O
si	O
je	O
le	O
mouille	O
,	O
affronte	O
impunément	O
des	O
variations	O
de	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
quinze	O
degrés	O
six	O
dixièmes	O
.	O

M.	B-PER
Meiser	I-PER
et	O
bien	O
d	O
'	O
autres	O
l	O
'	O
ont	O
prouvé	O
.	O
«	O
Reste	O
à	O
savoir	O
si	O
un	O
animal	O
supérieur	O
,	O
un	O
homme	O
par	O
exemple	O
,	O
peut	O
être	O
desséché	O
sans	O
plus	O
d	O
'	O
inconvénient	O
qu	O
'	O
une	O
anguillule	O
ou	O
un	O
tardigrade	O
.	O

M.	B-PER
Meiser	I-PER
en	O
était	O
convaincu	O
;	O
il	O
l	O
'	O
a	O
écrit	O
dans	O
tous	O
ses	O
livres	O
,	O
mais	O
il	O
ne	O
l	O
'	O
a	O
pas	O
démontré	O
par	O
l	O
'	O
expérience	O
.	O

Quel	O
dommage	O
,	O
mesdames	O
!	O

Tous	O
les	O
hommes	O
curieux	O
de	O
l	O
'	O
avenir	O
,	O
ou	O
mécontents	O
de	O
la	O
vie	O
,	O
ou	O
brouillés	O
avec	O
leurs	O
contemporains	O
,	O
se	O
mettraient	O
eux	O
-	O
mêmes	O
en	O
réserve	O
pour	O
un	O
siècle	O
meilleur	O
,	O
et	O
l	O
'	O
on	O
ne	O
verrait	O
plus	O
de	O
suicides	O
par	O
misanthropie	O
!	O

Les	O
malades	O
que	O
la	O
science	O
ignorante	O
du	O
dix	O
-	O
neuvième	O
siècle	O
aurait	O
déclarés	O
incurables	O
,	O
ne	O
se	O
brûleraient	O
plus	O
la	O
cervelle	O
:	O
ils	O
se	O
feraient	O
dessécher	O
et	O
attendraient	O
paisiblement	O
au	O
fond	O
d	O
'	O
une	O
boite	O
que	O
le	O
médecin	O
eût	O
trouvé	O
un	O
remède	O
à	O
leurs	O
maux	O
.	O

Les	O
amants	O
rebutés	O
ne	O
se	O
jetteraient	O
plus	O
à	O
la	O
rivière	O
:	O
ils	O
se	O
coucheraient	O
sous	O
la	O
cloche	O
d	O
'	O
une	O
machine	O
pneumatique	O
;	O
et	O
nous	O
les	O
verrions	O
,	O
trente	O
ans	O
après	O
,	O
jeunes	O
,	O
beaux	O
et	O
triomphants	O
,	O
narguer	O
la	O
vieillesse	O
de	O
leurs	O
cruelles	O
et	O
leur	O
rendre	O
mépris	O
pour	O
mépris	O
.	O

Les	O
gouvernements	O
renonceraient	O
à	O
l	O
'	O
habitude	O
malpropre	O
et	O
sauvage	O
de	O
guillotiner	O
les	O
hommes	O
dangereux	O
.	O

On	O
ne	O
les	O
enfermerait	O
pas	O
dans	O
une	O
cellule	O
de	O
Mazas	B-LOC
pour	O
achever	O
de	O
les	O
abrutir	O
;	O
on	O
ne	O
les	O
enverrait	O
pas	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
école	I-LOC
de	I-LOC
Toulon	I-LOC
pour	O
compléter	O
leur	O
éducation	O
criminelle	O
:	O
on	O
les	O
dessécherait	O
par	O
fournées	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
pour	O
dix	O
ans	O
,	O
celui	O
-	O
là	O
pour	O
quarante	O
,	O
suivant	O
la	O
gravité	O
de	O
leurs	O
forfaits	O
.	O

Un	O
simple	O
magasin	O
remplacerait	O
les	O
prisons	O
,	O
les	O
maisons	O
centrales	O
et	O
les	O
bagnes	O
.	O

Plus	O
d	O
'	O
évasions	O
à	O
craindre	O
,	O
plus	O
de	O
prisonniers	O
à	O
nourrir	O
!	O

Une	O
énorme	O
quantité	O
de	O
haricots	O
secs	O
et	O
de	O
pommes	O
de	O
terre	O
moisies	O
serait	O
rendue	O
à	O
la	O
consommation	O
du	O
pays	O
.	O
«	O
Voilà	O
,	O
mesdames	O
,	O
un	O
faible	O
échantillon	O
des	O
bienfaits	O
que	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Meiser	I-PER
a	O
cru	O
répandre	O
sur	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Europe	I-LOC
en	O
inaugurant	O
la	O
dessiccation	O
de	O
l	O
'	O
homme	O
.	O

Il	O
a	O
fait	O
sa	O
grande	O
expérience	O
en	O
1813	O
sur	O
un	O
colonel	O
français	O
,	O
prisonnier	O
,	O
m	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
on	O
dit	O
,	O
et	O
condamné	O
comme	O
espion	O
par	O
un	O
conseil	O
de	O
guerre	O
.	O

Malheusement	O
,	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
réussi	O
;	O
car	O
j	O
'	O
ai	O
acheté	O
le	O
colonel	O
et	O
sa	O
boîte	O
au	O
prix	O
d	O
'	O
un	O
cheval	O
de	O
remonte	O
dans	O
la	O
plus	O
sale	O
boutique	O
de	O
Berlin	B-LOC
.	O
»	O

A.	B-PER
Plumſat	I-PER
,	O
T.	B-PER
Kien	I-PER
,	O
du	O
F	O
pénétrer	O
dans	O
le	O
.......	O

parois	O
damnat	O
de	O
toute	O
la	B-LOC
ville	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Hif	I-LOC
où	O
l	O
'	O
on	O
repouſſoient	O
vers	O
le	O
milieu	O
de	O
la	O
nuit	O
ces	O
l	O
'	O
exécution	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
l	I-PER
'	I-PER
Empereur	I-PER
,	O
les	O
troupes	B-MISC
du	B-LOC
Midi	I-LOC
qui	O
venaient	O
de	O
cette	O
ville	O
pour	O
l	B-PER
'	I-PER
Empereur	I-PER
ordonna	O
à	O
celles	B-MISC
du	I-MISC
Midi	I-MISC
qui	O
venaient	O
de	O
cette	O
ville	O
pour	O
se	O
joindre	O
aux	O
siennes	O
de	O
les	O
troupes	O
ou	O
une	O
autre	O
...	O
ce	O
...	O

La	O
victime	O
.	O
«	O
Mon	O
cher	O
Léon	B-PER
,	O
dit	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
,	O
tu	O
viens	O
de	O
me	O
rappeler	O
la	O
distribution	O
des	O
prix	O
.	O

Nous	O
avons	O
écouté	O
ta	O
dissertation	O
comme	O
on	O
écoute	O
le	O
discours	O
latin	O
du	O
professeur	O
de	O
rhétorique	O
;	O
il	O
y	O
a	O
toujours	O
dans	O
l	O
'	O
auditoire	O
une	O
majorité	O
qui	O
n	O
'	O
y	O
apprend	O
rien	O
et	O
une	O
minorité	O
qui	O
n	O
'	O
y	O
comprend	O
rien	O
.	O

Mais	O
tout	O
le	O
monde	O
écoute	O
patiemment	O
en	O
faveur	O
des	O
émotions	O
qui	O
viendront	O
à	O
la	O
suite	O
.	O

M.	B-PER
Martout	I-PER
et	O
moi	O
nous	O
connaissons	O
les	O
travaux	O
de	O
Meiser	B-PER
et	O
de	O
son	O
digne	O
élève	O
,	O
M.	B-PER
Pouchet	I-PER
;	O
tu	O
en	O
as	O
donc	O
trop	O
dit	O
si	O
tu	O
as	O
cru	O
parler	O
à	O
notre	O
adresse	O
;	O
tu	O
n	O
'	O
en	O
as	O
pas	O
dit	O
assez	O
pour	O
ces	O
dames	O
et	O
ces	O
messieurs	O
qui	O
ne	O
connaissent	O
rien	O
aux	O
discussions	O
pendantes	O
sur	O
le	O
vitalisme	O
et	O
l	O
'	O
organicisme	O
.	O

La	O
vie	O
est	O
-	O
elle	O
un	O
principe	O
d	O
'	O
action	O
qui	O
anime	O
les	O
organes	O
et	O
les	O
met	O
en	O
jeu	O
?	O

N	O
'	O
est	O
-	O
elle	O
,	O
au	O
contraire	O
,	O
que	O
le	O
résultat	O
de	O
l	O
'	O
organisation	O
,	O
le	O
jeu	O
des	O
diverses	O
propriétés	O
de	O
la	O
matière	O
organisée	O
?	O

C	O
'	O
est	O
un	O
problème	O
de	O
la	O
plus	O
haute	O
importance	O
,	O
qui	O
intéresserait	O
les	O
femmes	O
ellesmêmes	O
si	O
on	O
le	O
posait	O
hardiment	O
devant	O
elles	O
.	O

Il	O
suffirait	O
de	O
leur	O
dire	O
:	O
«	O
Nous	O
cherchons	O
s	O
'	O
il	O
y	O
a	O
un	O
«	O
principe	O
vital	O
,	O
source	O
et	O
commencement	O
de	O
tous	O
les	O
«	O
actes	O
du	O
corps	O
,	O
ou	O
si	O
la	O
vie	O
n	O
'	O
est	O
que	O
le	O
résultat	O
du	O
«	O
jeu	O
régulier	O
des	O
organes	O
?	O

Le	O
principe	O
vital	O
,	O
aux	O
«	O
yeux	O
de	O
Meiser	B-PER
et	O
de	O
son	O
disciple	O
,	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
;	O
s	O
'	O
il	O
«	O
existait	O
réellement	O
,	O
disent	O
-	O
ils	O
,	O
on	O
ne	O
comprendrait	O
«	O
point	O
qu	O
'	O
il	O
pût	O
sortir	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
et	O
d	O
'	O
un	O
tardi	O
-	O
«	O
grade	O
lorsqu	O
'	O
on	O
les	O
sèche	O
,	O
et	O
y	O
rentrer	O
lorsqu	O
'	O
on	O
les	O
«	O
mouille	O
.	O

Or	O
,	O
si	O
le	O
principe	O
vital	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
,	O
toutes	O
les	O
«	O
théories	O
métaphysiques	O
et	O
morales	O
qu	O
'	O
on	O
a	O
fondées	O
«	O
sur	O
son	O
existence	O
sont	O
à	O
refaire	O
.	O
»	O

Ces	O
dames	O
t	O
'	O
ont	O
patiemment	O
écouté	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
justice	O
à	O
leur	O
rendre	O
;	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
elles	O
ont	O
pu	O
comprendre	O
à	O
ce	O
discours	O
un	O
peu	O
latin	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
tu	O
leur	O
donnais	O
une	O
dissertation	O
du	O
roman	O
que	O
tu	O
leur	O
avais	O
promis	O
.	O

Mais	O
on	O
te	O
pardonne	O
en	O
faveur	O
de	O
la	O
momie	O
que	O
tu	O
vas	O
nous	O
montrer	O
;	O
ouvre	O
la	O
boîte	O
du	O
colonel	O
!	O

—	O
Nous	O
l	O
'	O
avons	O
bien	O
gagné	O
!	O

s	O
'	O
écria	O
Clémentine	B-PER
en	O
riant	O
.	O

—	O
Et	O
si	O
vous	O
alliez	O
avoir	O
peur	O
?	O

—	O
Sachez	O
,	O
monsieur	O
,	O
que	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
peur	O
de	O
personne	O
,	O
pas	O
même	O
des	O
colonels	O
vivants	O
!	O
»	O

Léon	B-PER
reprit	O
son	O
trousseau	O
de	O
clefs	O
et	O
ouvrit	O
la	O
longue	O
caisse	O
de	O
chêne	O
sur	O
laquelle	O
il	O
était	O
assis	O
.	O

Le	O
couvercle	O
soulevé	O
,	O
on	O
vit	O
un	O
gros	O
coffre	O
de	O
plomb	O
qui	O
renfermait	O
une	O
magnifique	O
boîte	O
de	O
noyer	O
soigneusement	O
polie	O
au	O
dehors	O
,	O
doublée	O
de	O
soie	O
blanche	O
et	O
capitonnée	O
en	O
dedans	O
.	O

Les	O
assistants	O
rapprochèrent	O
les	O
flambeaux	O
et	O
les	O
bougies	O
,	O
et	O
le	B-PER
colonel	I-PER
du	I-PER
23e	I-PER
de	I-PER
ligne	I-PER
apparut	O
comme	O
dans	O
une	O
chapelle	O
ardente	O
.	O

On	O
eût	O
dit	O
un	O
homme	O
endormi	O
.	O

La	O
parfaite	O
conservation	O
du	O
corps	O
attestait	O
les	O
soins	O
paternels	O
du	O
meurtrier	O
.	O

C	O
'	O
était	O
vraiment	O
une	O
pièce	O
remarquable	O
,	O
qui	O
aurait	O
pu	O
soutenir	O
la	O
comparaison	O
avec	O
les	O
plus	O
belles	O
momies	O
européennes	O
décrites	O
par	O
Vicq	B-PER
d	I-PER
'	I-PER
Azyr	I-PER
en	O
1779	O
,	O
et	O
par	O
Puymaurin	B-PER
fils	I-PER
en	O
1787	O
.	O

La	O
partie	O
la	O
mieux	O
conservée	O
,	O
comme	O
toujours	O
,	O
était	O
la	O
face	O
.	O

Tous	O
les	O
traits	O
avaient	O
gardé	O
une	O
physionomie	O
mâle	O
et	O
fière	O
.	O

Si	O
quelque	O
ancien	O
ami	O
du	O
colonel	O
eût	O
assisté	O
à	O
l	O
'	O
ouverture	O
de	O
la	O
troisième	O
boîte	O
,	O
il	O
aurait	O
reconnu	O
l	O
'	O
homme	O
au	O
premier	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
.	O

Sans	O
doute	O
le	O
nez	O
avait	O
la	O
pointe	O
un	O
peu	O
plus	O
effilée	O
,	O
les	O
ailes	O
moins	O
bombées	O
et	O
plus	O
minces	O
,	O
et	O
le	O
méplat	O
du	O
dos	O
un	O
peu	O
moins	O
prononcé	O
que	O
vers	O
l	O
'	O
année	O
1813	O
.	O

Les	O
paupières	O
s	O
'	O
étaient	O
amincies	O
,	O
les	O
lèvres	O
s	O
'	O
étaient	O
pincées	O
,	O
les	O
coins	O
de	O
la	O
bouche	O
étaient	O
légèrement	O
tirées	O
vers	O
le	O
bas	O
,	O
les	O
pommettes	O
ressortaient	O
trop	O
en	O
relief	O
;	O
le	O
cou	O
s	O
'	O
était	O
visiblement	O
rétréci	O
,	O
ce	O
qui	O
exagérait	O
la	O
saillie	O
du	O
menton	O
et	O
du	O
larynx	O
.	O

Mais	O
les	O
yeux	O
,	O
fermés	O
sans	O
contraction	O
,	O
étaient	O
beaucoup	O
moins	O
caves	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
aurait	O
pu	O
le	O
supposer	O
;	O
la	O
bouche	O
ne	O
grimaçait	O
point	O
comme	O
la	O
bouche	O
d	O
'	O
un	O
cadavre	O
;	O
la	O
peau	O
,	O
légèrement	O
ridée	O
,	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
changé	O
de	O
couleur	O
:	O
elle	O
était	O
seulement	O
devenue	O
un	O
peu	O
plus	O
transparente	O
et	O
laissait	O
deviner	O
en	O
quelque	O
sorte	O
la	O
couleur	O
des	O
tendons	O
,	O
de	O
la	O
graisse	O
et	O
des	O
muscles	O
partout	O
où	O
elle	O
les	O
recouvrait	O
d	O
'	O
une	O
manière	O
immédiate	O
.	O

Elle	O
avait	O
même	O
pris	O
une	O
teinte	O
rosée	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
observe	O
pas	O
d	O
'	O
ordinaire	O
sur	O
les	O
cadavres	O
momifiés	O
.	O

M.	B-PER
le	I-PER
docteur	I-PER
Martout	I-PER
expliqua	O
cette	O
anomalie	O
en	O
disant	O
que	O
,	O
si	O
le	O
colonel	O
avait	O
été	O
desséché	O
tout	O
vif	O
,	O
les	O
globules	O
du	O
sang	O
ne	O
s	O
'	O
étaient	O
pas	O
décomposés	O
,	O
mais	O
simplement	O
agglutinés	O
dans	O
les	O
vaisseaux	O
capillaires	O
du	O
derme	O
et	O
des	O
tissus	O
sous	O
-	O
jacents	O
;	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
donc	O
conservé	O
leur	O
couleur	O
propre	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
ils	O
la	O
laissaient	O
voir	O
plus	O
facilement	O
qu	O
'	O
autrefois	O
,	O
grâce	O
à	O
la	O
demi	O
-	O
transparence	O
de	O
la	O
peau	O
desséchée	O
.	O

L	O
'	O
uniforme	O
était	O
devenu	O
beaucoup	O
trop	O
large	O
;	O
on	O
le	O
comprend	O
sans	O
peine	O
;	O
mais	O
il	O
ne	O
semblait	O
pas	O
à	O
première	O
vue	O
que	O
les	O
membres	O
se	O
fussent	O
déformés	O
.	O

Les	O
mains	O
étaient	O
sèches	O
et	O
anguleuses	O
;	O
mais	O
les	O
ongles	O
,	O
quoique	O
un	O
peu	O
recourbés	O
vers	O
le	O
bout	O
,	O
avaient	O
conservé	O
toute	O
leur	O
fraîcheur	O
.	O

Le	O
seul	O
changement	O
très	O
-	O
notable	O
était	O
la	O
dépression	O
excessive	O
des	O
parois	O
abdominales	O
,	O
qui	O
semblaient	O
refoulées	O
au	O
-	O
dessous	O
des	O
dernières	O
côtes	O
:	O
à	O
droite	O
,	O
une	O
légère	O
saillie	O
laissait	O
deviner	O
la	O
place	O
du	O
foie	O
.	O

Le	O
choc	O
du	O
doigt	O
sur	O
les	O
diverses	O
parties	O
du	O
corps	O
rendait	O
un	O
son	O
analogue	O
à	O
celui	O
du	O
cuir	O
sec	O
.	O

Tandis	O
que	O
Léon	B-PER
signalait	O
tous	O
ces	O
détails	O
à	O
son	O
auditoire	O
et	O
faisait	O
les	O
honneurs	O
de	O
sa	O
momie	O
,	O
il	O
déchira	O
maladroitement	O
l	O
'	O
ourlet	O
de	O
l	O
'	O
oreille	O
droite	O
et	O
il	O
lui	O
resta	O
dans	O
la	O
main	O
un	O
petit	O
morceau	O
de	O
colonel	O
.	O

Cet	O
accident	O
sans	O
gravité	O
aurait	O
pu	O
passer	O
inaperçu	O
,	O
si	O
Clémentine	B-PER
,	O
qui	O
suivait	O
avec	O
une	O
émotion	O
visible	O
tous	O
les	O
gestes	O
de	O
son	O
amant	O
,	O
n	O
'	O
avait	O
laissé	O
tomber	O
sa	O
bougie	O
en	O
poussant	O
un	O
cri	O
d	O
'	O
effroi	O
.	O

On	O
s	O
'	O
empressa	O
autour	O
d	O
'	O
elle	O
;	O

Léon	B-PER
la	O
soutint	O
dans	O
ses	O
bras	O
et	O
la	O
porta	O
sur	O
une	O
chaise	O
;	O

M.	B-PER
Renault	I-PER
courut	O
chercher	O
des	O
sels	O
:	O
elle	O
était	O
pâle	O
comme	O
une	O
morte	O
et	O
semblait	O
au	O
moment	O
de	O
s	O
'	O
évanouir	O
.	O

Elle	O
reprit	O
bientôt	O
ses	O
forces	O
et	O
rassura	O
tout	O
le	O
monde	O
avec	O
un	O
sourire	O
charmant	O
.	O
«	O
Pardonnez	O
-	O
moi	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
,	O
un	O
mouvement	O
de	O
terreur	O
si	O
ridicule	O
;	O
mais	O
ce	O
que	O
M.	B-PER
Léon	I-PER
nous	O
avait	O
dit	O
....	O
et	O
puis	O
....	O
cette	O
figure	O
qui	O
paraît	O
endormie	O
....	O

il	O
m	O
'	O
a	O
semblé	O
que	O
ce	O
pauvre	O
homme	O
allait	O
ouvrir	O
la	O
bouche	O
en	O
criant	O
qu	O
'	O
on	O
lui	O
faisait	O
mal	O
.	O
»	O

Léon	B-PER
s	O
'	O
empressa	O
de	O
refermer	O
la	O
boîte	O
de	O
noyer	O
,	O
tandis	O
que	O
M.	B-PER
Martout	I-PER
ramassait	O
le	O
fragment	O
d	O
'	O
oreille	O
et	O
le	O
mettait	O
dans	O
sa	O
poche	O
.	O

Mais	O
Clémentine	B-PER
,	O
tout	O
en	O
continuant	O
à	O
s	O
'	O
excuser	O
et	O
à	O
sourire	O
,	O
fut	O
reprise	O
d	O
'	O
un	O
nouvel	O
accès	O
d	O
'	O
émotion	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
fondre	O
en	O
larmes	O
.	O

L	O
'	O
ingénieur	O
se	O
jeta	O
à	O
ses	O
pieds	O
,	O
se	O
384	O
3	O
répandit	O
en	O
excuses	O
et	O
en	O
bonnes	O
paroles	O
,	O
et	O
fit	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
put	O
pour	O
consoler	O
cette	O
douleur	O
inexplicable	O
.	O

Clémentine	B-PER
séchait	O
ses	O
larmes	O
,	O
puis	O
repartait	O
de	O
plus	O
belle	O
,	O
et	O
sanglotait	O
à	O
fendre	O
l	O
'	O
âme	O
,	O
sans	O
savoir	O
pourquoi	O
.	O
«	O
Animal	O
que	O
je	O
suis	O
!	O

murmurait	O
Léon	B-PER
en	O
s	O
'	O
arrachant	O
les	O
cheveux	O
.	O

Le	O
jour	O
où	O
je	O
la	O
revois	O
après	O
trois	O
ans	O
d	O
'	O
absence	O
,	O
je	O
n	O
'	O
imagine	O
rien	O
de	O
plus	O
spirituel	O
que	O
de	O
lui	O
montrer	O
des	O
momies	O
?	O

Il	O
lança	O
un	O
coup	O
de	O
pied	O
dans	O
le	O
triple	O
coffre	O
du	O
colonel	O
en	O
disant	O
:	O
Je	O
voudrais	O
que	O
ce	O
maudit	O
colonel	O
fût	O
au	O
diable	O
!	O

—	O
Non	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
Clémentine	B-PER
avec	O
un	O
redoublement	O
de	O
violence	O
et	O
d	O
'	O
éclat	O
.	O

Ne	O
le	O
maudissez	O
pas	O
,	O
monsieur	B-PER
Léon	I-PER
!	O

Il	O
a	O
tant	O
souffert	O
!	O

Ah	O
!	O
pauvre	O
!	O
pauvre	O
malheureux	O
homme	O
!	O
»	O

Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
était	O
un	O
peu	O
honteuse	O
.	O

Elle	O
excusait	O
sa	O
nièce	O
et	O
protestait	O
que	O
jamais	O
,	O
depuis	O
sa	O
plus	O
tendre	O
enfance	O
,	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
laissé	O
voir	O
un	O
tel	O
excès	O
de	O
sensibilité	O
.	O

M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
Renault	I-PER
qui	O
l	O
'	O
avaient	O
vue	O
grandir	O
,	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Martout	I-PER
qui	O
remplissait	O
auprès	O
d	O
'	O
elle	O
la	O
sinécure	O
de	O
médecin	O
,	O
l	O
'	O
architecte	O
,	O
le	O
notaire	O
,	O
en	O
un	O
mot	O
,	O
toutes	O
les	O
personnes	O
présentes	O
étaient	O
plongées	O
dans	O
une	O
véritable	O
stupéfaction	O
.	O

Clémentine	B-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
une	O
sensitive	O
:	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
même	O
une	O
pensionnaire	O
romanesque	O
.	O

Sa	O
jeunesse	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
été	O
nourrie	O
d	O
'	O
Anne	B-PER
Radcliffe	I-PER
;	O
elle	O
ne	O
croyait	O
pas	O
aux	O
revenants	O
;	O
elle	O
marchait	O
fort	O
tranquillement	O
dans	O
la	O
maison	O
à	O
dix	O
heures	O
du	O
soir	O
,	O
sans	O
lumière	O
.	O

Quelques	O
mois	O
avant	O
le	O
départ	O
de	O
Léon	B-PER
,	O
lorsque	O
sa	O
mère	O
était	O
morte	O
,	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
voulu	O
partager	O
avec	O
personne	O
le	O
triste	O
bonheur	O
de	O
veiller	O
en	O
priant	O
dans	O
la	O
chambre	O
mortuaire	O
.	O
«	O
Cela	O
nous	O
apprendra	O
,	O
dit	O
la	O
tante	O
,	O
à	O
rester	O
sur	O
pied	O
passé	O
dix	O
heures	O
;	O
que	O
dis	O
-	O
je	O
?	O

il	O
est	O
minuit	O
moins	O
un	O
quart	O
.	O

Viens	O
,	O
mon	O
enfant	O
;	O
tu	O
achèveras	O
de	O
te	O
remettre	O
dans	O
ton	O
lit	O
.	O
»	O

Clémentine	B-PER
se	O
leva	O
avec	O
soumission	O
,	O
mais	O
au	O
moment	O
de	O
sortir	O
du	O
laboratoire	O
elle	O
revint	O
sur	O
ses	O
pas	O
,	O
et	O
,	O
par	O
un	O
caprice	O
encore	O
plus	O
inexplicable	O
que	O
sa	O
douleur	O
,	O
elle	O
voulut	O
absolument	O
revoir	O
la	O
figure	O
du	O
colonel	O
.	O

Sa	O
tante	O
eut	O
beau	O
la	O
gronder	O
;	O
malgré	O
les	O
observations	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
et	O
de	O
tous	O
les	O
assistants	O
,	O
elle	O
rouvrit	O
la	O
boîte	O
de	O
noyer	O
,	O
s	O
'	O
agenouilla	O
devant	O
la	O
momie	O
et	O
la	O
baisa	O
sur	O
le	O
front	O
.	O
«	O
Pauvre	O
homme	O
!	O

dit	O
-	O
elle	O
en	O
se	O
relevant	O
;	O
comme	O
il	O
a	O
froid	O
!	O

Monsieur	B-PER
Léon	I-PER
,	O
promettez	O
-	O
moi	O
que	O
s	O
'	O
il	O
est	O
mort	O
,	O
vous	O
le	O
ferez	O
mettre	O
en	O
terre	O
sainte	O
!	O

—	O
Comme	O
il	O
vous	O
plaira	O
,	O
mademoiselle	O
.	O

Je	O
comptais	O
l	O
'	O
envoyer	O
au	O
musée	O
anthropologique	O
,	O
avec	O
la	O
permission	O
de	O
mon	O
père	O
;	O
mais	O
,	O
vous	O
savez	O
que	O
nous	O
n	O
'	O
avons	O
rien	O
à	O
vous	O
refuser	O
.	O
»	O

On	O
ne	O
se	O
sépara	O
pas	O
aussi	O
gaiement	O
à	O
beaucoup	O
près	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
abordé	O
.	O

M.	B-PER
Renault	I-PER
et	O
son	O
fils	O
reconduisirent	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
et	O
sa	O
nièce	O
jusqu	O
'	O
à	O
leur	O
porte	O
et	O
rencontrèrent	O
ce	O
grand	O
colonel	O
de	O
cuirassiers	O
qui	O
honorait	O
Clémentine	B-PER
de	O
ses	O
attentions	O
.	O

La	O
jeune	O
fille	O
serra	O
tendrement	O
le	O
bras	O
de	O
son	O
fiancé	O
et	O
lui	O
dit	O
:	O
«	O
Voici	O
un	O
homme	O
qui	O
ne	O
me	O
voit	O
jamais	O
sans	O
soupirer	O
.	O

Et	O
quels	O
soupirs	O
,	O
grand	B-PER
Dieu	I-PER
!	O

Il	O
n	O
'	O
en	O
faudrait	O
pas	O
deux	O
pour	O
enfler	O
les	O
voiles	O
d	O
'	O
un	O
vaisseau	O
.	O

Avouez	O
que	O
la	O
race	O
des	O
colonels	O
a	O
bien	O
dégénéré	O
depuis	O
1813	O
!	O

On	O
n	O
'	O
en	O
voit	O
plus	O
d	O
'	O
aussi	O
distingués	O
que	O
notre	O
malheureux	O
ami	O
!	O
»	O

Léon	B-PER
avoua	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
voulut	O
.	O

Mais	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
expliquait	O
pas	O
clairement	O
pourquoi	O
il	O
était	O
devenu	O
l	O
'	O
ami	O
d	O
'	O
une	O
momie	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
payée	O
vingt	O
-	O
cinq	O
louis	O
.	O

Pour	O
détourner	O
la	O
conversation	O
,	O
il	O
dit	O
à	O
Clémentine	B-PER
:	O
«	O
Je	O
ne	O
vous	O
ai	O
pas	O
montré	O
tout	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
apportais	O
de	O
mieux	O
.	O

S.	B-PER
M.	I-PER
l	I-PER
'	I-PER
empereur	I-PER
de	I-PER
toutes	O
les	B-MISC
Russies	I-MISC
m	O
'	O
a	O
fait	O
présent	O
d	O
'	O
une	O
petite	O
étoile	O
en	O
or	O
émaillé	O
qui	O
se	O
porte	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
ruban	O
.	O

Aimez	O
-	O
vous	O
les	O
rubans	O
qu	O
'	O
on	O
met	O
à	O
la	O
boutonnière	O
?	O

—	O
Oh	O
!	O

oui	O
,	O
répondit	O
-	O
elle	O
,	O
le	O
ruban	O
rouge	O
de	O
la	B-ORG
Légion	I-ORG
d	I-ORG
'	I-ORG
honneur	I-ORG
!	O

Vous	O
avez	O
remarqué	O
?	O

Le	O
pauvre	O
colonel	O
en	O
a	O
encore	O
un	O
lambeau	O
sur	O
son	O
uniforme	O
,	O
mais	O
la	O
croix	O
n	O
'	O
y	O
est	O
plus	O
.	O

Ces	O
mauvais	O
Allemands	B-MISC
la	O
lui	O
auront	O
arrachée	O
lorsqu	O
'	O
ils	O
l	O
'	O
ont	O
fait	O
prisonnier	O
!	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
possible	O
,	O
»	O
dit	O
Léon	B-PER
.	O

Comme	O
on	O
était	O
arrivé	O
devant	O
la	O
maison	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
,	O
il	O
fallut	O
se	O
quitter	O
.	O

Clémentine	B-PER
tendit	O
la	O
main	O
à	O
Léon	B-PER
,	O
qui	O
aurait	O
mieux	O
aimé	O
la	O
joue	O
.	O

Le	O
père	O
et	O
le	O
fils	O
retournèrent	O
chez	O
eux	O
,	O
bras	O
dessus	O
bras	O
dessous	O
,	O
au	O
petit	O
pas	O
,	O
en	O
se	O
livrant	O
à	O
des	O
conjectures	O
sans	O
fin	O
sur	O
les	O
émotions	O
bizarres	O
de	O
Clémentine	B-PER
.	O

Mme	B-PER
Renault	I-PER
attendait	O
son	O
fils	O
pour	O
le	O
coucher	O
:	O
vieille	O
et	O
touchante	O
habitude	O
que	O
les	O
mères	O
ne	O
perdent	O
pas	O
aisément	O
.	O

Elle	O
lui	O
montra	O
le	O
bel	O
appartement	O
qu	O
'	O
on	O
avait	O
construit	O
pour	O
son	O
futur	O
ménage	O
,	O
au	O
-	O
dessus	O
du	O
salon	O
et	O
de	O
l	O
'	O
atelier	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
.	O
«	O
Tu	O
seras	O
là	O
dedans	O
comme	O
un	O
petit	O
coq	O
en	O
pâte	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
en	O
montrant	O
une	O
chambre	O
à	O
coucher	O
merveilleuse	O
de	O
confort	O
.	O

Tous	O
les	O
meubles	O
sont	O
moelleux	O
,	O
arrondis	O
,	O
sans	O
aucun	O
angle	O
:	O
un	O
aveugle	O
s	O
'	O
y	O
promènerait	O
sans	O
craindre	O
de	O
se	O
blesser	O
.	O

Voilà	O
comme	O
je	O
comprends	O
le	O
bien	O
-	O
être	O
intérieur	O
;	O
que	O
chaque	O
fauteuil	O
soit	O
un	O
ami	O
.	O

Cela	O
te	O
coûte	O
un	O
peu	O
cher	O
;	O
les	B-PER
frères	I-PER
Penon	I-PER
sont	O
venus	O
de	O
Paris	B-LOC
tout	O
exprès	O
.	O

Mais	O
il	O
faut	O
qu	O
'	O
un	O
homme	O
se	O
trouve	O
bien	O
chez	O
lui	O
,	O
pour	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
ait	O
pas	O
la	O
tentation	O
d	O
'	O
en	O
sortir	O
.	O
»	O

Ce	O
doux	O
bavardage	O
maternel	O
se	O
prolongea	O
deux	O
bonnes	O
heures	O
,	O
et	O
il	O
fut	O
longuement	O
parlé	O
de	O
Clémentine	B-PER
,	O
vous	O
vous	O
en	O
doutez	O
bien	O
.	O

Léon	B-PER
la	O
trouvait	O
plus	O
jolie	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
l	O
'	O
avait	O
rêvée	O
dans	O
ses	O
plus	O
doux	O
songes	O
,	O
mais	O
moins	O
aimante	O
.	O
«	O
Diable	O
m	O
'	O
emporte	O
!	O

dit	O
-	O
il	O
en	O
soufflant	O
sa	O
bougie	O
;	O
on	O
croirait	O
que	O
ce	O
maudit	O
colonel	O
empaillé	O
est	O
venu	O
se	O
fourrer	O
entre	O
nous	O
!	O
»	O

&	O
∞	O
Rêves	O
d	O
'	O
amour	O
et	O
autres	O
.	O

Léon	B-PER
apprit	O
à	O
ses	O
dépens	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
suffit	O
pas	O
d	O
'	O
une	O
bonne	O
conscience	O
et	O
d	O
'	O
un	O
bon	O
lit	O
pour	O
nous	O
procurer	O
un	O
bon	O
somme	O
.	O

Il	O
était	O
couché	O
comme	O
un	O
sybarite	O
,	O
innocent	O
comme	O
un	O
berger	O
d	O
'	O
Arcadie	B-LOC
,	O
et	O
,	O
par	O
surcroît	O
,	O
fatigué	O
comme	O
un	O
soldat	O
qui	O
a	O
doublé	O
l	O
'	O
étape	O
:	O
cependant	O
une	O
lourde	O
insomnie	O
pesa	O
sur	O
lui	O
jusqu	O
'	O
au	O
matin	O
.	O

C	O
'	O
est	O
en	O
vain	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
tourna	O
et	O
retourna	O
dans	O
tous	O
les	O
sens	O
,	O
comme	O
pour	O
rejeter	O
le	O
fardeau	O
d	O
'	O
une	O
épaule	O
sur	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

Il	O
ne	O
ferma	O
les	O
yeux	O
qu	O
'	O
après	O
avoir	O
vu	O
les	O
premières	O
lueurs	O
de	O
l	O
'	O
aube	O
argenter	O
les	O
fentes	O
de	O
ses	O
volets	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
endormit	O
en	O
pensant	O
à	O
Clémentine	B-PER
;	O
un	O
rêve	O
complaisant	O
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
lui	O
montrer	O
la	O
figure	O
de	O
celle	O
qu	O
'	O
il	O
aimait	O
.	O

Il	O
la	O
vit	O
en	O
toilette	O
de	O
mariée	O
,	O
dans	O
la	O
chapelle	O
du	B-LOC
château	I-LOC
impérial	I-LOC
.	O

Elle	O
s	O
'	O
appuyait	O
sur	O
le	O
bras	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
père	I-PER
,	O
qui	O
avait	O
mis	O
des	O
éperons	O
pour	O
la	O
cérémonie	O
.	O

Léon	B-PER
suivait	O
,	O
donnant	O
la	O
main	O
à	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
;	O
la	O
vieille	O
demoiselle	O
était	O
décorée	O
de	O
la	B-ORG
Légion	I-ORG
d	I-ORG
'	I-ORG
honneur	I-ORG
.	O

En	O
approchant	O
de	O
l	O
'	O
autel	O
,	O
le	O
marié	O
s	O
'	O
aperçut	O
que	O
les	O
jambes	O
de	O
son	O
père	O
étaient	O
minces	O
comme	O
des	O
baguettes	O
,	O
et	O
,	O
comme	O
il	O
allait	O
exprimer	O
son	O
étonnement	O
,	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
se	O
retourna	O
et	O
lui	O
dit	O
:	O
«	O
Elles	O
sont	O
minces	O
parce	O
qu	O
'	O
elles	O
sont	O
sèches	O
;	O
mais	O
elles	O
ne	O
sont	O
pas	O
déformées	O
.	O
»	O

Tandis	O
qu	O
'	O
il	O
donnait	O
cette	O
explication	O
son	O
visage	O
s	O
'	O
altéra	O
,	O
ses	O
traits	O
changèrent	O
,	O
il	O
lui	O
poussa	O
des	O
moustaches	O
noires	O
,	O
et	O
il	O
ressembla	O
terriblement	O
au	O
colonel	O
.	O

La	O
cérémonie	O
commença	O
.	O

Le	O
fond	O
du	O
choeur	O
était	O
rempli	O
de	O
tardigrades	O
et	O
de	O
rotifères	O
grands	O
comme	O
des	O
hommes	O
et	O
vêtus	O
comme	O
des	O
chantres	O
:	O
ils	O
entonnèrent	O
en	O
faux	O
bourdon	O
un	O
hymne	O
du	O
compositeur	O
allemand	O
Meiser	B-PER
,	O
qui	O
commençait	O
ainsi	O
:	O

Le	O
principe	O
vital	O
Est	O
une	O
hypothèse	O
gratuite	O
!	O

La	O
poésie	O
et	O
la	O
musique	O
parurent	O
admirables	O
à	O
Léon	B-PER
;	O
il	O
s	O
'	O
efforçait	O
de	O
les	O
graver	O
dans	O
sa	O
mémoire	O
,	O
lorsque	O
l	O
'	O
officiant	O
s	O
'	O
avança	O
vers	O
lui	O
avec	O
deux	O
anneaux	O
d	O
'	O
or	O
sur	O
un	O
plat	O
d	O
'	O
argent	O
.	O

Ce	O
prêtre	O
était	O
un	O
colonel	O
de	O
cuirassiers	O
en	O
grand	O
uniforme	O
.	O

Léon	B-PER
se	O
demanda	O
où	O
et	O
quand	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
rencontré	O
:	O
c	O
'	O
était	O
la	O
veille	O
au	O
soir	O
,	O
devant	O
la	O
porte	O
de	O
Clémentine	B-PER
.	O

Le	O
cuirassier	O
murmura	O
ces	O
mots	O
:	O
«	O
La	O
race	O
des	O
colonels	O
a	O
bien	O
dégénéré	O
depuis	O
1813	O
!	O
»	O

Il	O
poussa	O
un	O
profond	O
soupir	O
,	O
et	O
la	O
nef	O
de	O
la	O
chapelle	O
,	O
qui	O
était	O
un	O
vaisseau	O
de	O
ligne	O
,	O
fut	O
entraînée	O
sur	O
les	O
eaux	O
avec	O
une	O
vitesse	O
de	O
quatorze	O
noeuds	O
.	O

Léon	B-PER
prit	O
tranquillement	O
le	O
petit	O
anneau	O
d	O
'	O
or	O
et	O
s	O
'	O
apprêta	O
à	O
le	O
passer	O
au	O
doigt	O
de	O
Clémentine	B-PER
,	O
mais	O
il	O
s	O
'	O
aperçut	O
que	O
la	O
main	O
de	O
sa	O
fiancée	O
était	O
sèche	O
;	O
les	O
ongles	O
seuls	O
avaient	O
conservé	O
leur	O
fraîcheur	O
naturelle	O
.	O

Il	O
eut	O
peur	O
et	O
s	O
'	O
enfuit	O
à	O
travers	O
l	O
'	O
église	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
trouva	O
pleine	O
de	O
colonels	O
de	O
tout	O
âge	O
et	O
toute	O
arme	O
.	O

La	O
foule	O
était	O
si	O
compacte	O
qu	O
'	O
il	O
lui	O
fallut	O
des	O
efforts	O
inouïs	O
pour	O
la	O
percer	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
échappe	O
enfin	O
,	O
mais	O
il	O
entend	O
derrière	O
lui	O
le	O
pas	O
précipité	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
qui	O
veut	O
l	O
'	O
atteindre	O
.	O

Il	O
redouble	O
de	O
vitesse	O
,	O
il	O
se	O
jette	O
à	O
quatre	O
pattes	O
,	O
il	O
galope	O
,	O
il	O
hennit	O
,	O
les	O
arbres	O
de	O
la	O
route	O
semblent	O
fuir	O
derrière	O
lui	O
,	O
il	O
ne	O
touche	O
plus	O
le	O
sol	O
.	O

Mais	O
l	O
'	O
ennemi	O
s	O
'	O
approche	O
aussi	O
rapide	O
que	O
le	O
vent	O
;	O
on	O
entend	O
le	O
bruit	O
de	O
ses	O
pas	O
;	O
ses	O
éperons	O
résonnent	O
;	O
il	O
a	O
rejoint	O
Léon	B-PER
,	O
il	O
le	O
saisit	O
par	O
la	O
crinière	O
et	O
s	O
'	O
élance	O
d	O
'	O
un	O
bond	O
sur	O
sa	O
croupe	O
en	O
labourant	O
ses	O
flancs	O
de	O
l	O
'	O
éperon	O
.	O

Léon	B-PER
se	O
cabre	O
;	O
le	O
cavalier	O
se	O
penche	O
à	O
son	O
oreille	O
et	O
lui	O
dit	O
en	O
le	O
caressant	O
de	O
la	O
cravache	O
:	O
«	O
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
lourd	O
à	O
porter	O
;	O
trente	O
livres	O
de	O
colonel	O
!	O
»	O

Le	O
malheureux	O
fiancé	O
de	O
Mlle	B-PER
Clémentine	I-PER
fait	O
un	O
effort	O
violent	O
,	O
il	O
se	O
jette	O
de	O
côté	O
;	O
le	O
colonel	O
tombe	O
et	O
tire	O
l	O
'	O
épée	O
.	O

Léon	B-PER
n	O
'	O
hésite	O
pas	O
;	O
il	O
se	O
met	O
en	O
garde	O
,	O
il	O
se	O
bat	O
,	O
il	O
sent	O
presque	O
aussitôt	O
l	O
'	O
épée	O
du	O
colonel	O
entrer	O
dans	O
son	O
coeur	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
garde	O
.	O

Le	O
froid	O
de	O
la	O
lame	O
s	O
'	O
étend	O
,	O
s	O
'	O
étend	O
encore	O
et	O
finit	O
par	O
glacer	O
Léon	B-PER
de	O
la	O
tête	O
aux	O
pieds	O
.	O

Le	O
colonel	O
s	O
'	O
approche	O
et	O
dit	O
en	O
souriant	O
:	O
«	O
Le	O
ressort	O
est	O
cassé	O
;	O
la	O
petite	O
bête	O
est	O
morte	O
.	O
»	O

Serré	O
de	O
tous	O
côtés	O
,	O
Léon	B-PER
lutte	O
,	O
se	O
démène	O
et	O
s	O
'	O
éveille	O
enfin	O
,	O
moulu	O
de	O
fatigue	O
et	O
à	O
demi	O
étouffé	O
dans	O
la	O
ruelle	O
du	O
lit	O
.	O

Comme	O
il	O
sauta	O
vivement	O
dans	O
ses	O
pantoufles	O
!	O

Avec	O
quel	O
empressement	O
il	O
ouvrit	O
les	O
fenêtres	O
et	O
poussa	O
les	O
volets	O
!	O
«	O
Il	O
fit	O
la	O
lumière	O
et	O
il	O
vit	O
que	O
cela	O
était	O
bon	O
,	O
»	O
comme	O
dit	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

Brroum	O
!	O

Il	O
secoua	O
les	O
souvenirs	O
de	O
son	O
rêve	O
comme	O
un	O
chien	O
mouillé	O
secoue	O
les	O
gouttes	O
d	O
'	O
eau	O
.	O

Le	O
fameux	O
chronomètre	O
de	O
Londres	B-LOC
lui	O
apprit	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
neuf	O
heures	O
;	O
une	O
tasse	O
de	O
chocolat	O
servie	O
par	O
Gothon	B-PER
ne	O
contribua	O
pas	O
médiocrement	O
à	O
débrouiller	O
ses	O
idées	O
.	O

En	O
procédant	O
à	O
sa	O
toilette	O
dans	O
un	O
cabinet	O
bien	O
clair	O
,	O
bien	O
riant	O
,	O
bien	O
commode	O
,	O
il	O
se	O
réconcilia	O
avec	O
la	O
vie	O
réelle	O
.	O
«	O
Tout	O
bien	O
pesé	O
,	O
se	O
disait	O
-	O
il	O
en	O
peignant	O
sa	O
barbe	O
blonde	O
,	O
il	O
ne	O
m	O
'	O
est	O
rien	O
arrivé	O
que	O
d	O
'	O
heureux	O
.	O

Me	O
voici	O
dans	O
ma	O
patrie	O
,	O
dans	O
ma	O
famille	O
et	O
dans	O
une	O
jolie	O
maison	O
qui	O
est	O
à	O
nous	O
.	O

Mon	O
père	O
et	O
ma	O
mère	O
sont	O
bien	O
portants	O
,	O
moi	O
-	O
même	O
je	O
jouis	O
de	O
la	O
santé	O
la	O
plus	O
florissante	O
.	O

Notre	O
fortune	O
est	O
modeste	O
,	O
mais	O
nos	O
goûts	O
le	O
sont	O
aussi	O
et	O
nous	O
ne	O
manquerons	O
jamais	O
de	O
rien	O
.	O

Nos	O
amis	O
m	O
'	O
ont	O
reçu	O
hier	O
à	O
bras	O
ouverts	O
;	O
nous	O
n	O
'	O
avons	O
pas	O
d	O
'	O
ennemis	O
.	O

La	O
plus	O
jolie	O
personne	O
de	O
Fontainebleau	B-LOC
consent	O
à	O
devenir	O
ma	O
femme	O
;	O
je	O
peux	O
l	O
'	O
épouser	O
avant	O
trois	O
semaines	O
,	O
s	O
'	O
il	O
me	O
plaît	O
de	O
hâter	O
un	O
peu	O
les	O
événements	O
.	O

Clémentine	B-PER
ne	O
m	O
'	O
a	O
pas	O
abordé	O
comme	O
un	O
indifférent	O
;	O
il	O
s	O
'	O
en	O
faut	O
.	O

Ses	O
beaux	O
yeux	O
me	O
souriaient	O
hier	O
soir	O
avec	O
la	O
grâce	O
la	O
plus	O
tendre	O
.	O

Il	O
est	O
vrai	O
qu	O
'	O
elle	O
a	O
pleuré	O
à	O
la	O
fin	O
,	O
c	O
'	O
est	O
trop	O
sûr	O
.	O

Voilà	O
mon	O
seul	O
chagrin	O
,	O
ma	O
seule	O
préoccupation	O
,	O
la	O
cause	O
unique	O
du	O
sot	O
rêve	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
cette	O
nuit	O
.	O

Elle	O
a	O
pleuré	O
,	O
mais	O
pourquoi	O
?	O

Parce	O
que	O
j	O
'	O
avais	O
été	O
assez	O
bête	O
pour	O
la	O
régaler	O
d	O
'	O
une	O
dissertation	O
et	O
d	O
'	O
une	O
momie	O
.	O

Eh	O
bien	O
!	O
je	O
ferai	O
enterrer	O
la	O
momie	O
,	O
je	O
rengainerai	O
mes	O
dissertations	O
,	O
et	O
rien	O
au	O
monde	O
ne	O
viendra	O
plus	O
troubler	O
notre	O
bonheur	O
!	O
»	O

Il	O
descendit	O
au	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
chaussée	O
en	O
fredonnant	O
un	O
air	O
des	O
Nozze	O
.	O

M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
Renault	I-PER
,	O
qui	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
l	O
'	O
habitude	O
de	O
se	O
coucher	O
après	O
minuit	O
,	O
dormaient	O
encore	O
.	O

En	O
entrant	O
dans	O
le	O
laboratoire	O
,	O
il	O
vit	O
que	O
la	O
triple	O
caisse	O
du	O
colonel	O
était	O
refermée	O
.	O

Gothon	B-PER
avait	O
posé	O
sur	O
le	O
couvercle	O
une	O
petite	O
croix	O
de	O
bois	O
noir	O
et	O
une	O
branche	O
de	O
buis	O
béni	O
.	O
«	O
Faites	O
donc	O
des	O
collections	O
!	O
»	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
dents	O
,	O
avec	O
un	O
sourire	O
tant	O
soit	O
peu	O
sceptique	O
.	O

Au	O
même	O
instant	O
,	O
il	O
s	O
'	O
aperçut	O
que	O
Clémentine	B-PER
,	O
dans	O
son	O
trouble	O
,	O
avait	O
oublié	O
les	O
présents	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
apportés	O
pour	O
elle	O
.	O

Il	O
en	O
fit	O
un	O
paquet	O
,	O
regarda	O
sa	O
montre	O
et	O
jugea	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
aurait	O
pas	O
d	O
'	O
indiscrétion	O
à	O
pousser	O
une	O
pointe	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
maison	O
de	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
.	O

En	O
effet	O
,	O
la	O
respectable	O
tante	O
,	O
matinale	O
comme	O
on	O
l	O
'	O
est	O
en	O
province	O
,	O
était	O
déjà	O
sortie	O
pour	O
aller	O
à	O
l	O
'	O
église	O
,	O
et	O
Clémentine	B-PER
jardinait	O
auprès	O
de	O
la	O
maison	O
.	O

Elle	O
courut	O
au	O
-	O
devant	O
de	O
son	O
fiancé	O
,	O
sans	O
penser	O
à	O
jeter	O
le	O
petit	O
râteau	O
qu	O
'	O
elle	O
tenait	O
à	O
la	O
main	O
;	O
elle	O
lui	O
tendit	O
avec	O
le	O
plus	O
joli	O
sourire	O
du	O
monde	O
ses	O
belles	O
joues	O
roses	O
,	O
un	O
peu	O
moites	O
,	O
animées	O
par	O
la	O
douce	O
chaleur	O
du	O
plaisir	O
et	O
du	O
travail	O
.	O
«	O
Vous	O
ne	O
m	O
'	O
en	O
voulez	O
pas	O
?	O
lui	O
dit	O
-	O
elle	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
été	O
bien	O
ridicule	O
hier	O
soir	O
;	O
aussi	O
ma	O
tante	O
m	O
'	O
a	O
grondée	O
!	O

Et	O
j	O
'	O
ai	O
oublié	O
de	O
prendre	O
les	O
belles	O
choses	O
que	O
vous	O
m	O
'	O
aviez	O
rapportées	O
de	O
chez	O
les	O
sauvages	O
!	O

Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
par	O
mépris	O
au	O
moins	O
.	O

Je	O
suis	O
si	O
heureuse	O
de	O
voir	O
que	O
vous	O
avez	O
toujours	O
pensé	O
à	O
moi	O
comme	O
je	O
pensais	O
à	O
vous	O
!	O

J	O
'	O
aurais	O
pu	O
les	O
envoyer	O
chercher	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
mais	O
je	O
m	O
'	O
en	O
suis	O
bien	O
gardée	O
.	O

Mon	O
coeur	O
me	O
disait	O
que	O
vous	O
viendriez	O
vous	O
-	O
même	O
.	O

—	O
Votre	O
coeur	O
me	O
connaît	O
,	O
ma	O
chère	O
Clémentine	B-PER
.	O

—	O
Ce	O
serait	O
assez	O
malheureux	O
,	O
si	O
l	O
'	O
on	O
ne	O
connaissait	O
pas	O
son	O
propriétaire	O
.	O

—	O
Que	O
vous	O
êtes	O
bonne	O
,	O
et	O
que	O
je	O
vous	O
aime	O
!	O

—	O
Oh	O
!	O

moi	O
aussi	O
,	O
mon	O
cher	O
Léon	B-PER
,	O
je	O
vous	O
aime	O
bien	O
!	O
»	O

Elle	O
appuya	O
le	O
râteau	O
contre	O
un	O
arbre	O
et	O
se	O
pendit	O
au	O
bras	O
de	O
son	O
futur	O
mari	O
avec	O
cette	O
grâce	O
souple	O
et	O
langoureuse	O
dont	O
les	O
créoles	B-MISC
ont	O
le	O
secret	O
.	O
«	O
Venez	O
par	O
là	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
,	O
que	O
je	O
vous	O
montre	O
tous	O
les	O
embellissements	O
que	O
nous	O
avons	O
faits	O
dans	O
le	O
jardin	O
.	O
»	O

Léon	B-PER
admira	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
voulut	O
.	O

Le	O
fait	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
d	O
'	O
yeux	O
que	O
pour	O
elle	O
.	O

La	B-LOC
grotte	I-LOC
de	I-LOC
Polyphème	I-LOC
et	O
l	B-LOC
'	I-LOC
antre	I-LOC
de	I-LOC
Cacus	I-LOC
lui	O
auraient	O
semblé	O
plus	O
riants	O
que	O
les	B-LOC
jardins	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Armide	I-LOC
si	O
le	O
petit	O
peignoir	O
rose	O
de	O
Clémentine	B-PER
s	O
'	O
était	O
promené	O
par	O
là	O
.	O

Il	O
lui	O
demanda	O
si	O
elle	O
n	O
'	O
aurait	O
point	O
de	O
regret	O
à	O
quitter	O
une	O
retraite	O
si	O
charmante	O
et	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
embellie	O
avec	O
tant	O
de	O
soins	O
.	O
«	O
Pourquoi	O
?	O

répondit	O
-	O
elle	O
sans	O
rougir	O
.	O

Nous	O
n	O
'	O
irions	O
pas	O
bien	O
loin	O
,	O
et	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
ne	O
viendrons	O
-	O
nous	O
pas	O
ici	O
tous	O
les	O
jours	O
?	O
»	O

Ce	O
prochain	O
mariage	O
était	O
une	O
chose	O
si	O
bien	O
décidée	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
en	O
avait	O
pas	O
même	O
parlé	O
la	O
veille	O
.	O

Il	O
ne	O
restait	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
publier	O
les	O
bans	O
et	O
à	O
fixer	O
la	O
date	O
.	O

Clémentine	B-PER
,	O
coeur	O
simple	O
et	O
droit	O
,	O
s	O
'	O
exprimait	O
sans	O
embarras	O
et	O
sans	O
fausse	O
pudeur	O
sur	O
un	O
évènement	O
si	O
prévu	O
,	O
si	O
naturel	O
et	O
si	O
agréable	O
.	O

Elle	O
avait	O
donné	O
son	O
avis	O
à	O
Mme	B-PER
Renault	I-PER
sur	O
la	O
distribution	O
du	O
nouvel	O
appartement	O
,	O
et	O
choisi	O
les	O
tentures	O
ellemême	O
;	O
elle	O
ne	O
fit	O
pas	O
plus	O
de	O
façons	O
pour	O
causer	O
avec	O
son	O
mari	O
de	O
cette	O
bonne	O
vie	O
en	O
commun	O
qui	O
allait	O
commencer	O
pour	O
eux	O
,	O
des	O
témoins	O
qu	O
'	O
on	O
inviterait	O
au	O
mariage	O
,	O
des	O
visites	O
de	O
noce	O
qu	O
'	O
on	O
ferait	O
ensuite	O
,	O
du	O
jour	O
qui	O
serait	O
consacré	O
aux	O
réceptions	O
,	O
du	O
temps	O
qu	O
'	O
on	O
réserverait	O
pour	O
l	O
'	O
intimité	O
et	O
pour	O
le	O
travail	O
.	O

Elle	O
s	O
'	O
enquit	O
des	O
occupations	O
que	O
Léon	B-PER
voulait	O
se	O
créer	O
et	O
des	O
heures	O
qu	O
'	O
il	O
donnait	O
de	O
préférence	O
à	O
l	O
'	O
étude	O
.	O

Cette	O
excellente	O
petite	O
femme	O
aurait	O
été	O
honteuse	O
de	O
porter	O
le	O
nom	O
d	O
'	O
un	O
oisif	O
,	O
et	O
malheureuse	O
de	O
passer	O
ses	O
jours	O
auprès	O
d	O
'	O
un	O
désoeuvré	O
.	O

Elle	O
promettait	O
d	O
'	O
avance	O
à	O
Léon	B-PER
de	O
respecter	O
son	O
travail	O
comme	O
une	O
chose	O
sainte	O
.	O

De	O
son	O
côté	O
,	O
elle	O
comptait	O
bien	O
aussi	O
mettre	O
le	O
temps	O
à	O
profit	O
et	O
ne	O
pas	O
vivre	O
les	O
bras	O
croisés	O
.	O

Dès	O
le	O
début	O
,	O
elle	O
prendrait	O
soin	O
du	O
ménage	O
,	O
sous	O
la	O
direction	O
de	O
Mme	B-PER
Renault	I-PER
qui	O
commençait	O
à	O
trouver	O
la	O
maison	O
un	O
peu	O
lourde	O
.	O

Et	O
puis	O
,	O
n	O
'	O
aurait	O
-	O
elle	O
pas	O
bientôt	O
des	O
enfants	O
à	O
nourrir	O
,	O
à	O
élever	O
,	O
à	O
instruire	O
?	O

C	O
'	O
était	O
un	O
noble	O
et	O
utile	O
plaisir	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
voudrait	O
pas	O
partager	O
avec	O
personne	O
.	O

Elle	O
enverrait	O
pourtant	O
ses	O
fils	O
au	O
collège	O
pour	O
les	O
former	O
à	O
la	O
vie	O
en	O
commun	O
et	O
leur	O
apprendre	O
de	O
bonne	O
heure	O
les	O
principes	O
de	O
justice	O
et	O
d	O
'	O
égalité	O
qui	O
sont	O
le	O
fond	O
de	O
tout	O
homme	O
de	O
bien	O
.	O

Léon	B-PER
la	O
laissait	O
dire	O
ou	O
l	O
'	O
interrompait	O
pour	O
lui	O
donner	O
raison	O
,	O
car	O
ces	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
,	O
élevés	O
l	O
'	O
un	O
pour	O
l	O
'	O
autre	O
et	O
nourris	O
des	O
mêmes	O
idées	O
,	O
voyaient	O
tout	O
avec	O
les	O
mêmes	O
yeux	O
.	O

L	O
'	O
éducation	O
,	O
avant	O
l	O
'	O
amour	O
,	O
avait	O
créé	O
cette	O
douce	O
harmonie	O
.	O
«	O
Savez	O
-	O
vous	O
,	O
dit	O
Clémentine	B-PER
,	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
senti	O
hier	O
une	O
palpitation	O
terrible	O
au	O
moment	O
d	O
'	O
entrer	O
chez	O
vous	O
?	O

—	O
Si	O
vous	O
croyez	O
que	O
mon	O
coeur	O
battait	O
moins	O
fort	O
que	O
le	O
vôtre	O
!	O
...	O

—	O
Oh	O
!	O

mais	O
moi	O
,	O
c	O
'	O
est	O
autre	O
chose	O
:	O
j	O
'	O
avais	O
peur	O
.	O

—	O
Et	O
de	O
quoi	O
?	O

—	O
J	O
'	O
avais	O
peur	O
de	O
ne	O
pas	O
vous	O
retrouver	O
tel	O
que	O
je	O
vous	O
voyais	O
dans	O
ma	O
pensée	O
.	O

Songez	O
donc	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
avait	O
plus	O
de	O
trois	O
ans	O
que	O
nous	O
nous	O
étions	O
dit	O
adieu	O
!	O

Je	O
me	O
souvenais	O
fort	O
bien	O
de	O
ce	O
que	O
vous	O
étiez	O
au	O
départ	O
,	O
et	O
l	O
'	O
imagination	O
aidant	O
un	O
peu	O
à	O
la	O
mémoire	O
,	O
je	O
reconstruisais	O
mon	O
Léon	B-PER
tout	O
entier	O
.	O

Mais	O
si	O
vous	O
n	O
'	O
aviez	O
plus	O
été	O
ressemblant	O
!	O

Que	O
serais	O
-	O
je	O
devenue	O
en	O
présence	O
d	O
'	O
un	O
nouveau	O
Léon	B-PER
,	O
moi	O
qui	O
avais	O
pris	O
la	O
douce	O
habitude	O
d	O
'	O
aimer	O
l	O
'	O
autre	O
?	O

—	O
Vous	O
me	O
faites	O
frémir	O
.	O

Mais	O
votre	O
premier	O
abord	O
m	O
'	O
a	O
rassuré	O
d	O
'	O
avance	O
.	O

—	O
Chut	O
!	O

monsieur	O
.	O

Ne	O
parlons	O
pas	O
de	O
ce	O
premier	O
abord	O
.	O

Vous	O
me	O
forceriez	O
à	O
rougir	O
une	O
seconde	O
fois	O
.	O

Parlons	O
plutôt	O
du	O
pauvre	O
colonel	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
fait	O
répandre	O
tant	O
de	O
larmes	O
.	O

Comment	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
ce	O
matin	O
?	O

—	O
J	O
'	O
ai	O
oublié	O
de	O
lui	O
demander	O
de	O
ses	O
nouvelles	O
,	O
mais	O
si	O
vous	O
en	O
désirez	O
....	O

—	O
C	O
'	O
est	O
inutile	O
.	O

Vous	O
pouvez	O
lui	O
annoncer	O
ma	O
visite	O
pour	O
aujourd	O
'	O
hui	O
.	O

Il	O
faut	O
absolument	O
que	O
je	O
le	O
revoie	O
au	O
grand	O
jour	O
.	O

—	O
Vous	O
seriez	O
bien	O
aimable	O
de	O
renoncer	O
à	O
cette	O
fantaisie	O
.	O

Pourquoi	O
vous	O
exposer	O
encore	O
à	O
des	O
émotions	O
pénibles	O
?	O

C	O
'	O
est	O
plus	O
fort	O
que	O
moi	O
.	O

Sérieusement	O
,	O
mon	O
cher	O
Léon	B-PER
,	O
ce	O
vieillard	O
m	O
'	O
attire	O
.	O

—	O
Pourquoi	O
vieillard	O
?	O

Il	O
a	O
l	O
'	O
air	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
qui	O
est	O
mort	O
entre	O
vingt	O
-	O
cinq	O
et	O
trente	O
ans	O
.	O

—	O
Êtes	O
-	O
vous	O
bien	O
sûr	O
qu	O
'	O
il	O
soit	O
mort	O
?	O

J	O
'	O
ai	O
dit	O
vieillard	O
,	O
à	O
cause	O
d	O
'	O
un	O
rêve	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
cette	O
nuit	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O

vous	O
aussi	O
?	O

—	O
Oui	O
.	O

Vous	O
vous	O
rappelez	O
comme	O
j	O
'	O
étais	O
agitée	O
en	O
vous	O
quittant	O
.	O

Et	O
puis	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
été	O
grondée	O
par	O
ma	O
tante	O
.	O

Et	O
puis	O
,	O
je	O
me	O
rappelais	O
des	O
spectacles	O
terribles	O
,	O
ma	O
pauvre	O
mère	O
couchée	O
sur	O
son	O
lit	O
de	O
mort	O
....	O

Enfin	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
l	O
'	O
esprit	O
frappé	O
.	O

—	O
Pauvre	O
cher	O
petit	O
coeur	O
!	O

—	O
Cependant	O
,	O
comme	O
je	O
ne	O
voulais	O
plus	O
penser	O
à	O
rien	O
,	O
je	O
me	O
couchai	O
bien	O
vite	O
et	O
je	O
fermai	O
les	O
yeux	O
de	O
toutes	O
mes	O
forces	O
,	O
si	O
bien	O
que	O
je	O
m	O
'	O
endormis	O
.	O

Je	O
ne	O
tardai	O
pas	O
à	O
revoir	O
le	O
colonel	O
.	O

Il	O
était	O
couché	O
comme	O
je	O
l	O
'	O
avais	O
vu	O
,	O
dans	O
son	O
triple	O
cercueil	O
,	O
mais	O
il	O
avait	O
de	O
longs	O
cheveux	O
blancs	O
et	O
la	O
figure	O
la	O
plus	O
douce	O
et	O
la	O
plus	O
vénérable	O
.	O

Il	O
nous	O
priait	O
de	O
le	O
mettre	O
en	O
terre	O
sainte	O
,	O
et	O
nous	O
le	O
portions	O
,	O
vous	O
et	O
moi	O
,	O
au	B-LOC
cimetière	I-LOC
de	I-LOC
Fontainebleau	I-LOC
.	O

Arrivés	O
devant	O
la	O
tombe	O
de	O
ma	O
mère	O
,	O
nous	O
vîmes	O
que	O
le	O
marbre	O
était	O
déplacé	O
.	O

Ma	O
mère	O
,	O
en	O
robe	O
blanche	O
,	O
au	O
fond	O
du	O
caveau	O
,	O
s	O
'	O
était	O
rangée	O
pour	O
faire	O
une	O
place	O
à	O
côté	O
d	O
'	O
elle	O
et	O
elle	O
semblait	O
attendre	O
le	O
colonel	O
.	O

Mais	O
toutes	O
les	O
fois	O
que	O
nous	O
essayions	O
de	O
le	O
descendre	O
,	O
son	O
cercueil	O
nous	O
échappait	O
des	O
mains	O
et	O
restait	O
suspendu	O
dans	O
l	O
'	O
air	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
n	O
'	O
eût	O
rien	O
pesé	O
.	O

Je	O
distinguais	O
les	O
traits	O
du	O
pauvre	O
vieillard	O
,	O
car	O
sa	O
triple	O
caisse	O
était	O
devenue	O
aussi	O
transparente	O
que	O
la	O
lampe	O
d	O
'	O
albâtre	O
qui	O
brûle	O
au	O
plafond	O
de	O
ma	O
chambre	O
.	O

Il	O
était	O
triste	O
,	O
et	O
son	O
oreille	O
brisée	O
saignait	O
abondamment	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
il	O
s	O
'	O
échappa	O
de	O
nos	O
mains	O
,	O
le	O
cercueil	O
s	O
'	O
évanouit	O
,	O
je	O
ne	O
vis	O
plus	O
que	O
lui	O
,	O
pâle	O
comme	O
une	O
statue	O
et	O
grand	O
comme	O
les	O
plus	O
hauts	O
chênes	O
du	B-LOC
bas	I-LOC
Bréau	I-LOC
.	O

Ses	O
épaulettes	O
d	O
'	O
or	O
s	O
'	O
allongèrent	O
et	O
devinrent	O
des	O
ailes	O
,	O
et	O
il	O
s	O
'	O
éleva	O
dans	O
le	O
ciel	O
en	O
nous	O
bénissant	O
des	O
deux	O
mains	O
.	O

Je	O
m	O
'	O
éveillai	O
tout	O
en	O
larmes	O
,	O
mais	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
conté	O
ce	O
rêve	O
à	O
ma	O
tante	O
,	O
elle	O
m	O
'	O
aurait	O
encore	O
grondée	O
.	O

—	O
Il	O
ne	O
faut	O
gronder	O
que	O
moi	O
,	O
ma	O
chère	O
Clémentine	B-PER
.	O

C	O
'	O
est	O
ma	O
faute	O
si	O
votre	O
doux	O
sommeil	O
est	O
troublé	O
par	O
des	O
visions	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
monde	O
.	O

Mais	O
tout	O
cela	O
finira	O
bientôt	O
:	O
dès	O
aujourd	O
'	O
hui	O
je	O
vais	O
m	O
'	O
enquérir	O
d	O
'	O
un	O
logement	O
définitif	O
à	O
l	O
'	O
usage	O
du	O
colonel	O
.	O
»	O

&	O
Un	O
caprice	O
de	O
jeune	O
fille	O
.	O

Clémentine	B-PER
avait	O
le	O
coeur	O
très	O
-	O
neuf	O
.	O

Avant	O
de	O
connaître	O
Léon	B-PER
,	O
elle	O
n	O
'	O
avait	O
aimé	O
qu	O
'	O
une	O
seule	O
personne	O
:	O
sa	O
mère	O
.	O

Ni	O
cousins	O
,	O
ni	O
cousines	O
,	O
ni	O
oncles	O
,	O
ni	O
tantes	O
,	O
ni	O
grands	O
-	O
pères	O
,	O
ni	O
grand	O
'	O
mères	O
n	O
'	O
avaient	O
éparpillé	O
,	O
en	O
le	O
partageant	O
,	O
ce	O
petit	O
trésor	O
d	O
'	O
affection	O
que	O
les	O
enfants	O
bien	O
nés	O
apportent	O
au	O
monde	O
.	O

Sa	O
grand	O
'	O
mère	O
,	O
Clémentine	B-PER
Pichon	I-PER
,	O
mariée	O
à	O
Nancy	B-LOC
en	O
janvier	O
1814	O
,	O
était	O
morte	O
trois	O
mois	O
plus	O
tard	O
dans	O
la	B-LOC
banlieue	I-LOC
de	I-LOC
Toulon	I-LOC
,	O
à	O
la	O
suite	O
de	O
ses	O
premières	O
couches	O
.	O

Son	O
grand	O
-	O
père	O
,	O
M.	B-PER
Langevin	I-PER
,	O
sous	O
-	O
intendant	O
militaire	O
de	O
première	O
classe	O
,	O
resté	O
veuf	O
avec	O
une	O
fille	O
au	O
berceau	O
,	O
s	O
'	O
était	O
consacré	O
à	O
l	O
'	O
éducation	O
de	O
cette	O
enfant	O
.	O

Il	O
l	O
'	O
avait	O
donnée	O
en	O
1835	O
à	O
un	O
homme	O
estimable	O
et	O
charmant	O
,	O
M.	B-PER
Sambucco	I-PER
,	O
Italien	B-MISC
d	O
'	O
origine	O
,	O
né	O
en	O
France	B-LOC
et	O
procureur	O
du	O
roi	O
près	O
le	B-LOC
tribunal	O
de	B-LOC
Marseille	I-LOC
.	O

En	O
1838	O
,	O
M.	B-PER
Sam	I-PER
-	I-PER
bucco	I-PER
,	O
qui	O
avait	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
indépendance	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
aisance	O
,	O
encourut	O
très	O
-	O
honorablement	O
la	O
disgrâce	O
du	O
garde	O
des	O
sceaux	O
.	O

Il	O
fut	O
nommé	O
avocat	O
général	O
à	O
la	B-LOC
Martinique	I-LOC
,	O
et	O
après	O
quelques	O
jours	O
d	O
'	O
hésitation	O
,	O
il	O
accepta	O
ce	O
déplacement	O
au	O
long	O
cours	O
.	O

Mais	O
le	B-PER
vieux	I-PER
Langevin	I-PER
ne	O
se	O
consola	O
pas	O
si	O
facilement	O
du	O
départ	O
de	O
sa	O
fille	O
:	O
il	O
mourut	O
deux	O
ans	O
plus	O
tard	O
,	O
sans	O
avoir	O
embrassé	O
la	O
petite	O
Clémentine	B-PER
,	O
à	O
qui	O
il	O
devait	O
servir	O
de	O
parrain	O
.	O

M.	B-PER
Sam	I-PER
-	I-PER
bucco	I-PER
,	O
son	O
gendre	O
,	O
périt	O
en	O
1843	O
,	O
dans	O
un	O
tremblement	O
de	O
terre	O
;	O
les	O
journaux	O
de	O
la	O
colonie	O
et	O
de	O
la	O
métropole	O
ont	O
raconté	O
alors	O
comment	O
il	O
avait	O
été	O
victime	O
de	O
son	O
dévouement	O
.	O

A	O
la	O
suite	O
de	O
cet	O
affreux	O
malheur	O
,	O
la	O
jeune	O
veuve	O
se	O
hâta	O
de	O
repasser	O
les	O
mers	O
avec	O
sa	O
fille	O
.	O

Elle	O
s	O
'	O
établit	O
à	O
Fontainebleau	B-LOC
,	O
pour	O
que	O
l	O
'	O
enfant	O
vécût	O
en	O
bon	O
air	O
:	O
Fontainebleau	B-LOC
est	O
une	O
des	O
villes	O
les	O
plus	O
saines	O
de	O
la	B-LOC
France	I-LOC
.	O

Si	O
Mme	B-PER
Sambucco	I-PER
avait	O
été	O
aussi	O
bon	O
administrateur	O
qu	O
'	O
elle	O
était	O
bonne	O
mère	O
,	O
elle	O
eût	O
laissé	O
à	O
Clémentine	B-PER
une	O
fortune	O
respectable	O
,	O
mais	O
elle	O
géra	O
mal	O
ses	O
affaires	O
et	O
se	O
mit	O
dans	O
de	O
grands	O
embarras	O
.	O

Un	O
notaire	O
du	O
pays	O
lui	O
emporta	O
une	O
somme	O
assez	O
ronde	O
;	O
deux	O
fermes	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
payées	O
cher	O
ne	O
rendaient	O
presque	O
rien	O
.	O

Bref	O
,	O
elle	O
ne	O
savait	O
plus	O
où	O
elle	O
en	O
était	O
et	O
elle	O
commençait	O
à	O
perdre	O
la	O
tête	O
,	O
lorsqu	O
'	O
une	O
soeur	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
vieille	O
fille	O
dévote	O
et	O
pincée	O
,	O
témoigna	O
le	O
désir	O
de	O
vivre	O
avec	O
elle	O
et	O
de	O
mettre	O
tout	O
en	O
commun	O
.	O

L	O
'	O
arrivée	O
de	O
cette	O
haridelle	O
aux	O
dents	O
longues	O
effraya	O
singulièrement	O
la	B-PER
petite	O
Clémentine	B-PER
,	O
qui	O
se	O
cachait	O
sous	O
tous	O
les	O
meubles	O
ou	O
se	O
cramponnait	O
aux	O
jupons	O
de	O
sa	O
mère	O
;	O
mais	O
ce	O
fut	O
le	O
salut	O
de	O
la	O
maison	O
.	O

Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
des	O
plus	O
spirituelles	O
ni	O
des	O
plus	O
fondantes	O
,	O
mais	O
c	O
'	O
était	O
l	O
'	O
ordre	O
incarné	O
.	O

Elle	O
réduisit	O
les	O
dépenses	O
,	O
toucha	O
elle	O
-	O
même	O
les	O
revenus	O
,	O
vendit	O
les	O
deux	O
fermes	O
en	O
1847	O
,	O
acheta	O
du	O
trois	O
pour	O
cent	O
en	O
1848	O
,	O
et	O
établit	O
un	O
équilibre	O
stable	O
dans	O
le	O
budget	O
.	O

Grâce	O
aux	O
talents	O
et	O
à	O
l	O
'	O
activité	O
de	O
cet	O
intendant	O
femelle	O
,	O
la	O
douce	O
et	O
imprévoyante	O
veuve	O
n	O
'	O
eut	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
choyer	O
son	O
enfant	O
.	O

Clémentine	B-PER
apprit	O
à	O
honorer	O
les	O
vertus	O
de	O
sa	O
tante	O
,	O
mais	O
elle	O
adora	O
sa	O
mère	O
.	O

Lorsqu	O
'	O
elle	O
eut	O
le	O
malheur	O
de	O
la	O
perdre	O
,	O
elle	O
se	O
vit	O
seule	O
au	O
monde	O
,	O
appuyée	O
sur	O
Mlle	B-PER
Sambucco	I-PER
,	O
comme	O
une	O
jeune	O
plante	O
sur	O
un	O
tuteur	O
de	O
bois	O
sec	O
.	O

Ce	O
fut	O
alors	O
que	O
son	O
amitié	O
pour	O
Léon	B-PER
se	O
colora	O
d	O
'	O
une	O
vague	O
lueur	O
d	O
'	O
amour	O
;	O
le	O
fils	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
profita	O
du	O
besoin	O
d	O
'	O
expansion	O
qui	O
remplissait	O
cette	O
jeune	O
âme	O
.	O

Durant	O
les	O
trois	O
longues	O
années	O
que	O
Léon	B-PER
passa	O
loin	O
d	O
'	O
elle	O
,	O
Clémentine	B-PER
sentit	O
à	O
peine	O
qu	O
'	O
elle	O
était	O
seule	O
.	O

Elle	O
aimait	O
,	O
elle	O
se	O
savait	O
aimée	O
,	O
elle	O
avait	O
foi	O
dans	O
l	O
'	O
avenir	O
;	O
elle	O
vivait	O
de	O
tendresse	O
intérieure	O
et	O
de	O
discrète	O
espérance	O
,	O
et	O
ce	O
coeur	O
noble	O
et	O
délicat	O
ne	O
demandait	O
rien	O
de	O
plus	O
.	O

Mais	O
ce	O
qui	O
étonna	O
bien	O
son	O
fiancé	O
,	O
sa	O
tante	O
et	O
elle	O
-	O
même	O
,	O
ce	O
qui	O
déroute	O
singulièrement	O
toutes	O
les	O
théories	O
les	O
plus	O
accréditées	O
sur	O
le	O
coeur	O
féminin	O
,	O
ce	O
que	O
la	O
raison	O
se	O
refuserait	O
à	O
croire	O
si	O
les	O
faits	O
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
là	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
le	O
jour	O
où	O
elle	O
avait	O
revu	O
le	O
mari	O
de	O
son	O
choix	O
,	O
une	O
heure	O
après	O
s	O
'	O
être	O
jetée	O
dans	O
les	O
bras	O
de	O
Léon	B-PER
avec	O
une	O
grâce	O
si	O
étourdie	O
,	O
Clémentine	B-PER
se	O
sentit	O
brusquement	O
envahie	O
par	O
un	O
sentiment	O
nouveau	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
ni	O
l	O
'	O
amour	O
,	O
ni	O
l	O
'	O
amitié	O
,	O
ni	O
la	O
crainte	O
,	O
mais	O
qui	O
dominait	O
tout	O
cela	O
et	O
parlait	O
en	O
maître	O
dans	O
son	O
coeur	O
.	O

Depuis	O
l	O
'	O
instant	O
où	O
Léon	B-PER
lui	O
avait	O
montré	O
la	O
figure	O
du	O
colonel	O
,	O
elle	O
s	O
'	O
était	O
éprise	O
d	O
'	O
une	O
vraie	O
passion	O
pour	O
cette	O
momie	O
anonyme	O
.	O

Ce	O
n	O
'	O
était	O
rien	O
de	O
semblable	O
à	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
éprouvait	O
pour	O
le	O
fils	O
de	O
M.	B-PER
Renault	I-PER
,	O
mais	O
c	O
'	O
était	O
un	O
mélange	O
d	O
'	O
intérêt	O
,	O
de	O
compassion	O
et	O
de	O
respectueuse	O
sympathie	O
.	O

Si	O
on	O
lui	O
avait	O
conté	O
quelque	O
beau	O
fait	O
d	O
'	O
armes	O
,	O
une	O
histoire	O
romanesque	O
dont	O
le	O
colonel	O
eût	O
été	O
le	O
héros	O
,	O
cette	O
impression	O
se	O
fût	O
légitimée	O
ou	O
du	O
moins	O
expliquée	O
.	O

Mais	O
non	O
;	O
elle	O
ne	O
savait	O
rien	O
de	O
lui	O
,	O
sinon	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
été	O
condamné	O
comme	O
espion	O
par	O
un	O
conseil	O
de	O
guerre	O
,	O
et	O
pourtant	O
c	O
'	O
est	O
de	O
lui	O
qu	O
'	O
elle	O
rêva	O
,	O
la	O
nuit	O
même	O
qui	O
suivit	O
le	O
retour	O
de	O
Léon	B-PER
.	O

Cette	O
incroyable	O
préoccupation	O
se	O
manifesta	O
d	O
'	O
abord	O
sous	O
une	O
forme	O
religieuse	O
.	O

Elle	O
fit	O
dire	O
une	O
messe	O
pour	O
le	O
repos	O
de	O
l	O
'	O
âme	O
du	O
colonel	O
;	O
elle	O
pressa	O
Léon	B-PER
de	O
préparer	O
ses	O
funérailles	O
,	O
elle	O
choisit	O
elle	O
-	O
même	O
le	O
terrain	O
où	O
il	O
devait	O
être	O
enseveli	O
.	O

Ces	O
soins	O
divers	O
ne	O
lui	O
firent	O
jamais	O
oublier	O
sa	O
visite	O
quotidienne	O
à	O
la	O
boîte	O
de	O
noyer	O
,	O
ni	O
la	O
génuflexion	O
respectueuse	O
auprès	O
du	O
mort	O
,	O
ni	O
le	O
baiser	O
fraternel	O
ou	O
filial	O
qu	O
'	O
elle	O
déposait	O
régulièrement	O
sur	O
son	O
front	O
.	O

La	B-PER
famille	I-PER
Renault	I-PER
finit	O
par	O
s	O
'	O
inquiéter	O
de	O
symptômes	O
si	O
bizarres	O
;	O
elle	O
hâta	O
l	O
'	O
enterrement	O
du	O
bel	O
inconnu	O
,	O
pour	O
s	O
'	O
en	O
débarrasser	O
au	O
plus	O
tôt	O
.	O

Mais	O
la	O
veille	O
du	O
jour	O
fixé	O
pour	O
la	O
cérémonie	O
,	O
Clémentine	B-PER
changea	O
d	O
'	O
avis	O
.	O
«	O
De	O
quel	O
droit	O
allait	O
-	O
on	O
emprisonner	O
dans	O
la	O
tombe	O
un	O
homme	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
mort	O
?	O

Les	O
théories	O
du	B-PER
savant	O
docteur	B-PER
Meiser	I-PER
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
de	O
celles	O
qu	O
'	O
on	O
peut	O
rejeter	O
sans	O
examen	O
.	O

La	O
chose	O
valait	O
au	O
moins	O
quelques	O
jours	O
de	O
réflexion	O
.	O

N	O
'	O
était	O
-	O
il	O
pas	O
possible	O
de	O
soumettre	O
le	O
corps	O
du	O
colonel	O
à	O
quelques	O
expériences	O
?	O

Le	B-PER
professeur	I-PER
Hirtz	I-PER
,	O
de	O
Berlin	B-LOC
,	O
avait	O
promis	O
d	O
'	O
envoyer	O
à	O
Léon	B-PER
des	O
documents	O
précieux	O
sur	O
la	O
vie	O
et	O
la	O
mort	O
de	O
ce	O
malheureux	O
officier	O
;	O
on	O
ne	O
pouvait	O
rien	O
entreprendre	O
avant	O
de	O
les	O
avoir	O
reçus	O
;	O
on	O
devait	O
écrire	O
à	O
Berlin	B-LOC
pour	O
hâter	O
l	O
'	O
envoi	O
de	O
ces	O
pièces	O
.	O
»	O

Léon	B-PER
soupira	O
,	O
mais	O
il	O
obéit	O
docilement	O
à	O
ce	O
nouveau	O
caprice	O
.	O

Il	O
écrivit	O
à	O
M.	B-PER
Hirtz	I-PER
.	O

Clémentine	B-PER
trouva	O
un	O
allié	O
dans	O
cette	O
seconde	O
campagne	O
:	O
c	O
'	O
était	O
M.	B-PER
le	I-PER
docteur	I-PER
Martout	I-PER
.	O

Médecin	O
assez	O
médiocre	O
dans	O
la	O
pratique	O
et	O
beaucoup	O
trop	O
dédaigneux	O
de	O
la	O
clientèle	O
,	O
M.	B-PER
Martout	I-PER
ne	O
manquait	O
pas	O
d	O
'	O
instruction	O
.	O

Il	O
étudiait	O
depuis	O
longtemps	O
cinq	O
ou	O
six	O
grandes	O
questions	O
de	O
physiologie	O
,	O
comme	O
les	O
réviviscences	O
,	O
les	O
générations	O
spontanées	O
et	O
tout	O
ce	O
qui	O
s	O
'	O
ensuit	O
.	O

Une	O
correspondance	O
régulière	O
le	O
tenait	O
au	O
courant	O
de	O
toutes	O
les	O
découvertes	O
modernes	O
;	O
il	O
était	O
l	O
'	O
ami	O
de	O
M.	B-PER
Pouchet	I-PER
,	O
de	O
Rouen	B-LOC
;	O
il	O
connaissait	O
le	O
célèbre	O
Karl	B-PER
Nibor	I-PER
qui	O
a	O
porté	O
si	O
haut	O
et	O
si	O
loin	O
l	O
'	O
usage	O
du	O
microscope	O
.	O

M.	B-PER
Martout	I-PER
avait	O
desséché	O
et	O
ressuscité	O
des	O
milliers	O
d	O
'	O
anguillules	O
,	O
de	O
rotifères	O
et	O
de	O
tardigrades	O
;	O
il	O
pensait	O
que	O
la	O
vie	O
n	O
'	O
est	O
autre	O
chose	O
que	O
l	O
'	O
organisation	O
en	O
action	O
,	O
et	O
que	O
l	O
'	O
idée	O
de	O
faire	O
revivre	O
un	O
homme	O
desséché	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
d	O
'	O
absurde	O
en	O
elle	O
-	O
même	O
.	O
