Pendant	O
trois	O
mois	O
environ	O
,	O
on	O
lisait	O
dans	O
certains	O
journaux	O
français	O
et	O
surtout	O
dans	O
les	O
feuilles	O
étrangères	O
,	O
du	O
puissant	O
quotidien	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
plus	O
timide	O
gazette	O
,	O
deux	O
singulières	O
notes	O
qui	O
s	O
'	O
étalaient	O
en	O
caractères	O
«	O
égyptienne	O
»	O
tantôt	O
à	O
la	O
troisième	O
page	O
,	O
entre	O
l	O
'	O
annonce	O
d	O
'	O
un	O
dépuratif	O
et	O
la	O
réclame	O
d	O
'	O
un	O
infaillible	O
coricide	O
,	O
tantôt	O
à	O
la	O
première	O
page	O
sous	O
l	O
'	O
article	O
de	O
tête	O
.	O

Voici	O
la	O
teneur	O
exacte	O
de	O
ces	O
notes	O
:	O
«	O
On	O
demande	O
un	O
aveugle	O
de	O
naissance	O
«	O
—	O
et	O
autant	O
que	O
possible	O
héréditaire	O
—	O
«	O
qui	O
consentirait	O
à	O
se	O
prêter	O
à	O
une	O
expé	O
-	O
«	O
rience	O
chirurgicale	O
de	O
la	O
plus	O
haute	O
im	O
-	O
«	O
portance	O
.	O

Garantie	O
absolue	O
.	O

Offre	O
sérieuse	O
«	O
et	O
récompense	O
généreuse	O
.	O
«	O
S	O
'	O
adresser	O
au	B-PER
Dʳ	I-PER
Lesécant	I-PER
,	O
villa	B-LOC
Paré	I-LOC
,	O
«	O
à	O
Viroflay	B-LOC
(	O
Seine	B-LOC
-	I-LOC
et	I-LOC
-	I-LOC
Oise	I-LOC
)	O
.	O
»	O

LA	O
SCIENCE	O
FRANÇAISE	O
13	O
«	O
On	O
cherche	O
un	O
ou	O
plusieurs	O
chenapans	O
«	O
de	O
bonne	O
volonté	O
pour	O
expérience	O
extraor	O
-	O
«	O
dinaire	O
.	O

Un	O
voleur	O
incorrigible	O
serait	O
ac	O
-	O
«	O
cueilli	O
de	O
préférence	O
.	O
«	O
S	O
'	O
adresser	O
au	B-PER
Dʳ	I-PER
Cordeau	I-PER
,	O
château	B-LOC
Mes	I-LOC
-	I-LOC
«	I-LOC
mer	I-LOC
,	O
à	O
Fontenay	B-LOC
-	I-LOC
aux	I-LOC
-	I-LOC
Roses	I-LOC
(	O
Seine	B-LOC
)	O
.	O
«	O
N.	O
-	O

B	O
.	O

—	O
Un	O
casier	O
judiciaire	O
très	O
chargé	O
«	O
est	O
de	O
rigueur	O
.	O
»	O

Ces	O
entrefilets	O
auraient	O
pu	O
évidemment	O
passer	O
pour	O
l	O
'	O
oeuvre	O
d	O
'	O
un	O
fumiste	O
quelconque	O
,	O
si	O
les	O
adresses	O
données	O
eussent	O
été	O
fantaisistes	O
.	O

Mais	O
non	O
.	O

Les	B-PER
Dʳˢ	I-PER
Lesécant	I-PER
et	I-PER
Cordeau	B-PER
existaient	O
bien	O
et	O
c	O
'	O
étaient	O
eux	O
les	O
auteurs	O
des	O
annonces	O
bizarres	O
.	O

A	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Académie	I-ORG
des	I-ORG
sciences	I-ORG
on	O
avait	O
reçu	O
à	O
la	O
même	O
époque	O
deux	O
mémoires	O
de	O
ces	O
messieurs	O
.	O

D	O
'	O
abord	O
une	O
étude	O
sur	O
le	O
troisième	O
oeil	O
:	O
Possibilité	O
de	O
la	O
vision	O
chez	O
les	O
aveugles	O
.	O

Culture	O
et	O
mise	O
à	O
nu	O
de	O
la	O
glande	O
pituitaire	O
.	O

Simplification	O
du	O
système	O
organique	O
par	O
le	B-PER
Dʳ	I-PER
Lesécant	I-PER
.	O

Puis	O
une	O
brochure	O
,	O
richement	O
éditée	O
,	O
portant	O
la	O
signature	O
du	B-PER
Dʳ	I-PER
Cordeau	I-PER
et	O
un	O
titre	O
abracadabrant	O
:	O
LES	O
SÉRUMS	O
PSYCHIQUES	O

LEUR	O
INFLUENCE	O
SUR	O
LE	O
CARACTÈRE	O
ET	O
LA	O
VOLONTÉ	O

Guérison	O
des	O
tares	O
sociales	O
.	O

Un	O
sourire	O
discret	O
avait	O
accueilli	O
la	O
lecture	O
de	O
ces	O
mémoires	O
.	O

Les	O
doctes	O
membres	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Assemblée	I-ORG
s	O
'	O
étaient	O
regardés	O
surpris	O
et	O
dans	O
ces	O
regards	O
qui	O
se	O
croisaient	O
on	O
devinait	O
aisément	O
une	O
pensée	O
commune	O
:	O
«	O
Ces	O
gens	O
-	O
là	O
sont	O
fous	O
.	O
»	O

MM	O
.	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
fous	O
,	O
le	O
moins	O
du	O
monde	O
.	O

Mais	O
ils	O
n	O
'	O
en	O
valaient	O
guère	O
mieux	O
.	O

Cupidon	B-PER
leur	O
avait	O
ôté	O
pour	O
un	O
temps	O
leurs	O
lunettes	O
et	O
leur	O
intelligence	O
.	O

Gavés	O
de	O
la	O
science	O
des	O
autres	O
,	O
empiriques	O
affamés	O
de	O
célébrité	O
,	O
ils	O
s	O
'	O
étaient	O
lancés	O
à	O
corps	O
et	O
à	O
raison	O
perdus	O
dans	O
une	O
lutte	O
dont	O
la	O
«	O
Beauté	O
»	O
devait	O
être	O
le	O
prix	O
.	O

C	O
'	O
est	O
toute	O
une	O
histoire	O
—	O
d	O
'	O
hier	O
,	O
d	O
'	O
avant	O
-	O
hier	O
ou	O
même	O
d	O
'	O
aujourd	O
'	O
hui	O
—	O
que	O
je	O
vais	O
vous	O
conter	O
aussi	O
vite	O
que	O
possible	O
.	O

I	O
DANS	O
LE	O
TRAIN	O

Sous	O
le	O
hall	O
de	O
la	B-LOC
gare	I-LOC
Montparnasse	I-LOC
,	O
l	O
'	O
express	O
(	O
?	O
)	O
de	O
8	O
h.	O
30	O
du	O
matin	O
était	O
attelé	O
,	O
prêt	O
à	O
partir	O
.	O

Dominant	O
le	O
sifflement	O
de	O
la	O
vapeur	O
,	O
le	O
roulement	O
des	O
petites	O
voitures	O
à	O
bagages	O
,	O
et	O
le	O
brouhaha	O
des	O
derniers	O
préparatifs	O
,	O
la	O
voix	O
du	O
surveillant	O
clamait	O
,	O
monotone	O
et	O
sonore	O
:	O

—	O
En	O
voiture	O
,	O
la	O
ligne	O
de	O
Granville	B-LOC
,	O
Dreux	B-LOC
,	O
Laigle	B-LOC
,	O
Surdon	B-LOC
,	O
Argentan	B-LOC
,	O
Flers	B-LOC
,	O
Vire	B-LOC
...	O
en	O
voiture	O
!	O

Tels	O
des	O
rabatteurs	O
chassant	O
le	O
gibier	O
vers	O
les	O
fusils	O
,	O
les	O
employés	O
couraient	O
le	O
long	O
du	O
train	O
,	O
obligeant	O
les	O
voyageurs	O
à	O
entrer	O
dans	O
les	O
wagons	O
dont	O
les	O
portières	O
se	O
fermaient	O
avec	O
un	O
bruit	O
sec	O
.	O

—	O
En	O
voiture	O
,	O
messieurs	O
,	O
en	O
voiture	O
!	O

La	O
cloche	O
avait	O
sonné	O
,	O
le	O
conducteur	O
de	O
l	O
'	O
express	O
avait	O
exécuté	O
le	O
petit	O
solo	O
de	O
musette	O
—	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
toujours	O
trouvé	O
si	O
cocasse	O
;	O

—	O
le	O
chef	O
de	O
gare	O
allait	O
lever	O
le	O
bras	O
pour	O
ordonner	O
le	O
départ	O
,	O
lorsque	O
...	O
Ici	O
je	O
dois	O
employer	O
le	O
présent	O
pour	O
donner	O
à	O
la	O
scène	O
toute	O
la	O
rapidité	O
qu	O
'	O
elle	O
eut	O
.	O

Au	O
bout	O
du	O
trottoir	O
un	O
homme	O
apparaît	O
,	O
long	O
,	O
long	O
à	O
n	O
'	O
en	O
plus	O
finir	O
.	O

A	O
l	O
'	O
un	O
de	O
ses	O
bras	O
démesurés	O
pend	O
une	O
valise	O
,	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
balance	O
un	O
énorme	O
parasol	O
blanc	O
dont	O
la	O
doublure	O
verte	O
a	O
déteint	O
.	O

Le	O
chef	O
du	O
personnage	O
,	O
encadré	O
d	O
'	O
une	O
chevelure	O
grise	O
flottant	O
sur	O
les	O
épaules	O
étriquées	O
,	O
est	O
couvert	O
d	O
'	O
un	O
monumental	O
gibus	O
aux	O
bords	O
larges	O
et	O
plats	O
.	O

Le	O
quidam	O
court	O
,	O
essoufflé	O
,	O
et	O
les	O
pans	O
de	O
son	O
interminable	O
redingote	O
s	O
'	O
agitent	O
comme	O
les	O
ailes	O
noires	O
d	O
'	O
une	O
gigantesque	O
corneille	O
.	O

C	O
'	O
est	O
bien	O
à	O
cet	O
oiseau	O
que	O
vous	O
l	O
'	O
eussiez	O
comparé	O
en	O
le	O
voyant	O
bondir	O
sur	O
ses	O
longues	O
jambes	O
maigres	O
.	O

Enfin	O
,	O
il	O
atteint	O
le	O
train	O
.	O

—	O
Prem	O
...	O
ière	O
!	O
...	O
souffle	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
un	O
employé	O
.	O

L	O
'	O
autre	O
,	O
rapide	O
,	O
ouvre	O
une	O
portière	O
.	O

Le	O
retardataire	O
ne	O
monte	O
pas	O
,	O
il	O
s	O
'	O
engouffre	O
dans	O
le	O
compartiment	O
.	O

Il	O
était	O
temps	O
!	O

Un	O
coup	O
de	O
sifflet	O
bref	O
,	O
et	O
le	O
convoi	O
démarre	O
.	O

Mais	O
dans	O
le	O
wagon	O
tout	O
un	O
petit	O
drame	O
s	O
'	O
accomplit	O
.	O

L	O
'	O
arrivant	O
,	O
dans	O
la	O
précipitation	O
de	O
son	O
entrée	O
,	O
a	O
posé	O
son	O
pied	O
sur	O
ce	O
qui	O
d	O
'	O
un	O
monsieur	O
revêche	O
qui	O
pousse	O
un	O
cri	O
—	O
et	O
repousse	O
le	O
maladroit	O
.	O

Tournoyant	O
,	O
incapable	O
de	O
reprendre	O
l	O
'	O
équilibre	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
choit	O
sur	O
les	O
genoux	O
d	O
'	O
une	O
respectable	O
dame	O
qui	O
riposte	O
indignée	O
:	O

—	O
Shoking	O
!	O
!	O
...	O
Shoking	O
!	O
!	O
!	O

Impertinente	O
!	O
(	O
Notre	O
perspicacité	O
nous	O
fait	O
croire	O
que	O
c	O
'	O
est	O
une	B-MISC
Anglaise	I-MISC
.	O
)	O

L	O
'	O
impertinent	O
malgré	O
lui	O
se	O
relève	O
si	O
brusquement	O
que	O
son	O
gibus	O
s	O
'	O
écrase	O
contre	O
le	O
plafond	O
de	O
la	O
voiture	O
.	O

Et	O
,	O
tandis	O
que	O
le	O
malheureux	O
bredouille	O
,	O
aveuglé	O
,	O
ahuri	O
:	O

—	O
...	O
mande	O
pardon	O
...	O
madame	O
...	O

Mille	O
excuses	O
...	O
»	O
un	O
cahot	O
du	O
train	O
qui	O
passe	O
sur	O
les	O
aiguilles	O
le	O
projette	O
en	O
face	O
,	O
près	O
d	O
'	O
un	O
personnage	O
grassouillet	O
plongé	O
dans	O
la	O
lecture	O
de	O
la	O
Science	O
Française	O
.	O

Nouveau	O
désastre	O
:	O

Sous	O
le	O
...	O
poids	O
du	O
voyageur	O
—	O
c	O
'	O
est	O
le	O
mot	O
—	O
le	O
chapeau	O
du	O
lecteur	O
,	O
imprudemment	O
laissé	O
sur	O
la	O
banquette	O
,	O
se	O
transforme	O
en	O
une	O
lamentable	O
galette	O
.	O

Le	O
propriétaire	O
de	O
l	O
'	O
ex	O
chapeau	O
ne	O
fait	O
qu	O
'	O
un	O
bond	O
.	O

Il	O
étend	O
les	O
bras	O
,	O
son	O
journal	O
s	O
'	O
envole	O
par	O
la	O
portière	O
.	O

Et	O
,	O
à	O
voir	O
la	O
face	O
congestionnée	O
du	O
bonhomme	O
,	O
on	O
devine	O
qu	O
'	O
il	O
va	O
se	O
passer	O
quelque	O
chose	O
de	O
terrible	O
.	O

Soudain	O
,	O
comme	O
le	O
coupable	O
a	O
enfin	O
réussi	O
à	O
découvrir	O
son	O
visage	O
enfoui	O
dans	O
le	O
couvrechef	O
,	O
deux	O
cris	O
de	O
joie	O
retentissent	O
:	O

—	O
Hypothèse	O
!	O

—	O
Bistouri	O
!	O

Et	O
quatre	O
mains	O
s	O
'	O
enchevêtrèrent	O
chaleureusement	O
au	O
grand	O
ébahissement	O
de	O
la	O
dame	O
—	O
sans	O
doute	O
Anglaise	B-MISC
—	O
et	O
du	O
monsieur	O
qui	O
,	O
tout	O
en	O
grommelant	O
,	O
essayait	O
,	O
avec	O
un	O
mouchoir	O
,	O
de	O
rendre	O
à	O
son	O
soulier	O
le	O
verni	O
obscurci	O
par	O
le	O
talon	O
de	O
M.	B-PER
le	I-PER
Dʳ	I-PER
Cordeau	I-PER
.	O

Car	O
le	O
nouveau	O
venu	O
n	O
'	O
était	O
autre	O
que	O
cet	O
important	O
et	O
remuant	O
personnage	O
,	O
aussi	O
peu	O
médecin	O
que	O
possible	O
,	O
psychologue	O
enragé	O
,	O
auteur	O
de	O
filandreux	O
ouvrages	O
sur	O
l	O
'	O
atavisme	O
et	O
la	O
télépathie	O
.	O

L	O
'	O
interlocuteur	O
de	O
Cordeau	B-PER
,	O
celui	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
familièrement	O
nommé	O
Bistouri	B-PER
,	O
était	O
l	O
'	O
illustre	O
chirurgien	B-PER
Lesécant	I-PER
,	O
illustre	O
surtout	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
pratiqué	O
à	O
outrance	O
ce	O
que	O
le	O
savant	O
Dʳ	B-PER
Verneuil	I-PER
stigmatisait	O
sous	O
l	O
'	O
euphémisme	O
d	O
'	O
«	O
Industrialisme	O
chirurgical	O
»	O
.	O

Selon	O
l	O
'	O
admirable	O
définition	O
de	O
Verneuil	B-PER
,	O
un	O
chirurgien	O
doit	O
être	O
non	O
seulement	O
un	O
homme	O
adroit	O
,	O
mais	O
un	O
savant	O
intelligent	O
et	O
réfléchi	O
.	O

Lesécant	B-PER
était	O
adroit	O
,	O
mais	O
il	O
avait	O
par	O
contre	O
une	O
médiocre	O
intelligence	O
.	O

Quant	O
à	O
la	O
réflexion	O
,	O
il	O
n	O
'	O
en	O
avait	O
même	O
pas	O
l	O
'	O
embryon	O
.	O

Et	O
il	O
était	O
atteint	O
d	O
'	O
une	O
affection	O
grave	O
pour	O
un	O
médecin	O
:	O
le	O
prurigo	O
secundi	O
.	O

Sans	O
souci	O
de	O
leurs	O
voisins	O
,	O
le	O
psychologue	O
et	O
le	O
chirurgien	O
s	O
'	O
assirent	O
commodément	O
en	O
face	O
l	O
'	O
un	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
et	O
,	O
tout	O
en	O
redressant	O
de	O
leur	O
mieux	O
leurs	O
chapeaux	O
endommagés	O
,	O
ils	O
causèrent	O
:	O

—	O
Ce	O
cher	O
Lesécant	B-PER
...	O
trois	O
mois	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
vu	O
...	O

—	O
Eh	O
oui	O
!	O
mon	O
bon	O
Cordeau	B-PER
,	O
ça	O
fait	O
plaisir	O
de	O
se	O
retrouver	O
,	O
à	O
tel	O
point	O
qu	O
'	O
on	O
en	O
oublie	O
le	O
décorum	O
et	O
qu	O
'	O
on	O
se	O
donne	O
les	O
sobriquets	O
d	O
'	O
autrefois	O
...	O
,	O
comme	O
au	O
quartier	O
.	O

—	O
Est	O
-	O
ce	O
loin	O
!	O
...	O
On	O
avait	O
vingt	O
ans	O
...	O
et	O
maintenant	O
....	O

—	O
Chut	O
!	O

il	O
y	O
a	O
une	O
dame	O
.	O

—	O
Bah	O
!	O
fit	O
Cordeau	B-PER
en	O
baissant	O
la	O
voix	O
,	O
elle	O
ne	O
comprend	O
pas	O
le	O
français	O
,	O
sans	O
cela	O
,	O
elle	O
eût	O
entendu	O
mes	O
excuses	O
...	O

—	O
Et	O
les	O
eût	O
acceptées	O
car	O
«	O
vous	O
lui	O
fîtes	O
,	O
mon	O
cher	O
,	O
un	O
honneur	O
sans	O
pareil	O
!	O
...	O
»	O

Hé	O
!	O
vous	O
êtes	O
aussi	O
d	O
'	O
une	O
pétulance	O
!	O
...	O
Je	O
vous	O
vois	O
encore	O
,	O
au	O
quartier	O
,	O
à	O
la	O
tête	O
de	O
tous	O
les	O
boucans	O
.	O

—	O
C	O
'	O
était	O
mon	O
fort	O
...	O
je	O
suis	O
né	O
pamphlétaire	O
.	O

Vous	O
rappelez	O
-	O
vous	O
ma	O
chanson	O
sur	O
notre	O
chef	O
de	O
clinique	O
chirurgicale	O
...	O

Et	O
Cordeau	B-PER
fredonna	O
:	O

Je	O
suis	O
un	O
chi	O
-	O
rurgien	O
habile	O

Du	O
scalpel	O
ar	O
-	O
dent	O
officier	O

Je	O
sers	O
la	O
cam	O
-	O
pagne	O
et	O
la	O
ville	O

Et	O
je	O
suis	O
...	O

—	O
Il	O
est	O
certain	O
que	O
vous	O
êtes	O
un	O
redoutable	O
polémiste	O
,	O
interrompit	O
Lesécant	B-PER
,	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
qu	O
'	O
un	O
faible	O
goût	O
pour	O
la	O
musique	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O
mon	O
ami	O
,	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
tombé	O
d	O
'	O
adversaires	O
.	O

Et	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
,	O
je	O
prépare	O
un	O
coup	O
de	O
maître	O
,	O
le	O
couronnement	O
de	O
ma	O
carrière	O
.	O

Gare	O
à	O
ceux	O
qui	O
n	O
'	O
y	O
croiront	O
pas	O
,	O
à	O
ma	O
découverte	O
!	O

Il	O
faudra	O
qu	O
'	O
ils	O
y	O
viennent	O
;	O
et	O
,	O
s	O
'	O
ils	O
ne	O
se	O
rendent	O
pas	O
aux	O
arguments	O
,	O
je	O
saurai	O
bien	O
trouver	O
un	O
sujet	O
et	O
le	O
résultat	O
leur	O
clouera	O
le	O
bec	O
...	O

Mais	O
,	O
vous	O
,	O
Lesécant	B-PER
?	O

Le	O
chirurgien	O
voulut	O
paraître	O
modeste	O
.	O

La	O
tête	O
inclinée	O
,	O
les	O
yeux	O
baissés	O
,	O
la	O
bouche	O
en	O
choeur	O
,	O
il	O
susurra	O
:	O

—	O
Moi	O
...	O
heu	O
!	O
heu	O
!	O
...	O
J	O
'	O
ai	O
fait	O
un	O
rêve	O
que	O
je	O
suis	O
bien	O
près	O
de	O
réaliser	O
.	O

Vous	O
savez	O
que	O
je	O
ne	O
travaille	O
plus	O
.	O

—	O
Vous	O
voulez	O
dire	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
plus	O
de	O
clientèle	O
,	O
rectifia	O
l	O
'	O
autre	O
avec	O
une	O
pointe	O
de	O
malice	O
qui	O
échappa	O
à	O
Lesécant	B-PER
.	O

—	O
A	O
quoi	O
bon	O
?	O

j	O
'	O
ai	O
fortune	O
faite	O
:	O
cinquante	O
mille	O
livres	O
de	O
rentes	O
...	O

Alors	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
dit	O
:	O
Lesécant	B-PER
,	O
mon	O
vieux	O
,	O
assez	O
coupé	O
,	O
assez	O
tranché	O
...	O

Haut	O
la	O
science	O
!	O

—	O
Dieu	B-PER
soit	O
loué	O
,	O
cher	O
confrère	O
...	O
voilà	O
un	O
noble	O
sentiment	O
;	O
moi	O
aussi	O
,	O
je	O
suis	O
,	O
Dieu	B-PER
merci	O
,	O
à	O
l	O
'	O
abri	O
du	O
besoin	O
grâce	O
à	O
l	O
'	O
héritage	O
d	O
'	O
un	O
mien	O
oncle	O
...	O

—	O
Celui	O
qui	O
était	O
dans	O
les	O
...	O

—	O
Lui	O
même	O
.	O

Le	O
brave	O
homme	O
m	O
'	O
a	O
légué	O
huit	O
cent	O
mille	O
francs	O
.	O

—	O
Peste	O
!	O

il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
que	O
les	O
médecins	O
qui	O
s	O
'	O
enrichissent	O
!	O

—	O
Alors	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
lancé	O
à	O
fond	O
dans	O
mes	O
chères	O
études	O
.	O

Le	O
génie	O
de	O
Pasteur	B-PER
nous	O
ouvrit	O
de	O
larges	O
chemins	O
sur	O
l	O
'	O
avenir	O
...	O

D	O
'	O
aucuns	O
ont	O
cherché	O
par	O
les	O
sérums	O
la	O
guérison	O
des	O
terribles	O
maladies	O
du	O
corps	O
:	O
la	O
diphtérie	O
,	O
la	O
tuberculose	O
,	O
le	O
cancer	O
...	O

—	O
Certains	O
ont	O
trouvé	O
:	O
Roux	B-PER
,	O
par	O
exemple	O
.	O

—	O
Et	O
cet	O
homme	O
qui	O
a	O
presque	O
dompté	O
la	O
plus	O
terrible	O
maladie	O
infantile	O
,	O
gagne	O
...	O

—	O
Les	O
appointements	O
d	O
'	O
un	O
rond	O
-	O
de	O
-	O
cuir	O
...	O

Aussi	O
,	O
ajouta	O
Lesécant	B-PER
,	O
j	O
'	O
ai	O
pris	O
soin	O
de	O
m	O
'	O
assurer	O
des	O
rentes	O
avant	O
de	O
travailler	O
pour	O
l	O
'	O
humanité	O
...	O
l	O
'	O
ingrate	O
humanité	O
.	O

Sur	O
ce	O
ton	O
,	O
la	O
conversation	O
continua	O
jusqu	O
'	O
à	O
Dreux	B-LOC
où	O
descendirent	O
l	O
'	O
homme	O
au	O
pied	O
écrasé	O
et	O
la	O
dame	O
dont	O
les	O
rotules	O
avaient	O
eu	O
un	O
instant	O
l	O
'	O
honneur	O
de	O
porter	O
le	B-PER
psychologue	I-PER
Cordeau	I-PER
.	O

Cordeau	B-PER
et	O
Lesécant	B-PER
passèrent	O
en	O
revue	O
tous	O
les	O
illustres	O
médecins	O
et	O
savants	O
de	O
cette	O
fin	O
de	O
siècle	O
,	O
féconde	O
en	O
choses	O
merveilleuses	O
et	O
en	O
prestigieuses	O
découvertes	O
:	O

Déclat	B-PER
et	O
ses	O
remarquables	O
travaux	O
sur	O
l	O
'	O
antisepsie	O
chirurgicale	O
par	O
l	O
'	O
acide	O
phénique	O
(	O
1	O
)	O
;	O

Péan	B-PER
et	O
la	O
prothèse	O
laryngo	O
-	O
pharyngée	O
à	O
jamais	O
célèbre	O
;	O
et	O
la	O
gorge	O
métallique	O
du	B-PER
docteur	I-PER
Michaëls	I-PER
;	O
et	O
les	O
études	O
de	O
Renault	B-PER
sur	O
les	O
cellules	O
nerveuses	O
.	O

Ah	O
!	O

ils	O
s	O
'	O
en	O
lancèrent	O
de	O
l	O
'	O
un	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
de	O
grands	O
mots	O
scientifiques	O
qui	O
leur	O
emplissaient	O
la	O
bouche	O
:	O
Alcoolisme	O
,	O
tabagisme	O
,	O
morphinisme	O
,	O
alcaloïdisme	O
,	O
tout	O
,	O
tout	O
,	O
vous	O
dis	O
-	O
je	O
!	O

Ces	O
deux	O
empiriques	O
semblaient	O
avoir	O
fait	O
la	O
gageure	O
de	O
«	O
s	O
'	O
épater	O
»	O
mutuellement	O
.	O

Et	O
tout	O
leur	O
verbiage	O
n	O
'	O
avait	O
qu	O
'	O
un	O
but	O
:	O
éviter	O
une	O
confidence	O
qu	O
'	O
ils	O
redoutaient	O
.	O

Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
ne	O
marchant	O
pas	O
sur	O
la	O
même	O
route	O
,	O
ayant	O
bifurqué	O
,	O
comme	O
ils	O
le	O
disaient	O
,	O
étaient	O
restés	O
amis	O
depuis	O
leur	O
jeunesse	O
,	O
mais	O
ils	O
étaient	O
confrères	O
et	O
,	O
par	O
suite	O
,	O
ne	O
manquaient	O
pas	O
de	O
raisons	O
pour	O
se	O
défier	O
l	O
'	O
un	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
.	O

Pour	O
qu	O
'	O
ils	O
se	O
li	O
-	O
vrassent	O
,	O
il	O
eût	O
fallu	O
que	O
l	O
'	O
amour	O
-	O
propre	O
s	O
'	O
en	O
mêlât	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
eût	O
une	O
galerie	O
.	O

Quand	O
le	O
train	O
repartit	O
de	O
Dreux	B-LOC
,	O
le	O
dialogue	O
prit	O
une	O
autre	O
tournure	O
.	O

—	O
Dites	O
donc	O
,	O
questionna	O
Lesécant	B-PER
,	O
notre	O
causerie	O
scientifique	O
—	O
il	O
prononçait	O
scientifique	O
avec	O
une	O
emphase	O
comique	O
—	O
nous	O
a	O
égarés	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
omis	O
de	O
vous	O
demander	O
jusqu	O
'	O
où	O
j	O
'	O
aurai	O
le	O
plaisir	O
de	O
votre	O
compagnie	O
.	O

—	O
Je	O
vais	O
à	O
Laigle	B-LOC
,	O
et	O
vous	O
?	O

—	O
Moi	O
aussi	O
.	O

—	O
Elle	O
est	O
bien	O
bonne	O
.	O

—	O
Tenez	O
,	O
lisez	O
...	O

Et	O
,	O
mutuellement	O
,	O
ils	O
se	O
tendirent	O
un	O
carré	O
de	O
bristol	O
,	O
blanc	O
,	O
aux	O
coins	O
dorés	O
,	O
sur	O
lequel	O
ils	O
lurent	O
:	O
«	O
Cher	O
ami	O
,	O
«	O
Si	O
vous	O
aimez	O
les	O
surprises	O
en	O
voici	O
«	O
une	O
:	O
«	O
Par	O
l	O
'	O
express	O
qui	O
part	O
de	O
Paris	B-LOC
-	I-LOC
Mont	I-LOC
-	I-LOC
«	I-LOC
parnasse	I-LOC
à	O
8	O
h.	O
30	O
,	O
vous	O
arriverez	O
le	O
20	O
«	O
juin	O
prochain	O
,	O
en	O
gare	B-LOC
de	I-LOC
Laigle	I-LOC
à	O
10	O
h.	O
59	O
.	O
«	O
Un	O
breack	O
à	O
pétrole	O
vous	O
attendra	O
dans	O
la	O
«	O
cour	O
de	O
la	O
station	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
donné	O
des	O
ordres	O
.	O
«	O
Vous	O
serez	O
mené	O
rondement	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	B-LOC
«	I-LOC
Villa	I-LOC
-	I-LOC
Moderne	I-LOC
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
construire	O
en	O
«	O
vue	O
de	O
mes	O
séjours	O
en	O
France	B-LOC
.	O

Je	O
m	O
'	O
y	O
«	O
trouverai	O
avec	O
Hélène	B-PER
et	O
un	O
autre	O
invité	O
«	O
—	O
charmant	O
garçon	O
que	O
vous	O
serez	O
satis	O
-	O
«	O
fait	O
de	O
connaître	O
.	O

A	O
midi	O
sonnant	O
,	O
nous	O
«	O
pendrons	O
la	O
crémaillère	O
.	O
«	O
Je	O
compte	O
absolument	O
sur	O
vous	O
.	O

—	O
Durée	O
«	O
de	O
votre	O
séjour	O
à	O
la	O
villa	O
:	O
ad	O
libitum	O
.	O
«	O
Votre	O
bien	O
affectueux	O
obligé	O
,	O
«	O
HENRI	B-PER
NOIRMONT	I-PER
.	O
»	O

Quelqu	O
'	O
un	O
qui	O
les	O
eût	O
observés	O
n	O
'	O
aurait	O
pas	O
manqué	O
de	O
constater	O
une	O
certaine	O
moue	O
qu	O
'	O
ils	O
firent	O
tous	O
deux	O
,	O
en	O
s	O
'	O
arrêtant	O
sur	O
le	O
mot	O
obligé	O
.	O

Ils	O
se	O
jetèrent	O
,	O
à	O
la	O
dérobée	O
,	O
un	O
regard	O
scrutateur	O
,	O
mais	O
leurs	O
rayons	O
visuels	O
s	O
'	O
étant	O
croisés	O
,	O
ils	O
se	O
contentèrent	O
de	O
sourire	O
et	O
ne	O
trouvèrent	O
qu	O
'	O
un	O
mot	O
à	O
dire	O
en	O
se	O
rendant	O
leur	O
morceau	O
de	O
bristol	O
:	O

—	O
Ah	O
!	O
...	O
Un	O
temps	O
froid	O
—	O
comme	O
on	O
dit	O
au	O
théâtre	O
—	O
suivit	O
cette	O
interjection	O
.	O

Cordeau	B-PER
et	O
Lesécant	B-PER
,	O
songeurs	O
,	O
regardèrent	O
la	O
campagne	O
qui	O
défilait	O
devant	O
eux	O
,	O
pareille	O
à	O
un	O
immense	O
plateau	O
de	O
verdure	O
tournant	O
autour	O
du	O
wagon	O
.	O

Ce	O
fut	O
le	O
psychologue	O
qui	O
reprit	O
le	O
premier	O
la	O
parole	O
.	O

—	O
Cet	O
excentrique	O
de	O
Noirmont	B-LOC
n	O
'	O
en	O
fait	O
jamais	O
d	O
'	O
autres	O
.	O

A	O
lui	O
la	O
palme	O
des	O
choses	O
baroques	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
un	O
gaillard	O
déterminé	O
,	O
d	O
'	O
une	O
remarquable	O
intelligence	O
...	O

En	O
voilà	O
un	O
que	O
l	O
'	O
adversité	O
aurait	O
peine	O
à	O
abattre	O
.	O

Parti	O
dès	O
sa	O
sortie	O
de	O
l	O
'	O
école	O
centrale	O
,	O
alors	O
que	O
nous	O
«	O
potassions	O
»	O
encore	O
nos	O
examens	O
,	O
il	O
a	O
su	O
se	O
faire	O
une	O
belle	O
situation	O
dans	O
la	O
libre	O
Amérique	B-LOC
.	O

Il	O
s	O
'	O
est	O
lancé	O
là	O
-	O
bas	O
à	O
corps	O
perdu	O
dans	O
la	O
métallurgie	O
.	O

Ah	O
!	O
le	O
bel	O
homme	O
,	O
plein	O
de	O
santé	O
et	O
de	O
courage	O
;	O
je	O
gage	O
qu	O
'	O
il	O
sera	O
bientôt	O
millionnaire	O
.	O

Je	O
le	O
revois	O
encore	O
,	O
il	O
y	O
a	O
douze	O
ans	O
,	O
quand	O
il	O
fut	O
de	O
passage	O
avec	O
sa	O
jeune	O
femme	O
—	O
morte	O
depuis	O
—	O
et	O
sa	O
fillette	O
qui	O
avait	O
à	O
peu	O
près	O
six	O
ans	O
...	O

—	O
Ah	O
!	O
fit	O
Cordeau	B-PER
,	O
en	O
dévisageant	O
son	O
confrère	O
,	O
vous	O
ne	O
l	O
'	O
avez	O
pas	O
revu	O
depuis	O
douze	O
ans	O
?	O
...	O

—	O
Non	O
,	O
répliqua	O
Lesécant	B-PER
légèrement	O
embarrassé	O
,	O
non	O
...	O

et	O
vous	O
?	O

—	O
Moi	O
non	O
plus	O
...	O

Et	O
ça	O
me	O
fera	O
quelque	O
chose	O
de	O
le	O
retrouver	O
,	O
de	O
lui	O
serrer	O
les	O
mains	O
après	O
si	O
longtemps	O
...	O

—	O
Hélène	B-PER
doit	O
être	O
une	O
grande	O
et	O
jolie	O
fille	O
aujourd	O
'	O
hui	O
.	O

—	O
Déjà	O
toute	O
enfant	O
elle	O
donnait	O
de	O
belles	O
promesses	O
...	O

—	O
Nous	O
verrons	O
si	O
elle	O
les	O
a	O
tenues	O
...	O

—	O
Hé	O
,	O
hé	O
!	O
ricana	O
Cordeau	B-PER
,	O
auriez	O
-	O
vous	O
par	O
hasard	O
...	O

—	O
Des	O
intentions	O
?	O

Allons	O
donc	O
,	O
vous	O
savez	O
bien	O
que	O
je	O
suis	O
un	O
célibataire	O
endurci	O
.	O

—	O
Comme	O
moi	O
.	O

—	O
Les	O
femmes	O
ne	O
m	O
'	O
ont	O
jamais	O
fait	O
tourner	O
la	O
tête	O
.	O

—	O
J	O
'	O
en	O
peux	O
dire	O
autant	O
.	O

Pour	O
la	O
seconde	O
fois	O
,	O
la	O
conversation	O
tomba	O
.	O

—	O
Il	O
fait	O
une	O
chaleur	O
étouffante	O
,	O
vous	O
me	O
permettez	O
,	O
mon	O
cher	O
,	O
de	O
m	O
'	O
assoupir	O
un	O
peu	O
.	O

—	O
Volontiers	O
,	O
moi	O
je	O
vais	O
fumer	O
un	O
cigare	O
et	O
rêver	O
en	O
contemplant	O
le	O
panorama	O
.	O

Tandis	O
que	O
le	O
gros	B-PER
Lesécant	B-PER
se	O
«	O
calait	O
»	O
pour	O
sommeiller	O
,	O
Cordeau	B-PER
alluma	O
un	O
longue	O
,	O
tout	O
en	O
murmurant	O
:	O

—	O
Il	O
a	O
dû	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
prêter	O
de	O
l	O
'	O
argent	O
.	O

Après	O
tout	O
,	O
cela	O
ne	O
me	O
regarde	O
pas	O
...	O

Pourtant	O
j	O
'	O
aurais	O
aimé	O
qu	O
'	O
on	O
fût	O
le	O
moins	O
possible	O
à	O
se	O
partager	O
le	O
bénéfice	O
de	O
la	O
mine	O
...	O

Cependant	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
à	O
me	O
plaindre	O
...	O
15	O
pour	O
100	O
de	O
revenus	O
cette	O
année	O
!	O
...	O

Et	O
,	O
restant	O
sur	O
cette	O
riante	O
pensée	O
,	O
le	O
pratique	O
psychologue	O
regarda	O
distraitement	O
les	O
coteaux	O
et	O
les	O
prés	O
verdoyants	O
que	O
traversait	O
la	O
voie	O
de	O
fer	O
.	O

Un	O
peu	O
avant	O
l	O
'	O
arrivée	O
à	O
Laigle	B-LOC
,	O
il	O
réveilla	O
son	O
compagnon	O
qui	O
ronflait	O
à	O
poings	O
fermés	O
.	O

—	O
Allons	O
,	O
Lesécant	B-PER
,	O
on	O
arrive	O
,	O
dépêchons	O
.	O

—	O
Ouah	O
!	O
fit	O
le	O
dormeur	O
en	O
s	O
'	O
étirant	O
,	O
pas	O
besoin	O
de	O
se	O
presser	O
,	O
le	O
train	O
a	O
cinq	O
minutes	O
d	O
'	O
arrêt	O
.	O

Quelques	O
instants	O
plus	O
tard	O
,	O
ils	O
débarquaient	O
sur	O
le	O
quai	O
de	O
la	O
station	O
.	O

En	O
les	O
voyant	O
,	O
les	O
gens	O
s	O
'	O
arrêtaient	O
étonnés	O
.	O

Gêné	O
,	O
quoique	O
flatté	O
de	O
cette	O
curiosité	O
dont	O
il	O
était	O
l	O
'	O
objet	O
,	O
Lesécant	B-PER
en	O
fit	O
la	O
remarque	O
à	O
son	O
confrère	O
.	O

—	O
Bah	O
!	O
répliqua	O
Cordeau	B-PER
en	O
se	O
rengor	O
-	O
geant	O
,	O
vous	O
oubliez	O
que	O
nous	O
sommes	O
en	O
province	O
;	O
...	O
on	O
ne	O
voit	O
pas	O
tous	O
les	O
jours	O
des	O
sommités	O
de	O
la	O
science	O
sur	O
les	B-LOC
quais	I-LOC
de	I-LOC
Laigle	I-LOC
...	O

Dans	O
la	O
cour	O
de	O
la	O
gare	O
,	O
un	O
breack	O
automobile	O
à	O
pétrole	O
,	O
de	O
construction	O
très	O
élégante	O
,	O
stationnait	O
,	O
selon	O
la	O
promesse	O
de	O
Noirmont	B-PER
.	O

—	O
Messieurs	B-PER
Cordeau	I-PER
et	O
Lesécant	B-PER
?	O

demanda	O
le	O
conducteur	O
de	O
la	O
voiture	O
,	O
un	O
jeune	O
Américain	B-MISC
,	O
qui	O
,	O
malgré	O
sa	O
tenue	O
très	O
correcte	O
,	O
avait	O
,	O
en	O
leur	O
parlant	O
,	O
toutes	O
les	O
peines	O
du	O
monde	O
à	O
réprimer	O
un	O
rire	O
fou	O
.	O

—	O
Oui	O
,	O
mon	O
ami	O
.	O

M.	B-PER
Noirmont	I-PER
nous	O
attend	O
.	O

—	O
Veuil	O
...	O
lez	O
mont	O
...	O
monter	O
,	O
messieurs	O
.	O

—	O
Qu	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
donc	O
?	O
...	O
Nous	O
n	O
'	O
avons	O
pourtant	O
rien	O
de	O
risible	O
,	O
grogna	O
Lesécant	B-PER
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
un	O
tic	O
sans	O
doute	O
.	O

—	O
Je	O
ne	O
vois	O
pas	O
d	O
'	O
autre	O
raison	O
.	O

II	O
LA	B-LOC
CRÉMAILLÈRE	I-LOC

En	O
vingt	O
minutes	O
,	O
le	O
breack	O
,	O
mollement	O
suspendu	O
et	O
roulant	O
sur	O
d	O
'	O
excellents	O
pneumatiques	O
,	O
transporta	O
les	O
invités	O
à	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
.	O

Près	O
de	O
la	O
grille	O
d	O
'	O
entrée	O
,	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
sa	O
fille	O
Hélène	B-PER
et	O
un	O
jeune	O
homme	O
se	O
tenaient	O
pour	O
les	O
recevoir	O
.	O

A	O
leur	O
vue	O
,	O
Hélène	B-PER
partit	O
d	O
'	O
un	O
rire	O
perlé	O
,	O
inextinguible	O
.	O

Son	O
père	O
et	O
le	O
jeune	O
homme	O
firent	O
chorus	O
.	O

Vexés	O
,	O
les	O
deux	O
docteurs	O
se	O
regardèrent	O
.	O

Alors	O
ils	O
aperçurent	O
leurs	O
chapeaux	O
lamentables	O
,	O
plissés	O
comme	O
des	O
lanternes	O
vénitiennes	O
.	O

Et	O
ils	O
comprirent	O
la	O
curiosité	O
des	O
gens	O
de	O
Laigle	B-PER
,	O
le	O
rire	O
contenu	O
du	O
mécanicien	O
du	O
breack	O
,	O
et	O
la	O
folle	O
hilarité	O
de	O
Mme	B-PER
Noirmont	I-PER
.	O

Préoccupés	O
,	O
en	O
descendant	O
de	O
wagon	O
,	O
ils	O
n	O
'	O
avaient	O
point	O
pensé	O
à	O
leur	O
satané	O
couvrechef	O
...	O

—	O
C	O
'	O
est	O
Cordeau	B-PER
le	O
coupable	O
,	O
c	O
'	O
est	O
lui	O
qui	O
nous	O
vaut	O
cette	O
entrée	O
triomphale	O
...	O

Et	O
Lesécant	B-PER
raconta	O
l	O
'	O
aventure	O
du	O
wagon	O
pour	O
le	O
plus	O
grand	O
plaisir	O
de	O
Mlle	B-PER
Hélène	I-PER
,	O
fort	O
égayée	O
.	O

—	O
Le	O
malheur	O
est	O
réparable	O
,	O
répliqua	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
il	O
y	O
a	O
des	O
chapeliers	O
à	O
Laigle	B-LOC
.	O

On	O
va	O
leur	O
porter	O
vos	O
accordéons	O
et	O
demain	O
vous	O
aurez	O
des	O
chapeaux	O
.	O

En	O
attendant	O
,	O
je	O
vous	O
prêterai	O
des	O
casquettes	O
,	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
une	O
vraie	O
collection	O
...	O

Un	O
domestique	O
prit	O
les	O
valises	O
et	O
les	O
parapluies	O
des	O
voyageurs	O
et	O
,	O
quand	O
tout	O
le	O
monde	O
eut	O
reconquis	O
son	O
sérieux	O
,	O
l	O
'	O
amphitryon	O
fit	O
les	O
présentations	O
.	O

—	O
MM	O
.	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
,	O
docteurs	O
en	O
médecine	O
;	O

M.	B-PER
Rémois	I-PER
,	O
peintre	O
,	O
le	O
fils	O
d	O
'	O
un	O
de	O
mes	O
bons	O
amis	O
,	O
établi	O
à	O
New	B-LOC
-	I-LOC
York	I-LOC
;	O
ma	O
fille	O
Hélène	B-PER
...	O

Le	O
chirurgien	O
et	O
le	O
psychologue	O
ne	O
pouvaient	O
en	O
croire	O
leurs	O
yeux	O
.	O

Hélène	B-PER
Noirmont	I-PER
était	O
en	O
effet	O
véritablement	O
jolie	O
.	O

Ils	O
se	O
souvenaient	O
d	O
'	O
une	O
toute	O
petite	O
fille	O
,	O
et	O
ils	O
avaient	O
maintenant	O
devant	O
eux	O
une	O
femme	O
dans	O
tout	O
l	O
'	O
éclat	O
de	O
la	O
beauté	O
.	O

Svelte	O
,	O
élégante	O
,	O
elle	O
était	O
vêtue	O
d	O
'	O
une	O
ravissante	O
robe	O
bleu	O
-	O
ciel	O
d	O
'	O
une	O
coupe	O
irréprochable	O
et	O
qui	O
faisait	O
ressortir	O
son	O
teint	O
mat	O
aux	O
tons	O
de	O
velours	O
.	O

Ses	O
cheveux	O
noirs	O
et	O
soyeux	O
,	O
gracieusement	O
ondulés	O
,	O
encadraient	O
un	O
front	O
d	O
'	O
une	O
grande	O
pureté	O
.	O

L	O
'	O
attache	O
du	O
cou	O
,	O
que	O
montrait	O
le	O
corsage	O
légèrement	O
échancré	O
,	O
était	O
d	O
'	O
une	O
finesse	O
adorable	O
.	O

Ajoutez	O
à	O
cela	O
une	O
bouche	O
vermeille	O
s	O
'	O
ouvrant	O
sur	O
deux	O
rangées	O
de	O
perles	O
,	O
de	O
grands	O
yeux	O
noirs	O
clairs	O
et	O
rieurs	O
,	O
une	O
oreille	O
mignonne	O
et	O
délicatement	O
ourlée	O
,	O
complétez	O
la	O
silhouette	O
par	O
un	O
buste	O
souple	O
et	O
de	O
lignes	O
harmonieuses	O
,	O
par	O
des	O
mains	O
de	O
duchesse	O
et	O
des	O
pieds	O
dignes	O
de	O
chausser	O
la	O
pantoufle	O
de	O
Cendrillon	B-PER
et	O
vous	O
comprendrez	O
l	O
'	O
admiration	O
de	O
Cordeau	B-PER
et	O
de	O
Le	B-PER
-	I-PER
sécant	I-PER
.	O

Ils	O
fussent	O
restés	O
là	O
en	O
extase	O
,	O
comme	O
hypnotisés	O
,	O
si	O
Noirmont	B-PER
,	O
les	O
prenant	O
chacun	O
par	O
un	O
bras	O
,	O
ne	O
les	O
eût	O
entraînés	O
vers	O
l	O
'	O
habitation	O
en	O
disant	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
enjoué	O
:	O

—	O
Allons	O
,	O
mes	O
amis	O
,	O
allons	O
pendre	O
la	O
crémaillère	O
.	O

Il	O
est	O
midi	O
.	O

Après	O
le	O
déjeuner	O
nous	O
visiterons	O
le	O
domaine	O
de	O
Mlle	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
car	O
tout	O
lui	O
appartient	O
ici	O
...	O
,	O
même	O
son	O
père	O
.	O

—	O
Tais	O
-	O
toi	O
donc	O
!	O

tu	O
sais	O
bien	O
que	O
je	O
suis	O
la	O
petite	O
fille	O
la	O
plus	O
docile	O
,	O
la	O
plus	O
...	O

—	O
Oui	O
,	O
mademoiselle	O
,	O
tu	O
voudrais	O
me	O
faire	O
avouer	O
que	O
tu	O
es	O
la	O
perfection	O
même	O
.	O

—	O
L	O
'	O
aveu	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
pénible	O
,	O
bredouilla	O
Cordeau	B-PER
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
la	O
vérité	O
...	O
sans	O
entorse	O
.	O

—	O
Compliment	O
de	O
chirurgien	O
,	O
murmura	O
Rémois	B-PER
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
.	O

Si	O
rapidement	O
et	O
si	O
bas	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
parlé	O
,	O
son	O
manège	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
échappé	O
aux	O
docteurs	O
.	O

Tandis	O
que	O
Noirmont	B-PER
,	O
sa	O
fille	O
et	O
le	O
jeune	O
peintre	O
ouvraient	O
la	O
marche	O
à	O
travers	O
les	O
allées	O
soigneusement	O
ratissées	O
d	O
'	O
un	O
superbe	O
jardin	O
,	O
Cordeau	B-PER
pencha	O
vers	O
Lesécant	B-PER
resté	O
comme	O
lui	O
un	O
peu	O
en	O
arrière	O
:	O

—	O
Il	O
me	O
déplaît	O
,	O
ce	O
rapin	O
.	O

—	O
Pcuuh	O
!	O
un	O
gamin	O
sans	O
importance	O
,	O
prétentieux	O
et	O
sot	O
sans	O
doute	O
...	O

—	O
Eh	O
bien	O
!	O
que	O
complotez	O
-	O
vous	O
donc	O
?	O

demanda	O
Noirmont	B-PER
en	O
les	O
rejoignant	O
.	O

—	O
Je	O
disais	O
à	O
Cordeau	B-PER
que	O
vous	O
avez	O
là	O
une	O
propriété	O
ravissante	O
.	O

—	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
rien	O
,	O
vous	O
la	O
verrez	O
tantôt	O
en	O
détail	O
...	O

Ah	O
!	O
mes	O
bons	O
amis	O
,	O
comme	O
je	O
suis	O
heureux	O
de	O
vous	O
revoir	O
.	O

Vous	O
êtes	O
bien	O
gentils	O
de	O
n	O
'	O
avoir	O
pas	O
manqué	O
au	O
rendez	O
-	O
vous	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

quand	O
on	O
ne	O
s	O
'	O
est	O
pas	O
revu	O
depuis	O
douze	O
ans	O
...	O

—	O
Depuis	O
douze	O
ans	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
non	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
que	O
...	O
Noirmont	B-PER
ne	O
put	O
s	O
'	O
empêcher	O
de	O
rire	O
.	O

—	O
Vous	O
travaillez	O
trop	O
,	O

Cordeau	O
,	O
et	O
vous	O
perdez	O
la	O
mémoire	O
...	O

Comme	O
il	O
les	O
voyait	O
très	O
gênés	O
l	O
'	O
un	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
il	O
changea	O
brusquement	O
de	O
conversation	O
.	O

—	O
Comment	O
trouvez	O
-	O
vous	O
Rémois	B-PER
?	O

—	O
Charmant	O
...	O

—	O
D	O
'	O
une	O
belle	O
distinction	O
...	O

—	O
Quand	O
vous	O
le	O
connaîtrez	O
mieux	O
vous	O
approuverez	O
,	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
sûr	O
,	O
le	O
choix	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
.	O

Rémois	B-PER
est	O
le	O
fiancé	O
d	O
'	O
Hélène	B-PER
...	O

A	O
ce	O
moment	O
les	O
bajoues	O
de	O
Lesécant	B-PER
et	O
le	O
parchemin	O
de	O
Cordeau	B-PER
passèrent	O
du	O
vermillon	O
au	O
bleu	O
,	O
du	O
bleu	O
au	O
vert	O
pomme	O
...	O

—	O
Vous	O
avez	O
l	O
'	O
air	O
fatigués	O
?	O

—	O
Très	O
...	O

Très	O
...	O
il	O
fait	O
si	O
chaud	O
...	O

—	O
Voici	O
l	O
'	O
habitation	O
.	O

On	O
va	O
se	O
mettre	O
à	O
table	O
illico	O
.	O

Cela	O
vous	O
remettra	O
.	O

Mais	O
avant	O
d	O
'	O
entrer	O
,	O
regardez	O
.	O

C	O
'	O
est	O
le	O
triomphe	O
du	O
fer	O
,	O
ou	O
plutôt	O
de	O
l	O
'	O
acier	O
,	O
car	O
le	O
fer	O
a	O
vécu	O
maintenant	O
.	O

Depuis	O
le	O
procédé	O
Bessemer	B-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
l	O
'	O
acier	O
le	O
roi	O
de	O
la	O
métallurgie	O
.	O

Et	O
Noirmont	B-PER
leur	O
montrait	O
la	O
maison	O
qui	O
s	O
'	O
élevait	O
légère	O
,	O
harmonieuse	O
en	O
ses	O
lignes	O
droites	O
,	O
artistement	O
proportionnées	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
joli	O
,	O
répliqua	O
Lesécant	B-PER
en	O
prenant	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
empire	O
sur	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
mais	O
est	O
-	O
ce	O
bien	O
habitable	O
?	O

—	O
Ce	O
doit	O
être	O
froid	O
l	O
'	O
hiver	O
,	O
chaud	O
...	O
trop	O
chaud	O
l	O
'	O
été	O
,	O
ajouta	O
Cordeau	B-PER
.	O

—	O
Mais	O
non	O
.	O

La	O
muraille	O
de	O
fer	O
est	O
creuse	O
.	O

Entre	O
les	O
lames	O
d	O
'	O
acier	O
,	O
un	O
ventilateur	O
fait	O
circuler	O
un	O
courant	O
d	O
'	O
air	O
,	O
glacé	O
l	O
'	O
été	O
,	O
brûlant	O
l	O
'	O
hiver	O
.	O

Grâce	O
à	O
des	O
distributeurs	O
placés	O
dans	O
chaque	O
pièce	O
munie	O
d	O
'	O
un	O
thermomètre	O
,	O
on	O
obtient	O
à	O
volonté	O
la	O
température	O
désirée	O
...	O

Mais	O
entrez	O
donc	O
,	O
vous	O
allez	O
en	O
juger	O
.	O

Dans	O
le	O
vestibule	O
,	O
entièrement	O
tapissé	O
de	O
t	O
carreaux	O
céramiques	O
aux	O
tons	O
clairs	O
,	O
s	O
'	O
ouvrait	O
un	O
salon	O
tout	O
à	O
fait	O
original	O
.	O

De	O
grandes	O
glaces	O
,	O
dans	O
lesquelles	O
les	O
riches	O
tentures	O
de	O
soie	O
se	O
reflétaient	O
à	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
occupaient	O
les	O
quatre	O
côtes	O
.	O

Sur	O
le	O
parquet	O
fait	O
en	O
entier	O
de	O
porcelaineblanche	O
,	O
S	O
s	O
'	O
étendait	O
un	O
moelleux	O
tapis	O
figurant	O
à	O
s	O
'	O
yméprendre	O
–	O
une	O
pelouse	O
parsemée	O
de	O
§	O
pâquerettes	O
et	O
de	O
boutons	O
d	O
'	O
or	O
.	O

Au	O
plafond	O
,	O
un	O
ciel	O
bleu	O
dans	O
lequel	O
semblaient	O
volti	O
-	O
ger	O
des	O
oiseaux	O
d	O
'	O
Amérique	B-LOC
aux	O
brillantes	O
couleurs	O
.	O

Simple	O
était	O
l	O
'	O
ameublement	O
dont	O
les	O
teintes	O
se	O
fondaient	O
dans	O
l	O
'	O
ensemble	O
.	O

Peu	O
de	O
tableaux	O
,	O
pas	O
de	O
bibelots	O
criards	O
.	O

Sur	O
la	O
façade	O
une	O
grande	O
baie	O
s	O
'	O
ouvrait	O
sur	O
la	O
campagne	O
;	O
de	O
là	O
le	O
regard	O
embrassait	O
un	O
K	O
horizon	O
immense	O
.	O
?	O

Discrètement	O
parfumé	O
,	O
l	O
'	O
air	O
de	O
la	O
pièce	O
était	O
d	O
'	O
une	O
bienfaisante	O
fraîcheur	O
.	O

g	O

Oubliant	O
leur	O
contrariété	O
de	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
étaient	O
conquis	O
.	O

Tout	O
haut	O
,	O
ils	O
témoignaient	O
leur	O
admiration	O
.	O

–	O
Ce	O
salon	O
est	O
un	O
chef	O
-	O
d	O
'	O
oeuvre	O
de	O
goût	O
.	O

–	O
Une	O
merveille	O
,	O
ni	O
plus	O
ni	O
moins	O
.	O

–	O
Ne	O
rougissez	O
donc	O
pas	O
,	O
Rémois	B-PER
,	O
plaisanta	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
.	O

Je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
nommé	O
l	O
'	O
auteur	O
du	O
décor	O
.	O

Cette	O
réplique	O
produisitl	O
'	O
effet	O
d	O
'	O
une	O
douche	O
sur	O
l	O
'	O
enthousiasme	O
du	O
chirurgien	O
et	O
du	O
psychologue	O
.	O

Ils	O
étaient	O
vraiment	O
vexés	O
d	O
'	O
avoir	O
fait	O
un	O
compliment	O
à	O
l	O
'	O
adresse	O
de	O
ce	O
«	O
rapin	O
»	O
,	O
de	O
ce	O
«	O
gamin	O
sans	O
importance	O
–	O
Voyez	O
-	O
vous	O
,	O
continua	O
l	O
'	O
amphitryon	O
,	O
c	O
'	O
est	O
là	O
pour	O
les	O
artistesla	O
voie	O
de	O
l	O
'	O
avenir	O
:	O
l	O
'	O
art	O
décoratif	O
.	O
-	O
Ils	O
n	O
'	O
y	O
ont	O
aucun	O
mérite	O
,	O
fit	O
aigrement	O
Cordeau	B-PER
déjà	O
,	O
au	O
temps	O
des	B-MISC
Pharaons	I-MISC
.	O

H	B-PER
n	O
'	O
eut	O
pas	O
te	O
temps	O
de	O
terminer	O
sa	O
diatribe	O
.	O

D	O
'	O
un	O
coin	O
du	O
salon	O
,	O
une	O
voix	O
métallique	O
se	O
fit	O
entendre	O
Mademoiselle	O
est	O
servie	O
.	O

Et	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
sans	O
aucun	O
bruit	O
,	O
la	O
glace	O
opposée	O
à	O
la	O
fenêtre	O
disparut	O
dans	O
la	O
muraille	O
et	O
démasqua	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
,	O
où	O
une	O
table	O
correctement	O
dressée	O
et	O
coquettement	O
ornée	O
de	O
fleurs	O
attendait	O
les	O
invites	O
.	O

Pas	O
un	O
domestique	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
montré	O
.	O

Noirmont.en	O
donna	O
l	O
'	O
explication	O
de	O
l	O
'	O
office	O
placé	O
au	O
sous	O
-	O
sol	O
,	O
un	O
maître	O
d	O
'	O
hôtel	O
opérait	O
e/ec	O

~Memen	O
<	O
.	O

Un	O
clavier	O
lui	O
per	O
-	O
mettait	O
d	O
'	O
actionner	O
le	O
phonographe	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
qu	O
'	O
il	O
déclanchait	O
le	O
verrou	O
qui	O
retenait	O
la	O
glace	O
et	O
,	O
celle	O
-	O
ci	O
,	O
sous	O
l	O
'	O
effort	O
d	O
'	O
un	O
contrepoids	O
,	O
noyé	O
dans	O
la	O
mu	O
-	O
raille	O
,	O
glissait	O
discrètement	O
dans	O
une	O
rainure	O
.	O

Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
prirent	O
place	O
aux	O
cotes	B-LOC
d	I-LOC
'	O
Hélène	B-LOC
.	O

Près	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
sur	O
]	O
a	O
table	O
,	O
repo	O
-	O
sait	O
uu	O
minusculetéléphone	O
.	O

Dès	O
que	O
le	O
hors	O
-	O
d	O
'	O
oeuvre	O
fut	O
terminé	O
,	O
elle	O
donna	O
un	O
ordre	O
;	O
le	O
milieu	O
de	O
la	O
table	O
disparut	O
comme	O
par	O
enchantement	O
et	O
bientôt	O
remonta	O
,	O
chargé	O
du	O
plat	O
suivant	O
,	O
tout	O
découpé	O
,	O
prêt	O
à	O
être	O
servi	O
.	O

Voilà	O
du	O
moderne	O
,	O
au	O
moinsfit	O
Le	O
-	B-PER
sécant	O
,	O
avec	O
un	O
sourire	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
voulut	O
rendre	O
gracieux	O
,	O
à	O
l	O
'	O
adresse	O
de	O
M	B-PER
"	I-PER
s	I-PER
Noirmont	I-PER
.	O

C	O
'	O
est	O
commode	O
,	O
répondit	O
Hélène	B-PER
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu	O
'	O
un	O
léger	O
inconvénient	O
.	O

Rien	O
n	O
'	O
est	O
parfait	O
.	O

objecta	O
senten	O
-	O
cieusementCordeau	B-PER
;	O
et	O
,	O
son	O
regard	O
en	O
coulisse	O
,	O
dirigé	O
vers	O
Hélène	B-PER
,	O
il	O
ajouta	O
mentalement	O
,	O
persuadé	O
qu	O
'	O
elle	O
le	O
comprendrait	O
Hormis	O
vous	O
,	O
belle	O
enfant	O
.	O

Mais	O
la	O
jeune	O
fille	O
ne	O
pénétra	O
point	O
cette	O
déclarationmentale	O
,	O
et	O
elle	O
continua	O

L	O
'	O
inconvénientde	O
se	O
servirun	O
peu	O
soimême	O
est	O
compensé	O
par	O
le	O
plaisir	O
de	O
causer	O
sans	O
témoins	O
gênants	O
.	O

Décidément	O
l	O
'	O
électricité	O
est	O
une	O
bonne	O
fée	O
,	O
conclut	O
le	O
chirurgien	O
.	O

Elle	O
sera	O
la	O
reine	O
du	O
monde	O
,	O
la	O
cheville	O
ouvrière	O
de	O
la	O
vie	O
,	O
le	O
jour	O
où	O
l	O
'	O
on	O
pourra	O
la	O
produire	O
économiquement	O
,	O
en	O
dehors	O
de	O
toute	O
autre	O
force	O
.	O

Elle	O
n	O
'	O
est	O
encore	O
que	O
dans	O
l	O
'	O
enfance	O
,	O
et	O
voyez	O
la	O
place	O
considérable	O
qu	O
'	O
elle	O
occupe	O
.	O

C	O
'	O
est	O
du	O
four	O
électrique	O
que	O
M.	B-PER
Moissan	I-PER
a	O
,	O
fait	O
sortir	O
la	O
merveilleuse	O
fabrication	O
du	O
carbure	O
de	O
calcium	O
qui	O
nous	O
fournit	O
l	O
'	O
éblouissant	O
acétylène	O
,	O
d	O
'	O
abord	O
capricieux	O
et	O
dangereux	O
,	O
puis	O
liquéfié	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
domestiqué	O
par	O
Raoul	B-PER
Pictet	I-PER
qu	O
'	O
on	O
a	O
fort	O
justement	O
nommé	O
l	O
'	O
apôtre	O
du	O
froid	O
.	O

Et	O
,	O
sans	O
tenir	O
compte	O
de	O
la	O
télégraphie	O
,	O
de	O
la	O
téléphonie	O
,	O
qui	O
sont	O
déjà	O
de	O
l	O
'	O
histoire	O
ancienne	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
l	O
'	O
électricité	O
qui	O
a	O
permis	O
à	O
Goubet	B-PER
,	O
un	O
prince	O
de	O
lamécaniquc~dc	O
réaliser	O
le	O
Nautilus	O
rêvé	O
,	O
pressenti	O
par	O
la	O
féconde	O
imagination	O
de	O
Jules	B-PER
Verne	I-PER
1	O

Sans	O
compter	O
,	O
interrompit	O
le	O
psychologue	O
,	O
sans	O
compter	O
qu	O
'	O
un	O
jour	O
est	O
proche	O
où	O
l	O
'	O
électricité	O
n	O
'	O
ayant	O
plus	O
de	O
secrets	O
pour	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
lui	O
donnera	O
,	O
la	O
eh	O
'	O
fdes	O
grands	O
phénomènes	O
psychiques	O
qui	O
bouleversent	O
sa	O
raison	O
,	O
jettent	O
le	O
doute	O
sur	O
les	O
solutions	O
jusqu	O
'	O
ici	O
admises	O
du	O
colossal	O
proMëme	O
de	O
la	O
vie	O
.	O

Et	O
tandis	O
que	O
le	O
déjeuner	O
continuait	O
,	O
chacun	O
dit	O
son	O
mot	O
sur	O
les	O
découvertes	O
et	O
les	O
travaux	O
qui	O
sont	O
la	O
gloire	O
de	O
notre	O
siècle	O
.	O

Hélène	B-PER
prit	O
une	O
part	O
active	O
à	O
la	O
conversation	O
,	O
et	O
comme	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
s	O
'	O
étonnaient	O
de	O
la	O
voir	O
si	O
au	O
courant	O
des	O
choses	O
de	O
science	O
:	O

—	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
,	O
messieurs	O
,	O
c	O
'	O
est	O
fort	O
simple	O
;	O
à	O
côté	O
des	O
savants	O
,	O
des	O
chercheurs	O
,	O
dont	O
le	O
langage	O
est	O
parfois	O
forcément	O
obscur	O
pour	O
les	O
profanes	O
,	O
n	O
'	O
avons	O
-	O
nous	O
pas	O
les	O
vulgarisateurs	O
dont	O
le	O
rôle	O
est	O
d	O
'	O
intéresser	O
les	O
masses	O
profondes	O
du	O
peuple	O
,	O
aussi	O
bien	O
que	O
les	O
mondains	O
désoeuvrés	O
,	O
aux	O
mystères	O
des	O
laboratoires	O
,	O
aux	O
surprises	O
de	O
la	O
mécanique	O
?	O

C	O
'	O
est	O
la	O
vulgarisation	O
qui	O
rend	O
le	O
savant	O
populaire	O
,	O
c	O
'	O
est	O
grâce	O
à	O
elle	O
que	O
,	O
du	O
fond	O
de	O
son	O
laboratoire	O
,	O
il	O
entend	O
la	O
grande	O
voix	O
humaine	O
chanter	O
sa	O
louange	O
et	O
glorifier	O
son	O
labeur	O
fécond	O
pour	O
le	O
bien	O
général	O
.	O

Vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
lieu	O
d	O
'	O
être	O
surpris	O
,	O
mon	O
mérite	O
est	O
bien	O
mince	O
.	O

Tous	O
les	O
huit	O
jours	O
,	O
quelques	O
pages	O
à	O
lire	O
dans	O
la	O
Science	O
Française	O
,	O
et	O
voilà	O
,	O
je	O
suis	O
au	O
courant	O
.	O

Seul	O
,	O
Rémois	B-PER
n	O
'	O
avait	O
point	O
ouvert	O
la	O
bouche	O
depuis	O
le	O
commencement	O
du	O
déjeuner	O
;	O
attentif	O
,	O
il	O
observait	O
les	O
voisins	O
de	O
sa	O
fiancée	O
,	O
et	O
les	O
regards	O
de	O
convoitise	O
de	O
Lesécant	B-PER
et	O
de	O
Cordeau	B-PER
,	O
le	O
papillottement	O
de	O
leurs	O
narines	O
ouvertes	O
au	O
subtil	O
parfum	O
de	O
violette	O
qui	O
émanait	O
de	O
la	O
gracieuse	O
personne	O
,	O
finissaient	O
par	O
énerver	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O

Décidément	O
ces	O
deux	O
bonshommes	O
l	O
'	O
hor	O
-	O
ripilaient	O
,	O
il	O
sentait	O
qu	O
'	O
ils	O
ne	O
cherchaient	O
qu	O
'	O
une	O
occasion	O
de	O
prononcer	O
leur	O
panégyrique	O
.	O

Il	O
avait	O
une	O
furieuse	O
envie	O
de	O
leur	O
jeter	O
sa	O
pensée	O
,	O
de	O
leur	O
dire	O
:	O

—	O
Distinguo	O
,	O
messieurs	O
,	O
il	O
y	O
a	O
savants	O
et	O
...	O
savants	O
.	O

Les	O
vrais	O
et	O
les	O
faux	O
,	O
ceux	O
qui	O
travaillent	O
et	O
ceux	O
qui	O
se	O
parent	O
de	O
la	O
gloire	O
des	O
autres	O
!	O
...	O
Mais	O
il	O
gardait	O
le	O
silence	O
,	O
craignant	O
de	O
contrarier	O
le	O
bon	O
Noirmont	B-PER
.	O

On	O
était	O
maintenant	O
au	O
café	O
.	O

Gêné	O
par	O
le	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
pénétrant	O
de	O
l	O
'	O
artiste	O
,	O
vexé	O
de	O
n	O
'	O
avoir	O
pu	O
étaler	O
ses	O
mérites	O
sous	O
les	O
yeux	O
d	O
'	O
Hélène	B-PER
,	O
Lesécant	B-PER
se	O
résolut	O
à	O
attaquer	O
le	O
peintre	O
.	O

—	O
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
rien	O
dit	O
,	O
monsieur	B-PER
Rémois	I-PER
.	O

Seriez	O
-	O
vous	O
par	O
hasard	O
avec	O
certains	O
rhéteurs	O
qui	O
croient	O
,	O
ou	O
font	O
profession	O
de	O
croire	O
à	O
la	O
faillite	O
de	O
la	O
science	O
?	O

Ne	O
partagez	O
-	O
vous	O
pas	O
notre	O
enthousiasme	O
,	O
notre	O
foi	O
,	O
notre	O
amour	O
,	O
pour	O
la	O
grande	O
bienfaitrice	O
du	O
genre	O
humain	O
?	O

—	O
Monsieur	O
le	O
docteur	O
,	O
riposta	O
lentement	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
si	O
je	O
soutenais	O
que	O
le	O
commerce	O
fait	O
faillite	O
,	O
me	O
croiriez	O
-	O
vous	O
?	O

Non	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
.	O

Vous	O
me	O
diriez	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
que	O
LES	O
COMMERÇANTS	O
...	O

—	O
Subtilités	O
!	O

Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
une	O
réponse	O
cela	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
la	O
seule	O
que	O
je	O
puisse	O
faire	O
à	O
votre	O
question	O
.	O

Certes	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
le	O
plus	O
grand	O
respect	O
pour	O
la	O
science	O
—	O
encore	O
que	O
je	O
m	O
'	O
effraie	O
des	O
conséquences	O
de	O
ses	O
progrès	O
...	O

—	O
Les	O
conséquences	O
du	O
progrès	O
sont	O
toutes	O
belles	O
,	O
monsieur	O
!	O
toutes	O
!	O
!	O
!	O
entendez	O
-	O
vous	O
?	O

toutes	O
!	O
!	O
!	O
...	O

Ainsi	O
,	O
moi	O
qui	O
vous	O
parle	O
,	O
me	O
basant	O
sur	O
les	O
curieuses	O
constatations	O
faites	O
en	O
1885	O
par	O
le	B-PER
naturaliste	I-PER
Bouvier	I-PER
relativement	O
au	O
troisième	O
oeil	O
des	O
vertébrés	O
,	O
je	O
me	O
fais	O
fort	O
de	O
rendre	O
la	O
vue	O
aux	O
aveugles	O
.	O

Ah	O
!	O

si	O
j	O
'	O
avais	O
pu	O
trouver	O
un	O
sujet	O
,	O
ce	O
serait	O
déjà	O
chose	O
faite	O
!	O

Et	O
,	O
relevant	O
la	O
tête	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
au	O
loin	O
,	O
dans	O
la	O
vague	O
,	O
tel	O
Napoléon	B-PER
,	O
la	O
veille	O
d	O
'	O
Austerlitz	B-LOC
,	O
Lesécant	B-PER
planait	O
,	O
tout	O
heureux	O
d	O
'	O
avoir	O
enfin	O
dévoilé	O
ce	O
sensationnel	O
projet	O
.	O

Il	O
avait	O
mis	O
le	O
feu	O
aux	O
poudres	O
;	O
dressé	O
sur	O
ses	O
longues	O
jambes	O
,	O
Cordeau	B-PER
,	O
gesticulant	O
,	O
le	O
regard	O
extasié	O
,	O
la	O
tête	O
haute	O
,	O
clama	O
:	O

—	O
Mon	O
confrère	O
a	O
raison	O
,	O
nous	O
autres	O
savants	O
,	O
bravant	O
les	O
sceptiques	O
,	O
les	O
écrasant	O
de	O
notre	O
souverain	O
mépris	O
,	O
nous	O
allons	O
,	O
sans	O
souci	O
des	O
sarcasmes	O
,	O
vers	O
le	O
but	O
rêvé	O
.	O

Il	O
veut	O
rendre	O
la	O
vue	O
aux	O
aveugles	O
:	O
noble	O
LA	O
SCIENCE	O
FRANÇAISE	O
but	O
!	O

Moi	O
je	O
donnerai	O
la	O
bonté	O
aux	O
méchants	O
,	O
la	O
joie	O
aux	O
moroses	O
,	O
la	O
force	O
aux	O
faibles	O
,	O
l	O
'	O
audace	O
aux	O
timorés	O
,	O
la	O
grâce	O
aux	O
lourdauds	O
,	O
l	O
'	O
intelligence	O
aux	O
bornés	O
,	O
la	O
douceur	O
aux	O
féroces	O
,	O
et	O
—	O
critérium	O
de	O
mes	O
sublimes	O
sérums	O
psychiques	O
—	O
l	O
'	O
honnêteté	O
aux	O
voleurs	O
les	O
plus	O
invétérés	O
.	O

Je	O
suis	O
prêt	O
,	O
l	O
'	O
expérience	O
viendra	O
bientôt	O
confirmer	O
ma	O
théorie	O
et	O
alors	O
,	O
monsieur	O
l	O
'	O
incrédule	O
,	O
nierez	O
-	O
vous	O
la	O
puissance	O
du	O
savant	O
,	O
redouterez	O
-	O
vous	O
les	O
conséquences	O
du	O
progrès	O
?	O

Un	O
enfant	O
naît	O
avec	O
une	O
tare	O
psychique	O
.	O

Plus	O
d	O
'	O
éducation	O
...	O
plus	O
de	O
correction	O
.	O

Arrière	O
le	O
fouet	O
et	O
place	O
au	O
sérum	O
!	O
...	O
Etourdi	O
par	O
la	O
véhémence	O
de	O
son	O
improvisation	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
mijotait	O
depuis	O
près	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
—	O
notre	O
sincérité	O
d	O
'	O
historien	O
nous	O
oblige	O
à	O
le	O
révéler	O
—	O
tout	O
fier	O
d	O
'	O
avoir	O
produit	O
son	O
«	O
effet	O
»	O
,	O
Cordeau	B-PER
s	O
'	O
assit	O
,	O
la	O
tête	O
renversée	O
en	O
arrière	O
,	O
avec	O
un	O
regard	O
de	O
défi	O
pour	O
Rémois	B-PER
.	O
—	O
Hé	O
!	O

messieurs	O
,	O
quelle	O
flamme	O
!	O

Ai	O
-	O
je	O
donc	O
mis	O
en	O
doute	O
la	O
sincérité	O
de	O
votre	O
savoir	O
?	O

Croyez	O
bien	O
que	O
je	O
vous	O
admire	O
...	O

Si	O
vous	O
ne	O
m	O
'	O
y	O
aviez	O
obligé	O
je	O
n	O
'	O
eusse	O
rien	O
dit	O
...	O
n	O
'	O
étant	O
après	O
tout	O
qu	O
'	O
un	O
modeste	O
artiste	O
épris	O
d	O
'	O
art	O
...	O

L	O
'	O
art	O
n	O
'	O
est	O
-	O
il	O
pas	O
le	O
collaborateur	O
de	O
la	O
science	O
?	O

Pour	O
le	O
coup	O
,	O
les	O
docteurs	O
se	O
fâchèrent	O
:	O

—	O
L	O
'	O
art	O
!	O
...	O

—	O
Ça	O
n	O
'	O
existe	O
pas	O
!	O

—	O
Que	O
chantez	O
-	O
vous	O
avec	O
votre	O
art	O
!	O

Convention	O
!	O
pure	O
convention	O
!	O

—	O
Poète	O
!	O
...	O
La	O
Nature	O
a	O
plus	O
de	O
poésie	O
que	O
vous	O
!	O

—	O
Peintre	O
...	O
sculpteur	O
...	O

Vous	O
ne	O
nous	O
donnez	O
que	O
de	O
pâles	O
copies	O
des	O
beautés	O
de	O
la	O
Nature	O
.	O

—	O
Oui	O
!	O
oui	O
!	O

monsieur	O
...	O
laissez	O
nous	O
donc	O
avec	O
votre	O
art	O
...	O
la	O
Nature	O
fait	O
mieux	O
que	O
vous	O
...	O
toujours	O
mieux	O
.	O

—	O
Artistes	O
!	O

—	O
Plagiaires	O
!	O
...	O
Sous	O
l	O
'	O
avalanche	O
des	O
interjections	O
dont	O
la	O
violence	O
pouvait	O
être	O
attribuée	O
à	O
l	O
'	O
excellent	O
vin	O
des	O
caves	O
de	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
,	O
Rémois	B-PER
se	O
contenta	O
de	O
sourire	O
:	O

—	O
Il	O
est	O
vrai	O
que	O
la	O
Nature	O
est	O
notre	O
maîtresse	O
à	O
tous	O
,	O
artistes	O
ou	O
savants	O
.	O

Je	O
pourrais	O
vous	O
répondre	O
que	O
la	O
Nature	O
guérit	O
plus	O
de	O
malades	O
que	O
les	O
médecins	O
...	O

Congestionnés	O
,	O
le	O
chirurgien	O
et	O
le	O
psychologue	O
allaient	O
riposter	O
vertement	O
,	O
les	O
choses	O
se	O
gâtaient	O
,	O
au	O
grand	O
effroi	O
de	O
Noirmont	B-PER
qui	O
n	O
'	O
osait	O
intervenir	O
.	O

Mais	O
avec	O
un	O
admirable	O
sang	O
-	O
froid	O
,	O
avec	O
une	O
adresse	O
que	O
seules	O
possèdent	O
les	O
femmes	O
,	O
Hélène	B-PER
coupa	O
net	O
à	O
la	O
polémique	O
.	O

—	O
Voyons	O
,	O
messieurs	O
,	O
c	O
'	O
est	O
fort	O
mal	O
de	O
discuter	O
lorsqu	O
'	O
on	O
a	O
de	O
bon	O
café	O
devant	O
soi	O
.	O

Vous	O
le	O
laissez	O
refroidir	O
...	O
et	O
,	O
quel	O
que	O
soit	O
l	O
'	O
art	O
de	O
notre	O
cuisinier	O
,	O
je	O
doute	O
qu	O
'	O
il	O
possède	O
assez	O
de	O
science	O
pour	O
rendre	O
l	O
'	O
arome	O
au	O
moka	O
réchauffé	O
.	O

Le	O
calme	O
un	O
instant	O
compromis	O
se	O
rétablit	O
comme	O
par	O
enchantement	O
,	O
et	O
,	O
le	O
déjeuner	O
fini	O
,	O
on	O
sortit	O
pour	O
visiter	O
la	O
propriété	O
.	O

Noirmont	B-PER
fit	O
voir	O
aux	O
docteurs	O
émer	O
-	O
veillés	O
les	O
écuries	O
,	O
la	O
bouverie	O
,	O
la	O
bergerie	O
,	O
la	O
porcherie	O
,	O
où	O
partout	O
régnait	O
une	O
propreté	O
méticuleuse	O
.	O

Au	O
lieu	O
des	O
émanations	O
ammoniacales	O
et	O
désagréables	O
du	O
bétail	O
,	O
les	O
visiteurs	O
aspiraient	O
dans	O
les	O
dépendances	O
de	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
un	O
léger	O
parfum	O
de	O
chlore	O
qui	O
flattait	O
plutôt	O
l	O
'	O
odorat	O
.	O

Cordeau	B-PER
en	O
fit	O
l	O
'	O
observation	O
.	O

—	O
Encore	O
un	O
bienfait	O
de	O
la	O
fée	O
électricité	O
,	O
répondit	O
Noirmont	B-PER
.	O

Partout	O
où	O
l	O
'	O
assainissement	O
est	O
obligatoire	O
ou	O
utile	O
même	O
,	O
j	O
'	O
emploie	O
l	O
'	O
eau	O
de	O
mer	O
électrolysée	O
.	O

Dans	O
le	O
vaste	O
réservoir	O
que	O
vous	O
voyez	O
là	O
,	O
je	O
fabrique	O
mon	O
eau	O
de	O
mer	O
,	O
et	O
je	O
la	O
fais	O
passer	O
dans	O
l	O
'	O
appareil	O
électrolyseur	O
.	O

Le	O
nettoyage	O
des	O
écuries	O
et	O
des	O
étables	O
,	O
le	O
pansage	O
des	O
chevaux	O
et	O
des	O
bestiaux	O
sont	O
exclusivement	O
pratiqués	O
avec	O
cette	O
eau	O
.	O

Et	O
je	O
suis	O
absolument	O
tranquille	O
pour	O
la	O
santé	O
de	O
mes	O
bêtes	O
.	O

La	O
fièvre	O
aphteuse	O
,	O
la	O
clavelée	O
,	O
la	O
morve	O
,	O
toutes	O
ces	O
vilaines	O
et	O
redoutables	O
maladies	O
qui	O
déciment	O
le	O
bétail	O
groupé	O
,	O
ne	O
sont	O
plus	O
à	O
craindre	O
ici	O
.	O

C	O
'	O
est	O
l	O
'	O
assainissement	O
parfait	O
et	O
le	O
moins	O
coûteux	O
.	O

Je	O
me	O
promets	O
bien	O
à	O
mon	O
retour	O
en	O
Amérique	B-LOC
d	O
'	O
en	O
faire	O
usage	O
à	O
la	O
cité	O
ouvrière	O
de	O
la	O
mine	O
où	O
logent	O
un	O
millier	O
d	O
'	O
ouvriers	O
.	O

—	O
Mais	O
comment	O
fabriquez	O
-	O
vous	O
votre	O
électricité	O
?	O

—	O
Un	O
cours	O
d	O
'	O
eau	O
traverse	O
ma	O
«	O
terre	O
»	O
.	O

Je	O
l	O
'	O
utilise	O
;	O
tenez	O
,	O
regardez	O
de	O
ce	O
côté	O
,	O
le	O
petit	O
bâtiment	O
où	O
sont	O
mes	O
machines	O
actionnées	O
par	O
une	O
turbine	O
.	O

Si	O
je	O
n	O
'	O
avais	O
eu	O
à	O
ma	O
disposition	O
un	O
moteur	O
naturel	O
,	O
j	O
'	O
eusse	O
employé	O
la	O
vapeur	O
,	O
mais	O
j	O
'	O
aime	O
mieux	O
l	O
'	O
eau	O
,	O
c	O
'	O
est	O
plus	O
propre	O
et	O
plus	O
économique	O
.	O

Quand	O
Noirmont	B-PER
et	O
ses	O
hôtes	O
revinrent	O
à	O
la	O
villa	O
,	O
il	O
faisait	O
nuit	O
.	O

Un	O
spectacle	O
féerique	O
attendait	O
les	O
visiteurs	O
.	O

Les	O
grands	O
arbres	O
du	O
parc	O
,	O
éclairés	O
,	O
en	O
dessous	O
,	O
par	O
des	O
jets	O
de	O
lumière	O
intense	O
,	O
donnaient	O
aux	O
yeux	O
la	O
gamme	O
riante	O
des	O
verts	O
...	O

—	O
L	O
'	O
acétylène	O
,	O
fit	O
Noirmont	B-PER
.	O

Les	O
jours	O
ou	O
plutôt	O
les	O
soirs	O
de	O
réception	O
,	O
j	O
'	O
illumine	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
éblouissant	O
,	O
firent	O
en	O
choeur	O
Le	B-PER
-	I-PER
sécant	I-PER
et	O
Cordeau	B-PER
émerveillés	O
.	O

—	O
Messieurs	O
,	O
saluez	O
le	O
futur	O
vainqueur	O
du	O
gaz	O
,	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
de	O
l	O
'	O
électricité	O
!	O

Mais	O
avant	O
le	O
dîner	O
,	O
je	O
veux	O
vous	O
faire	O
voir	O
mes	O
caves	O
.	O

Oh	O
!	O

la	O
curieuse	O
lutte	O
pour	O
l	O
'	O
éclairage	O
!	O

La	O
bataille	O
pour	O
la	O
lumière	O
,	O
the	O
struggle	O
for	O
light	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
chez	O
moi	O
tous	O
les	O
combattants	O
.	O

On	O
fait	O
la	O
cuisine	O
au	O
gaz	O
,	O
j	O
'	O
éclaire	O
les	O
habitations	O
,	O
villa	O
et	O
ferme	O
,	O
à	O
l	O
'	O
électricité	O
,	O
et	O
j	O
'	O
illumine	O
mes	O
jardins	O
grâce	O
à	O
l	O
'	O
acétylène	O
liquéfié	O
.	O

Dans	O
les	O
caves	O
,	O
c	O
'	O
est	O
autre	O
chose	O
:	O
tenez	O
,	O
prenez	O
ces	O
petites	O
bouteilles	O
.	O

Elles	O
vous	O
éclaireront	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O

oui	O
,	O
observa	O
Cordeau	B-PER
,	O
le	O
système	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
américain	O
Tesla	B-PER
.	O

—	O
Je	O
ne	O
l	O
'	O
ai	O
appliqué	O
qu	O
'	O
en	O
petit	O
,	O
la	O
découverte	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
encore	O
tout	O
à	O
fait	O
au	O
point	O
.	O

Dans	O
la	O
cave	O
,	O
sur	O
les	O
indications	O
de	O
Noirmont	B-PER
,	O
les	O
docteurs	O
approchèrent	O
leurs	O
petites	O
bouteilles	O
(	O
où	O
le	O
vide	O
était	O
fait	O
,	O
aussi	O
complet	O
que	O
possible	O
)	O
des	O
bobines	O
dans	O
lesquellespassaient	O
des	O
courantsalternatifs	O
à.	O
haute	O
fréquence	O
,	O
et	O
,	O
à	O
leur	O
grand	O
émerveillement	O
,	O
ils	O
obtinrent	O
une	O
lumière	O
fort	O
belle	O
et	O
purent	O
admirer	O
l	O
'	O
ordre	O
parfait	O
de	O
la	O
cave	O
de	O
leur	O
ami	O
.	O

En	O
remontant	O
,	O
ilsle	O
supplièrent	O
de	O
changer	O
le	O
nom	O
de	O
sa	O
villa	O
et	O
de	O
l	O
'	O
appeler	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
Magique	I-LOC
.	O

Après	O
un	O
excellent	O
diner	O
,	O
fort	O
calme	O
,	O
où	O
l	O
'	O
on	O
ne	O
parla	O
que	O
de	O
choses	O
indifférentes	O
,	O
on	O
fit	O
le	O
tour	O
des	O
jardins	O
,	O
en	O
fumant	O
d	O
'	O
excellents	O
londrès	O
,	O
tandis	O
que	O
sous	O
les	O
arbres	O
,	O
caché	O
par	O
une	O
charmille	O
,	O
un	O
orgue	O
électrique	O
donnait	O
l	O
'	O
illusion	O
d	O
'	O
un	O
brillant	O
orchestre	O
.	O

Et	O
,	O
sous	O
l	O
'	O
influence	O
du	O
bien	O
-	O
être	O
,	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
belle	O
nature	O
verdoyante	O
,	O
tout	O
le	O
monde	O
bénit	O
la	O
Science	O
qui	O
nous	O
prodigue	O
ses	O
bienfaits	O
et	O
nous	O
donne	O
la	O
joie	O
de	O
vivre	O
.	O

Le	O
lendemain	O
,	O
en	O
revenant	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
et	O
malgré	O
toutes	O
les	O
merveilles	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
été	O
à	O
même	O
d	O
'	O
admirer	O
,	O
Cordeaux	B-PER
et	O
Lesécant	B-PER
ne	O
trouvèrent	O
pas	O
un	O
mot	O
à	O
se	O
dire	O
.	O

Renfrognés	O
dans	O
leur	O
coin	O
,	O
ils	O
fermaient	O
les	O
yeux	O
,	O
et	O
devant	O
eux	O
,	O
plus	O
belle	O
que	O
tout	O
,	O
désirable	O
et	O
rieuse	O
,	O
passait	O
la	O
silhouette	O
de	O
Mlle	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
la	O
fillette	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
fait	O
sauter	O
sur	O
leurs	O
genoux	O
,	O
douze	O
ans	O
auparavant	O
.	O

Parfois	O
,	O
devant	O
l	O
'	O
apparition	O
,	O
une	O
ombre	O
se	O
dressait	O
:	O
celle	O
de	O
Rémois	B-PER
,	O
le	O
fiancé	O
;	O
et	O
chacun	O
des	O
docteurs	O
se	O
demandait	O
comment	O
il	O
pourrait	O
évincer	O
ce	O
gêneur	O
qui	O
se	O
jetait	O
en	O
travers	O
de	O
son	O
rêve	O
.	O

Arrivés	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
ils	O
se	O
quittèrent	O
sans	O
une	O
parole	O
d	O
'	O
amitié	O
,	O
sans	O
un	O
banal	O
serrement	O
de	O
mains	O
;	O
ils	O
se	O
sentaient	O
rivaux	O
maintenant	O
,	O
et	O
pas	O
loin	O
d	O
'	O
être	O
ennemis	O
;	O
car	O
,	O
il	O
faut	O
bien	O
le	O
dire	O
,	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeaux	B-PER
,	O
qui	O
jusqu	O
'	O
alors	O
avaient	O
vécu	O
indifférents	O
à	O
l	O
'	O
amour	O
,	O
venaient	O
de	O
recevoir	O
le	O
coup	O
de	O
foudre	O
.	O

Ils	O
ne	O
songeaient	O
même	O
pas	O
à	O
la	O
différence	O
d	O
'	O
âge	O
qui	O
les	O
séparait	O
de	O
la	O
gracieuse	O
Hélène	B-PER
;	O
ils	O
se	O
disaient	O
tous	O
deux	O
qu	O
'	O
après	O
tout	O
,	O
ils	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
dépassé	O
la	O
cinquantaine	O
,	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
une	O
situation	O
de	O
fortune	O
capable	O
de	O
tenter	O
une	O
épouse	O
Et	O
puis	O
,	O
même	O
,	O
ils	O
se	O
trouvaient	O
beaux	O
,	O
ils	O
se	O
trouvaient	O
jeunes	O
.	O

L	O
'	O
amour	O
ne	O
rend	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
aveugle	O
?	O

Ah	O
!	O

Lesécant	B-PER
,	O
rien	O
que	O
la	O
présence	O
d	O
'	O
une	O
belle	O
enfant	O
,	O
d	O
'	O
une	O
frêle	O
beauté	O
,	O
vous	O
ôtait	O
la	O
vue	O
,	O
à	O
vous	O
qui	O
prétendiez	O
la	O
rendre	O
aux	O
malheureux	O
condamnés	O
à	O
la	O
nuit	O
!	O

Et	O
vous	O
,	O
Cordeau	B-PER
,	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
besoin	O
de	O
sérum	O
psychique	O
pour	O
enflammer	O
votre	O
coeur	O
glacé	O
!	O

O	O
puissance	O
de	O
Cupidon	B-PER
!	O

Un	O
enfant	O
.	O

fils	O
chéri	O
de	O
la	O
Nature	O
,	O
gouverne	O
le	O
monde	O
.	O

Il	O
est	O
vrai	O
que	O
cet	O
enfant	O
a	O
des	O
flèches	O
!	O

III	O
LES	O
COMMANDITAIRES	O

Quinze	O
jours	O
après	O
la	O
pendaison	O
de	O
la	O
crémaillère	O
,	O
Paul	B-PER
Rémois	I-PER
et	O
Hélène	B-PER
,	O
à	O
l	O
'	O
ombre	O
des	O
grands	O
arbres	O
du	B-LOC
parc	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
,	O
s	O
'	O
entretenaient	O
de	O
leurs	O
projets	O
d	O
'	O
avenir	O
.	O

Devant	O
lui	O
,	O
Rémois	B-PER
avait	O
une	O
toile	O
sur	O
laquelle	O
il	O
peignait	O
distraitement	O
une	O
étude	O
d	O
'	O
arbre	O
.	O

C	O
'	O
était	O
là	O
plutôt	O
une	O
contenance	O
pour	O
le	O
jeune	O
homme	O
;	O
ses	O
yeux	O
se	O
portaient	O
plus	O
souvent	O
sur	O
le	O
doux	O
visage	O
de	O
sa	O
fiancée	O
que	O
sur	O
son	O
dessin	O
.	O

A	O
un	O
moment	O
,	O
il	O
laissa	O
tomber	O
son	O
pinceau	O
qui	O
se	O
saupoudra	O
de	O
sable	O
,	O
et	O
prit	O
la	O
main	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
qu	O
'	O
il	O
sentit	O
trembler	O
dans	O
la	O
sienne	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

combien	O
je	O
vous	O
aime	O
,	O
Hélène	B-PER
,	O
et	O
que	O
je	O
suis	O
heureux	O
depuis	O
le	O
jour	O
où	O
,	O
timide	O
et	O
rougissante	O
,	O
vous	O
m	O
'	O
avez	O
avoué	O
que	O
vous	O
partagiez	O
cet	O
amour	O
.	O

Je	O
voudrais	O
toujours	O
vous	O
avoir	O
là	O
près	O
de	O
moi	O
...	O

Quand	O
je	O
vous	O
quitte	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
peur	O
...	O

peur	O
que	O
vous	O
m	O
'	O
échap	O
-	O
piez	O
,	O
peur	O
que	O
notre	O
beau	O
rêve	O
s	O
'	O
évanouisse	O
.	O

Mlle	B-PER
Noirmont	I-PER
se	O
mit	O
à	O
sourire	O
.	O

—	O
Quelles	O
craintes	O
puériles	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
vous	O
savez	O
bien	O
que	O
dans	O
trois	O
mois	O
nous	O
serons	O
unis	O
.	O

—	O
Trois	O
mois	O
,	O
soupira	O
Paul	B-PER
...	O
c	O
'	O
est	O
long	O
!	O

—	O
Il	O
faut	O
bien	O
attendre	O
;	O
ce	O
temps	O
est	O
nécessaire	O
pour	O
que	O
mon	O
père	O
liquide	O
ses	O
affaires	O
;	O
vous	O
n	O
'	O
ignorez	O
pas	O
que	O
,	O
d	O
'	O
ici	O
là	O
,	O
il	O
devra	O
rembourser	O
MM	O
.	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
qui	O
l	O
'	O
ont	O
commandité	O
de	O
six	O
cent	O
mille	O
francs	O
pour	O
l	O
'	O
exploitation	O
de	O
la	O
mine	O
de	O
cuivre	O
de	B-LOC
Chittingham	I-LOC
dont	O
papa	O
a	O
obtenu	O
la	O
concession	O
en	O
Pensylvanie	B-LOC
,	O
il	O
y	O
a	O
deux	O
ans	O
.	O

—	O
Oui	O
,	O
je	O
sais	O
,	O
ces	O
deux	O
vilains	O
oiseaux	O
qui	O
usurpent	O
la	O
considération	O
du	O
monde	O
,	O
abritent	O
sous	O
le	O
manteau	O
de	O
la	O
science	O
leurs	O
machinations	O
...	O
indignes	O
.	O

—	O
Fi	O
,	O
le	O
gros	O
mot	O
!	O

—	O
Comment	O
!	O
dites	O
que	O
j	O
'	O
atténue	O
.	O

Voilà	O
deux	O
hommes	O
qui	O
se	O
prétendent	O
les	O
amis	O
de	O
votre	O
père	O
...	O

ils	O
lui	O
prêtent	O
de	O
l	O
'	O
argent	O
—	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
certainement	O
trouvé	O
ailleurs	O
.	O
Ils	O
ont	O
tout	O
bonnement	O
misé	O
sur	O
la	O
chance	O
et	O
le	O
talent	O
d	O
'	O
ingénieur	O
de	O
leur	O
débiteur	O
,	O
puis	O
,	O
ils	O
vous	O
voient	O
,	O
ils	O
vous	O
veulent	O
—	O
ô	O
mon	O
Hélène	B-PER
!	O

—	O
et	O
,	O
sans	O
savoir	O
si	O
leur	O
ultimatum	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
la	O
ruine	O
pour	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
ils	O
demandent	O
votre	O
main	O
ou	O
le	O
remboursement	O
de	O
leur	O
créance	O
sous	O
trois	O
mois	O
.	O

—	O
Ils	O
sont	O
armés	O
du	O
traité	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
fait	O
chacun	O
avec	O
papa	O
,	O
car	O
—	O
vous	O
ne	O
savez	O
pas	O
?	O

—	O
ils	O
ignorent	O
qu	O
'	O
ils	O
sont	O
co	O
-	O
associés	O
.	O

—	O
Tiens	O
,	O
c	O
'	O
est	O
drôle	O
.	O

—	O
Oui	O
,	O
ils	O
ont	O
exigé	O
simultanément	O
que	O
mon	O
père	O
ne	O
s	O
'	O
adressât	O
pas	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
...	O

—	O
Ils	O
ont	O
des	O
vues	O
particulières	O
sur	O
la	O
camaraderie	O
.	O

Et	O
votre	O
père	O
a	O
passé	O
outre	O
?	O

—	O
Bien	O
entendu	O
,	O
il	O
a	O
voulu	O
que	O
ses	O
deux	O
amis	O
fassent	O
avec	O
lui	O
une	O
bonne	O
affaire	O
.	O

—	O
Bonne	O
!	O
en	O
effet	O
.	O

L	O
'	O
an	O
dernier	O
ils	O
ont	O
touché	O
15	O
pour	O
100	O
d	O
'	O
intérêts	O
et	O
,	O
dans	O
dix	O
ans	O
.	O

leur	O
apport	O
social	O
doit	O
être	O
augmenté	O
d	O
'	O
un	O
tiers	O
,	O
sans	O
bourse	O
délier	O
...	O

—	O
A	O
moins	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
les	O
rembourse	O
avant	O
,	O
selon	O
leur	O
volonté	O
.	O

Mon	O
père	O
avait	O
tenu	O
à	O
introduire	O
cette	O
clause	O
dans	O
le	O
traité	O
en	O
prévision	O
des	O
événements	O
.	O

Si	O
les	O
choses	O
avaient	O
mal	O
marché	O
,	O
il	O
désintéressait	O
la	O
commandite	O
avec	O
ses	O
propres	O
capitaux	O
...	O

—	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
est	O
le	O
plus	O
honnête	O
des	O
hommes	O
;	O

Hélène	B-PER
,	O
vous	O
avez	O
le	O
droit	O
d	O
'	O
être	O
fière	O
de	O
lui	O
...	O

—	O
Tiens	O
!	O

au	O
fait	O
,	O
c	O
'	O
est	O
demain	O
qu	O
'	O
ils	O
viennent	O
chercher	O
la	O
réponse	O
,	O
ajouta	O
Paul	B-PER
,	O
après	O
un	O
silence	O
.	O

Je	O
vous	O
avoue	O
que	O
,	O
sans	O
être	O
méchant	O
,	O
je	O
voudrais	O
bien	O
voir	O
la	O
tête	O
de	O
ces	O
messieurs	O
...	O

Il	O
n	O
'	O
eut	O
pas	O
le	O
temps	O
d	O
'	O
achever	O
;	O
un	O
domestique	O
accourait	O
,	O
effaré	O
:	O

—	O
M	O
'	O
sieu	O
,	O
mam	O
'	O
zelle	O
...	O

vite	O
,	O
vite	O
!	O
...	O

M	B-PER
'	I-PER
sieu	I-PER
Noirmont	I-PER
tombé	O
...	O

A	O
toutes	O
jambes	O
,	O
les	O
jeunes	O
gens	O
se	O
précipitèrent	O
vers	O
la	O
villa	O
.	O

Dans	O
son	O
cabinet	O
de	O
travail	O
,	O
l	O
'	O
ingénieur	O
était	O
étendu	O
à	O
terre	O
,	O
évanoui	O
.	O

Sa	O
main	O
droite	O
,	O
crispée	O
,	O
serrait	O
une	O
dépêche	O
;	O
et	O
,	O
d	O
'	O
une	O
blessure	O
au	O
front	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
était	O
faite	O
en	O
tombant	O
sur	O
l	O
'	O
angle	O
de	O
son	O
bureau	O
,	O
le	O
sang	O
coulait	O
.	O

Hélène	B-PER
,	O
affolée	O
,	O
éplorée	O
,	O
craignant	O
pour	O
les	O
jours	O
du	O
père	O
qu	O
'	O
elle	O
adorait	O
,	O
courut	O
à	O
la	O
remise	O
:	O

—	O
Williams	B-PER
,	O
prenez	O
le	O
break	O
,	O
allez	O
à	O
Laigle	B-LOC
,	O
et	O
revenez	O
à	O
toute	O
vitesse	O
,	O
avec	O
un	O
médecin	O
...	O

vite	O
,	O
vite	O
,	O
mon	O
bon	O
Williams	B-PER
.	O

Sans	O
demander	O
la	O
moindre	O
explication	O
,	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
sortit	O
la	O
voiture	O
et	O
,	O
quelques	O
minutes	O
après	O
,	O
il	O
roulait	O
grand	O
train	O
sur	O
la	O
route	O
de	O
Laigle	B-LOC
.	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
Rémois	B-PER
,	O
fortement	O
impressionné	O
,	O
mais	O
conservant	O
quand	O
même	O
sa	O
présence	O
d	O
'	O
esprit	O
,	O
aida	O
les	O
domestiques	O
à	O
transporter	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
sur	O
son	O
lit	O
,	O
puis	O
,	O
resté	O
seul	O
à	O
côté	O
du	O
malade	O
,	O
il	O
pansa	O
la	O
plaie	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
près	O
de	O
la	O
tempe	O
.	O

Au	O
moment	O
où	O
Hélène	B-PER
revenait	O
,	O
le	O
blessé	O
rouvrit	O
les	O
yeux	O
,	O
mais	O
il	O
ne	O
parut	O
pas	O
avoir	O
conscience	O
des	O
êtres	O
qui	O
l	O
'	O
entouraient	O
;	O
son	O
regard	O
était	O
vague	O
,	O
sa	O
respiration	O
pénible	O
.	O

La	O
jeune	O
fille	O
se	O
précipita	O
vers	O
lui	O
et	O
le	O
couvrit	O
de	O
caresses	O
.	O

—	O
Père	O
,	O
reviens	O
à	O
toi	O
...	O
parle	O
,	O
parle	O
...	O

Rémois	B-PER
essaya	O
de	O
la	O
rassurer	O
,	O
elle	O
ne	O
l	O
'	O
écouta	O
point	O
.	O

—	O
Père	O
,	O
papa	O
chéri	O
,	O
c	O
'	O
est	O
moi	O
,	O
moi	O
,	O
ta	O
petite	O
Hélène	B-PER
...	O

oh	O
!	O
je	O
t	O
'	O
en	O
prie	O
,	O
dis	O
-	O
moi	O
que	O
tu	O
me	O
reconnais	O
...	O

Noirmont	B-PER
se	O
souleva	O
légèrement	O
,	O
et	O
,	O
entourant	O
son	O
enfant	O
de	O
ses	O
bras	O
,	O
il	O
eut	O
une	O
violente	O
crise	O
de	O
larmes	O
.	O

Puis	O
,	O
à	O
mesure	O
que	O
les	O
sanglots	O
s	O
'	O
apaisaient	O
,	O
il	O
murmura	O
quelques	O
paroles	O
.	O

—	O
Fini	O
!	O
...	O
ruinés	O
...	O
cataclysme	O
...	O

oh	O
!	O
pauvre	O
chérie	O
...	O

Et	O
il	O
continua	O
de	O
pleurer	O
abondamment	O
.	O

Les	O
jeunes	O
gens	O
se	O
turent	O
,	O
laissant	O
la	O
crise	O
salutaire	O
suivre	O
son	O
cours	O
.	O

Quand	O
la	O
crise	O
fut	O
passée	O
,	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
tendit	O
à	O
Rémois	B-PER
la	O
dépêche	O
qu	O
'	O
il	O
tenait	O
encore	O
,	O
froissée	O
,	O
entre	O
ses	O
doigts	O
.	O

—	O
Lisez	O
,	O
mon	O
ami	O
.	O

Paul	B-PER
obéit	O
,	O
la	O
voix	O
brisée	O
par	O
l	O
'	O
émotion	O
.	O
«	O
Chittingham	B-LOC
,	O
3	O
juillet	O
.	O
«	O
Foudre	O
tombée	O
sur	O
magasin	O
dynamite	O
.	O
«	O
30	O
morts	O
.	O

Usine	O
en	O
cendres	O
.	O

Barrage	O
«	O
écroulé	O
.	O

Chantier	O
inondé	O
.	O

Matériel	O
dé	O
-	O
«	O
truit	O
.	O

Détails	O
par	O
lettre	O
.	O
«	O
JOHN	B-PER
FESTER	I-PER
»	O

—	O
Eh	O
bien	O
?	O
questionna	O
l	O
'	O
ingénieur	O
en	O
hochant	O
douloureusement	O
la	O
tête	O
.	O

L	O
'	O
artiste	O
comprit	O
que	O
sa	O
réponse	O
pouvait	O
être	O
un	O
baume	O
souverain	O
;	O
avec	O
une	O
grande	O
force	O
de	O
volonté	O
,	O
il	O
raffermit	O
son	O
langage	O
:	O

—	O
Pourquoi	O
se	O
désoler	O
?	O

En	O
dehors	O
des	O
trente	O
malheureuses	O
victimes	O
,	O
tout	O
peut	O
se	O
réparer	O
.	O

La	O
concession	O
vous	O
reste	O
...	O

c	O
'	O
est	O
un	O
cas	O
de	O
force	O
majeure	O
,	O
il	O
ne	O
peut	O
y	O
avoir	O
déchéance	O
.	O

Allons	O
,	O
monsieur	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
j	O
'	O
ai	O
deux	O
cent	O
mille	O
francs	O
qui	O
me	O
reviennent	O
de	O
l	O
'	O
héritage	O
maternel	O
,	O
je	O
vous	O
les	O
offre	O
.	O

C	O
'	O
est	O
un	O
noyau	O
,	O
cela	O
.	O

Vous	O
trouverez	O
là	O
-	O
bas	O
des	O
banquiers	O
qui	O
n	O
'	O
hésiteront	O
pas	O
à	O
vous	O
soutenir	O
de	O
leur	O
crédit	O
.	O

Pas	O
de	O
faiblesse	O
!	O

voyons	O
!	O

nous	O
sommes	O
là	O
,	O
Hélène	B-PER
et	O
moi	O
,	O
pour	O
vous	O
aider	O
dans	O
la	O
lutte	O
.	O

—	O
Brave	O
coeur	O
,	O
murmura	O
Noirmont	B-PER
.	O

Votre	O
dévouement	O
est	O
,	O
hélas	O
!	O
inutile	O
.	O

Je	O
dois	O
600.000	O
francs	O
à	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
.	O

J	O
'	O
avais	O
à	O
fournir	O
600	O
tonnes	O
de	O
minerai	O
à	O
une	O
fonderie	O
de	O
Chicago	B-LOC
,	O
pour	O
fin	O
août	O
,	O
sous	O
dédit	O
de	O
200.000	O
francs	O
et	O
500	O
dollars	O
par	O
huitaine	O
de	O
retard	O
.	O

Et	O
tout	O
est	O
détruit	O
,	O
tout	O
!	O
...	O

Vous	O
voyez	O
bien	O
...	O

—	O
Vous	O
pouvez	O
faire	O
patienter	O
vos	O
commanditaires	O
.	O

Avec	O
mes	O
200.000	O
francs	O
,	O
parer	O
aux	O
premières	O
nécessités	O
,	O
remplir	O
votre	O
traité	O
avec	O
l	B-LOC
'	I-LOC
usine	I-LOC
de	I-LOC
Chicago	I-LOC
...	O
et	O
qui	O
sait	O
..	O
?	O

Mais	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
le	O
moment	O
de	O
parler	O
d	O
'	O
affaires	O
...	O

Il	O
vous	O
faut	O
du	O
repos	O
.	O

—	O
Du	O
repos	O
!	O

—	O
Oui	O
,	O
oui	O
,	O
à	O
tout	O
prix	O
le	O
médecin	O
qui	O
va	O
venir	O
vous	O
le	O
fera	O
prendre	O
.	O

Amené	O
avec	O
une	O
vitesse	O
vertigineuse	O
par	O
le	O
break	O
à	O
pétrole	O
,	O
le	O
médecin	O
arriva	O
bientôt	O
.	O

C	O
'	O
était	O
un	O
vieux	O
praticien	O
très	O
observateur	O
,	O
modeste	O
mais	O
bavard	O
.	O

Attentivement	O
,	O
il	O
examina	O
son	O
client	O
:	O

—	O
Allons	O
,	O
allons	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
cela	O
ne	O
sera	O
rien	O
.	O

Il	O
y	O
a	O
eu	O
forte	O
émotion	O
,	O
suivie	O
d	O
'	O
une	O
crise	O
nerveuse	O
.	O

Il	O
regarda	O
la	O
blessure	O
du	O
front	O
:	O

—	O
Une	O
égratignure	O
...	O
une	O
bonne	O
égratignure	O
.	O

Si	O
le	O
sang	O
n	O
'	O
avait	O
point	O
coulé	O
,	O
le	O
cas	O
pouvait	O
être	O
grave	O
.	O

Enfin	O
,	O
tout	O
va	O
bien	O
,	O
demain	O
,	O
Monsieur	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
vous	O
serez	O
sur	O
pied	O
.	O

Mais	O
il	O
faut	O
du	O
repos	O
.	O

—	O
Docteur	O
,	O
je	O
ne	O
pourrai	O
pas	O
dormir	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
la	O
tête	O
en	O
feu	O
...	O
si	O
vous	O
saviez	O
...	O

—	O
Du	O
calme	O
,	O
voyons	O
du	O
calme	O
.	O

Il	O
est	O
nécessaire	O
que	O
vous	O
ayez	O
du	O
sommeil	O
;	O
au	O
besoin	O
on	O
vous	O
y	O
aidera	O
.	O

Avez	O
-	O
vous	O
ici	O
du	O
tilleul	O
,	O
un	O
peu	O
de	O
laudanum	O
?	O

—	O
J	O
'	O
ai	O
tout	O
cela	O
dans	O
ma	O
pharmacie	O
de	O
campagne	O
,	O
répondit	O
Hélène	B-PER
.	O

—	O
Sage	O
précaution	O
,	O
mademoiselle	O
.	O

On	O
ne	O
devrait	O
jamais	O
partir	O
à	O
la	O
campagne	O
sans	O
être	O
muni	O
d	O
'	O
une	O
boîte	O
de	O
secours	O
.	O

Je	O
voudrais	O
que	O
dans	O
tous	O
les	O
châteaux	O
,	O
dans	O
les	O
mairies	O
des	O
villages	O
,	O
dans	O
les	O
plus	O
humbles	O
hameaux	O
,	O
le	O
médecin	O
pût	O
avoir	O
sous	O
la	O
main	O
le	O
cordial	O
sauveur	O
.	O

Combien	O
de	O
morts	O
ou	O
de	O
maladies	O
graves	O
on	O
éviterait	O
ainsi	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
fait	O
là	O
-	O
dessus	O
une	O
brochure	O
...	O

mais	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
ici	O
pour	O
vanter	O
mes	O
mérites	O
...	O

je	O
vous	O
demande	O
pardon	O
...	O

Hélas	O
!	O

les	O
choses	O
les	O
plus	O
simples	O
ont	O
bien	O
du	O
mal	O
à	O
être	O
adoptées	O
!	O

Nous	O
disions	O
donc	O
:	O
administrer	O
au	O
malade	O
une	O
infusion	O
de	O
tilleul	O
,	O
légère	O
,	O
dans	O
laquelle	O
vous	O
verserez	O
,	O
au	O
moment	O
de	O
boire	O
,	O
quatre	O
gouttes	O
de	O
laudanum	O
.	O

Ainsi	O
,	O
de	O
main	O
matin	O
il	O
n	O
'	O
y	O
paraîtra	O
plus	O
...	O
quant	O
au	O
physique	O
du	O
moins	O
.	O

Bon	O
courage	O
,	O
monsieur	B-PER
Noirmont	I-PER
.	O

Adieu	O
,	O
monsieur	O
,	O
mademoiselle	O
...	O

En	O
tout	O
cas	O
je	O
suis	O
à	O
votre	O
entière	O
disposition	O
.	O

—	O
Le	O
break	O
va	O
vous	O
ramener	O
à	O
Laigle	B-PER
,	O
docteur	O
.	O

—	O
Bien	O
aimable	O
,	O
mademoiselle	O
,	O
j	O
'	O
accepte	O
avec	O
reconnaissance	O
,	O
car	O
mes	O
jambes	O
sont	O
comme	O
moi	O
...	O

elles	O
ne	O
sont	O
plus	O
jeunes	O
...	O

Serviteur	O
,	O
messieurs	O
,	O
allons	O
,	O
du	O
calme	O
et	O
tout	O
ira	O
bien	O
.	O

Et	O
le	O
bon	O
vieux	O
médecin	O
s	O
'	O
en	O
alla	O
en	O
murmurant	O
:	O

—	O
Solide	O
comme	O
un	O
chêne	O
...	O

sans	O
cela	O
il	O
était	O
nettoyé	O
...	O

Du	O
ressort	O
...	O

Hum	O
!	O

hum	O
!	O

je	O
crois	O
qu	O
'	O
une	O
bonne	O
nouvelle	O
ferait	O
plus	O
d	O
'	O
effet	O
que	O
toutes	O
les	O
potions	O
de	O
la	O
terre	O
...	O

Neuf	O
fois	O
sur	O
dix	O
,	O
le	O
vrai	O
médecin	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
moral	O
!	O

Une	O
heure	O
plus	O
tard	O
,	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
sous	O
l	O
'	O
influence	O
du	O
narcotique	O
,	O
dormait	O
d	O
'	O
un	O
sommeil	O
de	O
plomb	O
.	O

Hélène	B-PER
,	O
réconfortée	O
par	O
les	O
paroles	O
d	O
'	O
espoir	O
que	O
lui	O
avait	O
prodiguées	O
son	O
fiancé	O
,	O
complètement	O
rassurée	O
quant	O
à	O
la	O
santé	O
de	O
son	O
père	O
,	O
consentit	O
,	O
sur	O
les	O
vives	O
instances	O
de	O
Paul	B-PER
,	O
à	O
prendre	O
du	O
repos	O
.	O

Seul	O
,	O
dans	O
la	O
chambre	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
s	O
'	O
installa	O
dans	O
un	O
fauteuil	O
.	O

—	O
Je	O
passe	O
la	O
nuit	O
près	O
de	O
lui	O
.	O

Il	O
pourrait	O
se	O
réveiller	O
et	O
...	O
on	O
ne	O
sait	O
pas	O

Il	O
est	O
plus	O
prudent	O
que	O
je	O
sois	O
là	O
.	O

Le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
à	O
8	O
h.	O
30	O
,	O
en	O
gare	B-LOC
Montparnasse	I-LOC
,	O
Cordeau	B-PER
et	O
Lesécant	B-PER
,	O
en	O
costume	O
de	O
cérémonie	O
,	O
reprenaient	O
le	O
train	O
pour	O
Laigle	B-LOC
.	O

Le	O
hasard	O
—	O
souvent	O
malicieux	O
—	O
les	O
avait	O
encore	O
logés	O
dans	O
le	O
même	O
compartiment	O
.	O

Avant	O
le	O
départ	O
,	O
ils	O
eurent	O
tous	O
deux	O
la	O
même	O
pensée	O
:	O
changer	O
de	O
wagon	O
,	O
mais	O
comme	O
ils	O
s	O
'	O
étaient	O
levés	O
ensemble	O
,	O
ils	O
se	O
rassirent	O
également	O
ensemble	O
.	O

—	O
Pourquoi	O
,	O
pensa	O
Cordeau	B-PER
,	O
pourquoi	O
fuirais	O
-	O
je	O
devant	O
lui	O
?	O

—	O
Partir	O
,	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
là	O
,	O
se	O
dit	O
Lesécant	B-PER
serait	O
une	O
faiblesse	O
.	O

Et	O
ils	O
restèrent	O
.	O

Durant	O
les	O
premiers	O
kilomètres	O
,	O
ils	O
se	O
bornèrent	O
à	O
se	O
regarder	O
en	O
«	O
chiens	O
de	O
faïence	O
»	O
.	O

Mais	O
quand	O
le	O
train	O
eut	O
dépassé	O
Dreux	B-LOC
,	O
Lesécant	B-PER
,	O
n	O
'	O
y	O
tenant	O
plus	O
,	O
se	O
campa	O
sur	O
la	O
banquette	O
,	O
en	O
face	O
de	O
son	O
rival	O
,	O
et	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
sifflante	O
:	O

—	O
C	O
'	O
est	O
à	O
Laigle	B-LOC
,	O
sans	O
doute	O
,	O
que	O
vous	O
allez	O
,	O
monsieur	O
?	O

—	O
J	O
'	O
y	O
vais	O
,	O
sûrement	O
,	O
monsieur	O
,	O
riposta	O

Cordeau	O
;	O
à	O
moins	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
ayez	O
la	O
puissance	O
de	O
m	O
'	O
en	O
empêcher	O
.	O

—	O
J	O
'	O
en	O
suis	O
bien	O
aise	O
,	O
au	O
contraire	O
,	O
car	O
il	O
me	O
sera	O
doux	O
de	O
jouir	O
de	O
votre	O
défaite	O
.	O

—	O
Et	O
moi	O
donc	O
!	O
avec	O
quelle	O
joie	O
farouche	O
je	O
saluerai	O
la	O
vôtre	O
!	O

—	O
Vous	O
avez	O
tort	O
de	O
persister	O
dans	O
votre	O
folie	O
,	O
Cordeau	B-PER
;	O
j	O
'	O
ai	O
des	O
armes	O
que	O
vous	O
ne	O
possédez	O
pas	O
.	O

Hélène	B-PER
sera	O
ma	O
femme	O
.	O

—	O
La	O
mienne	O
;	O
je	O
l	O
'	O
aime	O
et	O
je	O
l	O
'	O
aurai	O
.	O

Noirmont	B-PER
me	O
doit	O
trois	O
cent	O
mille	O
francs	O
.	O

—	O
On	O
vous	O
les	O
remboursera	O
,	O
misérable	O
...	O

Je	O
suis	O
,	O
moi	O
aussi	O
,	O
commanditaire	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
...	O

—	O
Faux	O
frère	O
!	O

—	O
Tartufe	B-PER
!	O

—	O
Charcutier	O
!	O

—	O
Vieux	O
fou	O
!	O
...	O
Pour	O
un	O
peu	O
les	O
deux	O
confrères	O
se	O
prenaient	O
à	O
gorge	O
.	O

Mais	O
ils	O
se	O
continrent	O
,	O
craignant	O
de	O
rompre	O
l	O
'	O
harmonie	O
de	O
leur	O
toilette	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O

grommela	O
Lesécant	B-PER
si	O
je	O
n	O
'	O
étais	O
pas	O
tenu	O
d	O
'	O
être	O
correct	O
!	O

—	O
Croyez	O
bien	O
que	O
c	O
'	O
est	O
pour	O
ce	O
motif	O
que	O
je	O
me	O
suis	O
réservé	O
!	O

Un	O
peu	O
avant	O
d	O
'	O
arriver	O
à	O
Laigle	B-PER
,	O
Cordeau	B-PER
,	O
le	O
visage	O
sous	O
le	O
nez	O
du	O
gros	O
Lesécant	B-PER
,	O
grinça	O
les	O
poings	O
serrés	O
:	O

—	O
Si	O
elle	O
te	O
choisit	O
,	O
je	O
te	O
tuerai	O
.	O

—	O
Laura	B-PER
!	O

ta	O
peau	O
,	O
si	O
tu	O
l	O
'	O
épouses	O
!	O

vociféra	O
Lesécant	B-PER
hors	O
de	O
lui	O
.	O

C	O
'	O
était	O
la	O
première	O
fois	O
qu	O
'	O
ils	O
se	O
tutoyaient	O
.	O

A	O
Laigle	B-LOC
,	O
ils	O
prirent	O
chacun	O
une	O
voiture	O
en	O
donnant	O
l	O
'	O
ordre	O
à	O
leurs	O
cochers	O
de	O
se	O
dépasser	O
mutuellement	O
.	O

Arrivés	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
ils	O
se	O
précipitèrent	O
vers	O
la	O
grille	O
.	O

Leurs	O
regards	O
se	O
croisèrent	O
,	O
furibonds	O
.	O

Mais	O
la	O
terreur	O
du	O
plastron	O
froissé	O
les	O
dompta	O
.	O

—	O
Faisons	O
la	O
paix	O
.	O

—	O
Une	O
trêve	O
plutôt	O
.	O

—	O
Soit	O
.	O

Ensemble	O
,	O
ils	O
appuyèrent	O
sur	O
le	O
timbre	O
électrique	O
de	O
l	O
'	O
entrée	O
.	O

Ensemble	O
,	O
ils	O
donnèrent	O
leur	O
carte	O
au	O
domestique	O
.	O

Ensemble	O
,	O
ils	O
se	O
présentèrent	O
à	O
la	O
porte	O
du	O
salon	O
où	O
Noirmont	B-PER
les	O
attendait	O
.	O

L	O
'	O
ingénieur	O
était	O
pâle	O
;	O
le	O
coup	O
reçu	O
la	O
veille	O
avait	O
contracté	O
les	O
traits	O
du	O
visage	O
;	O
seuls	O
les	O
yeux	O
étaient	O
restés	O
brillants	O
et	O
l	O
'	O
on	O
y	O
lisait	O
l	O
'	O
énergie	O
,	O
la	O
volonté	O
de	O
lutter	O
quand	O
même	O
,	O
jusqu	O
'	O
au	O
bout	O
.	O

Le	O
chirurgien	O
et	O
le	O
psychologue	O
,	O
frappés	O
du	O
changement	O
de	O
physionomie	O
du	O
propriétaire	O
de	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
,	O
s	O
'	O
enquirent	O
de	O
son	O
état	O
de	O
santé	O
.	O

Il	O
sourit	O
,	O
s	O
'	O
excusa	O
d	O
'	O
une	O
légère	O
fatigue	O
.	O

Et	O
,	O
comme	O
ils	O
s	O
'	O
étonnaient	O
de	O
ne	O
point	O
voir	O
Mlle	B-PER
Noirmont	I-PER
:	O

—	O
Elle	O
est	O
souffrante	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O
...	O
mais	O
je	O
suis	O
médecin	O
.	O

—	O
Nous	O
sommes	O
médecins	O
,	O
rectifia	O
Cordeau	B-PER
.	O

—	O
Oh	O
!	O

vous	O
l	O
'	O
êtes	O
si	O
peu	O
,	O
persifla	O
Lesé	B-PER
-	O
cant	O
.	O

Noirmont	B-PER
étouffa	O
la	O
chicane	O
naissante	O
:	O

—	O
Hélène	B-PER
n	O
'	O
a	O
point	O
besoin	O
des	O
secours	O
de	O
la	O
science	O
.	O

Une	O
contrariété	O
...	O
un	O
peu	O
vive	O
l	O
'	O
oblige	O
à	O
garder	O
la	O
chambre	O
;	O
j	O
'	O
espère	O
que	O
vous	O
lui	O
pardonnerez	O
de	O
ne	O
pas	O
venir	O
vous	O
saluer	O
.	O

—	O
Volontiers	O
...	O

—	O
La	O
beauté	O
a	O
droit	O
à	O
toute	O
notre	O
indulgence	O
.	O

Après	O
un	O
silence	O
,	O
Cordeau	B-PER
attaqua	O
le	O
premier	O
:	O

—	O
Vous	O
avez	O
reçu	O
ma	O
lettre	O
,	O
cher	O
ami	O
?	O

—	O
La	O
mienne	O
aussi	O
.	O

—	O
Oui	O
,	O
messieurs	O
et	O
j	O
'	O
avoue	O
qu	O
'	O
elles	O
m	O
'	O
ont	O
péniblement	O
surpris	O
.	O

Aujourd	O
'	O
hui	O
je	O
ne	O
suis	O
plus	O
en	O
mesure	O
de	O
vous	O
rembourser	O
vos	O
créances	O
.	O

Voyez	O
ce	O
qui	O
m	O
'	O
arrive	O
.	O

Noirmont	B-PER
tendit	O
à	O
ses	O
interlocuteurs	O
la	O
dépêche	O
qui	O
lui	O
annonçait	O
la	O
catastrophe	O
de	O
Chittingam	B-LOC
.	O

Il	O
s	O
'	O
attendait	O
à	O
des	O
récriminations	O
,	O
lorsqu	O
'	O
à	O
son	O
grand	O
étonnement	O
,	O
il	O
vit	O
Cordeau	B-PER
souriant	O
et	O
Lesécant	B-PER
radieux	O
.	O

Après	O
lui	O
avoir	O
rendu	O
le	O
télégramme	O
,	O
ils	O
s	O
'	O
assirent	O
et	O
,	O
parlant	O
l	O
'	O
un	O
sur	O
l	O
'	O
autre	O
:	O

—	O
Ainsi	O
vous	O
voilà	O
—	O
ruiné	O
—	O
tant	O
mieux	O
.	O

—	O
Vous	O
avez	O
plus	O
que	O
jamais	O
besoin	O
de	O
nous	O
.	O

—	O
Vous	O
savez	O
l	O
'	O
amour	O
—	O
la	O
passion	O
que	O
j	O
'	O
éprouve	O
pour	O
—	O
Mademoiselle	O
—	O
votre	O
fille	O
...	O

—	O
Donnez	O
-	O
la	O
moi	O
...	O

—	O
Accordez	O
-	O
moi	O
...	O

—	O
Pour	O
femme	O
...	O

—	O
Sa	O
main	O
.	O

—	O
Et	O
je	O
vous	O
donne	O
quittance	O
.	O

—	O
Quitus	O
.	O

—	O
Et	O
je	O
rembourse	O
...	O

—	O
Je	O
désintéresse	O
...	O

—	O
Cordeau	O
...	O

—	O
Lesécant	O
.	O

L	O
'	O
ingénieur	O
était	O
abasourdi	O
.	O

Malgré	O
la	O
gravité	O
de	O
la	O
situation	O
il	O
ne	O
put	O
réprimer	O
un	O
sourire	O
.	O

—	O
Messieurs	O
,	O
reprit	O
-	O
il	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
de	O
réflexion	O
,	O
vous	O
n	O
'	O
oubliez	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
.	O

Je	O
ne	O
me	O
donne	O
pas	O
le	O
droit	O
de	O
disposer	O
ainsi	O
de	O
mon	O
enfant	O
,	O
de	O
la	O
sacrifier	O
.	O

—	O
Vous	O
n	O
'	O
êtes	O
guère	O
aimable	O
pour	O
nous	O
,	O
mon	O
cher	O
.	O

—	O
Ah	O
!	O
je	O
suis	O
loin	O
de	O
vouloir	O
vous	O
froisser	O
,	O
croyez	O
-	O
le	O
,	O
je	O
me	O
débats	O
dans	O
une	O
affreuse	O
crise	O
;	O
vous	O
savez	O
bien	O
qu	O
'	O
Hélène	B-PER
est	O
fiancée	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

il	O
est	O
bien	O
probable	O
que	O
la	O
catastrophe	O
changera	O
la	O
face	O
des	O
choses	O
...	O

Un	O
artiste	O
...	O

—	O
Adieu	O
la	O
dot	O
!	O

Adieu	O
l	O
'	O
épouseur	O
!	O

avança	O
brutalement	O
Lesécant	B-PER
.	O

Noirmont	B-PER
s	O
'	O
était	O
levé	O
,	O
prêt	O
à	O
défendre	O
Paul	B-PER
,	O
lorsqu	O
'	O
un	O
domestique	O
annonça	O
:	O
M.	B-PER
Rémois	I-PER
.	O

Le	O
peintre	O
avait	O
vu	O
arriver	O
les	O
deux	O
confrères	O
.	O

La	O
fenêtre	O
du	O
salon	O
,	O
ouverte	O
,	O
juste	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
chambre	O
qu	O
'	O
il	O
occupait	O
à	O
la	B-LOC
Villa	I-LOC
,	O
lui	O
permettait	O
de	O
suivre	O
à	O
peu	O
près	O
la	O
conversation	O
.	O

Depuis	O
la	O
veille	O
,	O
il	O
avait	O
réfléchi	O
,	O
retourné	O
les	O
faits	O
dans	O
tous	O
les	O
sens	O
et	O
conclu	O
que	O
le	O
seul	O
moyen	O
était	O
de	O
gagner	O
du	O
temps	O
en	O
se	O
servant	O
des	O
commanditaires	O
.	O

Les	O
lettres	O
écrites	O
quelques	O
jours	O
plus	O
tôt	O
par	O
les	O
deux	O
«	O
prétendants	O
»	O
avaient	O
éclairé	O
le	O
jeune	O
homme	O
sur	O
leur	O
caractère	O
.	O

M.	B-PER
Noirmont	I-PER
était	O
pusillanime	O
,	O
il	O
poussait	O
trop	O
loin	O
le	O
scrupule	O
.	O

Eh	O
bien	O
!	O
on	O
le	O
sauverait	O
malgré	O
lui	O
.	O

Le	O
diapason	O
élevé	O
de	O
voix	O
indiqua	O
au	O
jeune	O
homme	O
le	O
moment	O
d	O
'	O
entrer	O
en	O
scène	O
.	O

Le	O
visage	O
calme	O
,	O
avec	O
une	O
nuance	O
de	O
mélancolie	O
,	O
il	O
s	O
'	O
inclina	O
devant	O
l	O
'	O
ingénieur	O
et	O
salua	O
très	O
cérémonieusement	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
.	O

—	O
Je	O
vous	O
demande	O
pardon	O
,	O
messieurs	O
,	O
j	O
'	O
interromps	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
entretien	O
très	O
sérieux	O
.	O

—	O
Vous	O
n	O
'	O
êtes	O
pas	O
de	O
trop	O
,	O
Rémois	B-PER
,	O
nous	O
causions	O
du	O
mariage	O
d	O
'	O
Hélène	B-PER
.	O

—	O
Et	O
ces	O
messieurs	O
vous	O
disaient	O
sans	O
doute	O
que	O
mon	O
devoir	O
était	O
,	O
dans	O
les	O
pénibles	O
circonstances	O
présentes	O
,	O
de	O
vous	O
rendre	O
votre	O
parole	O
...	O

Tandis	O
que	O
Lesécaat	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
,	O
suffoquant	O
,	O
rouges	O
jusqu	O
'	O
au	O
cramoisi	O
,	O
ouvraient	O
la	O
bouche	O
pour	O
protester	O
,	O
le	O
peintre	O
eut	O
le	O
temps	O
de	O
faire	O
un	O
signe	O
d	O
'	O
intelligence	O
au	O
père	O
d	O
'	O
Hélène	B-PER
.	O

—	O
Ils	O
ont	O
raison	O
,	O
ces	O
messieurs	O
.	O

—	O
Mais	O
...	O
—	O
Laissez	O
-	O
moi	O
parler	O
,	O
je	O
vous	O
prie	O
.	O

Une	O
catastrophe	O
vous	O
ruine	O
,	O
compromet	O
l	O
'	O
avenir	O
de	O
Mlle	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
vous	O
met	O
en	O
vilaine	O
posture	O
en	O
face	O
de	O
commanditaires	O
peut	O
-	O
être	O
...	O
féroces	O
.	O

—	O
Nous	O
ne	O
permettrons	O
pas	O
!	O
...	O
hurla	O
Cordeau	B-PER
.	O

—	O
Une	O
pareille	O
impertinence	O
!	O

appuya	O
Lesécant	B-PER
.	O

—	O
Hé	O
!	O

messieurs	O
,	O
ai	O
-	O
je	O
parlé	O
pour	O
vous	O
?	O
...	O

—	O
Vous	O
ignorez	O
peut	O
-	O
être	O
,	O

Rémois	B-PER
,	O
que	O
mes	O
amis	O
ont	O
chacun	O
trois	O
cent	O
mille	O
francs	O
dans	O
l	O
'	O
entreprise	O
qui	O
vient	O
de	O
sombrer	O
,	O
intervint	O
Noirmont	B-PER
,	O
craignant	O
que	O
le	O
jeune	O
homme	O
allât	O
trop	O
loin	O
.	O

Ils	O
me	O
proposent	O
,	O
si	O
je	O
leur	O
accorde	O
la	O
main	O
d	O
'	O
Hélène	B-PER
,	O
de	O
renoncer	O
à	O
leur	O
créance	O
et	O
de	O
rembourser	O
en	O
mon	O
lieu	O
et	O
place	O
celui	O
d	O
'	O
entre	O
eux	O
qui	O
serait	O
évincé	O
par	O
ma	O
fille	O
.	O

C	O
'	O
est	O
noble	O
cela	O
.	O

Pour	O
vous	O
c	O
'	O
est	O
le	O
relèvement	O
;	O
le	O
bonheur	O
pour	O
votre	O
enfant	O
.	O

NoirmontconsidéraitRémois	B-PER
avec	O
admiration	O
.	O

Entraînant	O
,	O
persuasif	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
bientôt	O
«	O
enveloppé	O
»	O
,	O
hypnotisépres	O
-	O
que	O
,	O
les	O
deux	O
docteurs	O
.	O

Après	O
des	O
hésitations	O
,	O
destiraillements	O
,	O
on	O
traita	O
.	O

Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
ne	O
parlaient	O
rien	O
moins	O
que	O
d	O
'	O
un	O
duel	O
où	O
.	O
l	O
'	O
un	O
des	O
deux	O
y	O
resterait	O
.	O

Ce	O
fut	O
Rémois	B-PER
qui	O
les	O
mit	O
d	O
'	O
accord	O
.	O

L	O
'	O
arme	O
de	O
gens	O
comme	O
vous	O
,	O
messieurs	O
,	O
c	O
'	O
est	O
la	O
science	O
à	O
celui	O
de	O
vous	O
qui	O
d	O
'	O
ici	O
un	O
an	O
,	O
fera	O
la	O
plus	O
sublime	O
découverte	O
et	O
l	O
'	O
aura	O
appuyée	O
par	O
une	O
expérience	O
indubitable	O
.	O

Voilà	O
le	O
duel	O
qu	O
'	O
il	O
vous	O
faut	O
.	O

Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
-	O
àleur	O
grande	O
joie	O
sans	O
doute	O
approuvèrent	O
l	O
'	O
idée	O
et	O
il	O
fut	O
conclu	O
,	O
avec	O
toutes	O
les	O
herbes	O
de	O
la	B-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Jean	I-LOC
,	O
que	O
«	O
si	O
dans	O
le	O
délai	O
d	O
'	O
un	O
an	O
,	O
M.	B-PER
Noir	I-PER
-	I-PER
«	O
mont	O
n	O
'	O
avaitpu	O
rembourser	O
MM	O
.	O
Lesécant	B-PER
«	O
et	O
Cordeau	B-PER
de	O
la	O
somme	O
de	O
300.000francs	O
«	O
(	O
à	O
chacun	O
)	O
plus	O
les	O
intérêts	O
produitsà	O
«	O
5	O
0/0	O
,	O
Mlle	B-PER
Hélène	I-PER
Noirmont	I-PER
épouserait	O
«	O
celui	O
desdits	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
qui	O
au	O
-	O
«	O
rait	O
mis	O
au	O
jour	O
la	O
découverte	O
la	O
plus	O
«	O
utile	O
pour	O
le	O
bien	O
de	O
l	O
'	O
humanité	O
.	O

Une	O
«	O
communication	O
à	O
une	O
assemblée	O
savante	O
«	O
qui	O
jugerait	O
les	O
mérites	O
respectifs	O
des	O
«	O
concurrents	O
serait	O
faite	O
par	O
lesdits	O
,	O
«	O
avec	O
expériencesà	O
l	O
'	O
appui	O
,	O
s	O
'	O
il	O
y	O
avait	O
«	O
lieu	O
.	O
»	O

L	O
'	O
engagement	O
,	O
écrit	O
en	O
triple	O
,	O
de	O
bonne	O
foi	O
,	O
et	O
dûment	O
signé	O
par	O
les	O
trois	O
intéressés	O
(	O
il	O
y	O
en	O
avait	O
pourtant	O
cinq	O
)	O
,	O
on	O
se	O
sépara	O
.	O

Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
,	O
après	O
avoir	O
prié	O
Noirmontde	B-PER
présenterà	O
Hélène	B-PER
leurs	O
affectueuses	O
salutations	O
,	O
prirent	O
congé	O
,	O
et	O
,	O
se	O
lançant	O
un	O
dernierregard	O
de	O
défi	O
en	O
sortant	O
de	O
la	B-LOC
villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
,	O
ils	O
remontèrent	O
dans	O
leurs	O
carrioles	O
pour	O
retourner	O
à	O
la	B-LOC
gare	I-LOC
de	I-LOC
Laigle	I-LOC
.	O

En	O
chemin	O
Cordeau	B-PER
fredonnaitjoyeux	O
«	O
Elle	O
est	O
à	O
moi	O
,	O
c	O
'	O
est	O
ma	O
compagne	O
!	O

0	O
bonheur	O
extrême	O
.	O

Jamais	O
Noirmont	B-PER
ne	O
sortira	O
du	O
pétrin	O
,	O
et	O
dans	O
un	O
an	O
c	O
'	O
est	O
bien	O
le	O
diable	O
si	O
,	O
poussé	O
par	O
le	O
dieu	O
d	O
'	O
amour	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
mis	O
au	O
point	O
mes	O
sérums	O
psychiques	O
.	O

Le	O
tout	O
,	O
c	O
'	O
est	O
de	O
trouver	O
un	O
«	O
cas	O
»	O
,	O
un	O
cas	O
extraordinairequi	O
consente	O
au	O
traitement	O
.	O

De	O
son	O
côté	O
,	O
Lesécant	B-PER
,	O
moins	O
la	O
musique	O
se	O
tenait	O
un	O
raisonnement	O
analogue	O

J	O
'	O
aurai	O
la	O
palme	O
et	O
l	O
'	O
enfant	O
aux	O
yeux	O
de	O
velours	O
.	O

Le	O
papa	O
ne	O
s	O
'	O
en	O
relèvera	O
pas	O
sans	O
moi	O
.	O

Cordeau	B-PER
n	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
un	O
âne	O
.	O

Moi	O
je	O
vais	O
piocher	O
mon	O
troisième	O
oeil	O
.	O

Que	O
le	O
diable	O
soit	O
!	O

je	O
dénicherai	O
bien	O
un	O
«	O
sujet	O
docile	O
»	O
.J	O
'	O
ail	O
'	O
argent.lenerf	O
de	O
la	O
guerre	O
.	O

et	O
de	O
la	O
scienceI	O

Puis	O
une	O
réflexion	O
commune	O
leur	O
venait	O
à	O
propos	O
de	O
Rémois	B-PER

–	O
On	O
a	O
tort	O
d	O
'	O
obéir	O
au	O
premier	O
mouvement	O
.	O

Voilà	O
un	O
garçon	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
méconnu	O
.	O

Ou	O
bien	O
il	O
a	O
employé	O
une	O
adroite	O
façon	O
de	O
P.P.C	O
.	O
pour	O
cause	O
d	O
'	O
infortune	O
,	O
ou	O
bien	O
il	O
a	O
la	O
bosse	O
du	O
dévouement	O
.	O

et	O
c	O
'	O
est	O
un	O
imbécile	O
.	O

Laissons	O
nos	O
deux	O
«	O
amoureuxrentrer	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
le	O
coeur	O
en	O
feu	O
,	O
la	O
tête	O
emplie	O
de	O
rêve	O
,	O
et	O
revenons	O
à	O
la	B-LOC
villa	I-LOC
Moderne	I-LOC
.	O

Noirmont	B-PER
,	O
Hélène	B-PER
et	O
Rémoistenaient	O
conseil	O
.	O

Tandis	O
que	O
l	O
'	O
ingénieur	O
et	O
sa	O
fille	O
exprimaient	O
des	O
craintes	O
pour	O
l	O
'	O
avenir	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
s	O
'	O
efforçait	O
à	O
les	O
rassurer	O
,	O
à	O
leur	O
donner	O
la	O
vigueur	O
nécessaire	O
pour	O
sortir	O
victorieux	O
de	O
la	O
lutte	O
.	O
-	O
Nous	O
avons	O
gagné	O
du	O
temps	O
,	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
c	O
'	O
est	O
l	O
'	O
essentiel	O
.	O

Dans	O
un	O
an	O
,	O
on	O
a	O
le	O
loisir	O
de	O
faire	O
bien	O
des	O
choses	O
.	O

avant	O
trois	O
semaines	O
,	O
j	O
'	O
aurai	O
les	O
fonds	O
nécessaires	O
au	O
relèvement	O
de	O
l	B-ORG
'	I-ORG
entreprisedeChittingham	I-ORG
.	O

Et	O
si	O
j	O
'	O
échoue	O
.	O

On	O
avisera	O
.	O

Je	O
suppose	O
bien	O
,	O
monsieur	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
qu	O
'	O
un	O
désir	O
.	O

Rembourser	O
vos	O
commanditaires	O
.	O

Oui	O
,	O
mon	O
ami	O
;	O
cependant	O
si	O
de	O
leur	O
côté	O
,	O
ils	O
me	O
mettent	O
dans	O
l	O
'	O
obligation	O
d	O
'	O
exécuter	O
.	O

le	O
traité	O
.	O

Oh	O
!	O
murmura	O
Hélène	B-PER
avec	O
effroi	O
.	O

Rassurez	O
-	O
vous	O
donc	O
.	O

Aux	O
grands	O
maux	O
les	O
petits	O
remèdes	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
peur	O
,	O
reprit	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
peur	O
pour	O
nous	O
,	O
monsieur	B-PER
Rémois	I-PER

S	O
'	O
ils	O
sont	O
ridicules	O
,	O
leurscience	O
.	O

Mais	O
vous	O
ne	O
les	O
avez	O
donc	O
pas	O
observés	O
,	O
interrompit	O
le	O
peintre	O
.	O

Savants	O
!	O

ces	O
gens	O
-	O
là	O
!	O

Ils	O
croient	O
savoir	O
une	O
foule	O
de	O
choses	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
vues	O
dans	O
les	O
livres	O
des	O
autres	O
.	O

Pareils	O
à	O
des	O
glaces	O
,	O
ilsréfléchissent	O
,	O
mais	O
quant	O
à	O
créer	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
autre	O
affaire	O
.	O

Si	O
c	O
'	O
étaient	O
de	O
vrais	O
savants	O
,	O
ils	O
n	O
'	O
agiraient	O
point	O
ainsi	O
.	O

L	O
'	O
homme	O
de	O
science	O
sincère	O
travaille	O
avec	O
la	O
vision	O
du	O
but	O
à	O
atteindre	O
,	O
mais	O
il	O
se	O
garde	O
bien	O
de	O
fixer	O
une	O
date	O
à	O
l	O
'	O
achèvement	O
de	O
ses	O
travaux	O
,	O
au	O
couronnement	O
de	O
son	O
oeuvre	O
.	O

Ce	O
qui	O
signifie	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
que	O
vous	O
tenez	O
MM	O
.	O
Lesécant	B-PER
et	O
Cordeau	B-PER
pourdes	O
.	O

Charlatans	O
,	O
termina	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

Tout	O
beau	O
,	O
cependant	O
,	O
continua	O
Rémois	B-PER
,	O
le	O
hasard	O
pourrait	O
les	O
aider	O
.	O

est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
peut	O
prévoir	O
?	O

Oh	O
!	O

jamais	O
je	O
n	O
'	O
aurais	O
le	O
courage	O
de	O
m	O
'	O
appeler	O
Mme	B-PER
Lesécant	I-PER
ou	O
Mmc	B-PER
Cordeau	I-PER
.	O

Sursum	B-PER
Cordeau	I-PER
.	O

non	O
.	O

Cordaidé	O
-	O
clama	O
Rémois	B-PER
en	O
plaisantant	O
.	O

Si	O
ces	O
messieurs	O
travaillent	O
pour	O
leur	O
plus	O
grande	O
gloire	O
.	O

et	O
très	O
peu	O
pour	O
celle	O
de	O
la	O
science	O
,	O
moi	O
je	O
suis	O
libre	O
le	O
traité	O
ne	O
me	O
lie	O
pas	O
et	O
je	O
vous	O
promets	O
que	O
je	O
ne	O
serai	O
pas	O
inactif	O
..	O
pour	O
l	O
'	O
amour	O
et	O
pour	O
la	O
grâce	O
.	O

Merci	O
,	O
murmura	O
Hélène	B-PER
en	O
tendant	O
à	O
son	O
fiancé	O
une	O
petite	O
main	O
tremblante	O
sur	O
laquelle	O
il	O
déposa	O
un	O
baiser	O
très	O
délicat	O
.	O

Ils	O
n	O
'	O
ont	O
qu	O
'	O
à	O
bien	O
se	O
tenir	O
!	O

Mais	O
à	O
quoi	O
pensez	O
-	O
vousdonc	O
monsieur	B-PER
Noirmont	I-PER
?	O

Je	O
pense	O
,	O
mon	O
cher	O
garçon	O
,	O
que	O
vous	O
êtes	O
mon	O
sauveur	O
et	O
que	O
jamais	O
je	O
ne	O
pourrai	O
m	O
'	O
acquitter	O
.	O

regardant	O
Hélène	B-PER
,	O
je	O
serai	O
encore	O
votre	O
débiteur	O
.	O

Trois	O
semaines	O
plus	O
tard	O
,	O
après	O
avoir	O
laissésa	O
fille	O
chez	O
des	O
parents	O
éloignés	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
et	O
auxquels	O
Rémois	B-PER
était	O
autorisé	O
à	O
rendre	O
visite	O
,	O
M.	B-PER
Noirmont	I-PER
,	O
nanti	O
d	O
'	O
un	O
chèque	O
de	O
deux	O
cent	O
mille	O
IV	O
LE	O
TROISIÈME	O
ŒIL	O

Dans	O
son	O
cabinet	O
de	O
travail	O
de	O
la	B-LOC
villa	I-LOC
Paré	I-LOC
,	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Lesécant	I-PER
trépignait	O
,	O
les	O
poings	O
serrés	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
en	O
feu	O
,	O
les	O
pommettes	O
rouges	O
,	O
les	O
vêtements	O
en	O
désordre	O
.	O

Il	O
tournait	O
,	O
tel	O
un	O
fauve	O
en	O
cage	O
,	O
piétinant	O
des	O
bouquins	O
et	O
des	O
paperasses	O
dont	O
le	O
parquet	O
était	O
jonché	O
.	O

On	O
eût	O
dit	O
que	O
la	O
petite	O
pièce	O
,	O
d	O
'	O
ordinaire	O
si	O
bien	O
rangée	O
,	O
venait	O
d	O
'	O
être	O
le	O
théâtre	O
d	O
'	O
un	O
combat	O
et	O
que	O
les	O
adversaires	O
avaient	O
pris	O
,	O
comme	O
munitions	O
,	O
les	O
livres	O
des	O
rayons	O
et	O
les	O
papiers	O
du	O
secrétaire	O
.	O

Et	O
,	O
—	O
Jérôme	B-PER
!	O
...	O

—	O
M	O
'	O
sieu	O
le	O
docteur	O
?	O

—	O
As	O
-	O
tu	O
vu	O
les	O
gens	O
qui	O
sonnent	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
il	O
y	O
a	O
un	O
monsieur	O
jeune	O
,	O
et	O
un	O
autre	O
monsieur	O
...	O
jeune	O
aussi	O
...	O
que	O
le	O
premier	O
conduit	O
par	O
le	O
bras	O
...	O

—	O
Mille	O
pincettes	O
!	O

un	O
aveugle	O
!	O

Mais	O
,	O
imbécile	O
,	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
attends	O
pour	O
aller	O
ouvrir	O
?	O
...	O
Il	O
y	O
a	O
une	O
heure	O
que	O
je	O
te	O
l	O
'	O
ordonne	O
.	O

—	O
M	O
'	O
sieu	O
...	O
m	O
'	O
a	O
dit	O
que	O
...	O

—	O
M	O
'	O
sieu	O
!	O
...	O
Dépêche	O
toi	O
donc	O
!	O
..	O
S	O
'	O
il	O
allait	O
partir	O
?	O
...	O
Introduis	O
ces	O
messieurs	O
dans	O
le	O
salon	O
.	O

Je	O
vais	O
de	O
suite	O
...	O

Le	O
temps	O
de	O
me	O
remettre	O
un	O
peu	O
...	O

Un	O
aveugle	O
!	O

enfin	O
!	O
!	O
!	O

Et	O
,	O
comme	O
une	O
trombe	O
,	O
Lesécant	B-PER
pénétra	O
dans	O
son	O
cabinet	O
de	O
toilette	O
où	O
,	O
fébrilement	O
,	O
il	O
répara	O
le	O
désordre	O
de	O
sa	O
mise	O
.	O

Jérôme	B-PER
,	O
n	O
'	O
y	O
comprenant	O
rien	O
,	O
alla	O
ouvrir	O
,	O
et	O
,	O
tout	O
en	O
cheminant	O
vers	O
la	O
grille	O
du	O
jardin	O
,	O
le	O
brave	O
serviteur	O
bougonnaît	O
:	O

—	O
Vrai	O
de	O
vrai	O
,	O
si	O
m	O
'	O
sieu	O
ne	O
devient	O
pas	O
en	O
effet	O
,	O
Lesécant	B-PER
s	O
'	O
était	O
battu	O
:	O
battu	O
contre	O
ses	O
espérances	O
qu	O
'	O
il	O
voyait	O
s	O
'	O
évanouir	O
.	O

Dans	O
sa	O
rage	O
impuissante	O
il	O
s	O
'	O
en	O
était	O
d	O
'	O
abord	O
pris	O
à	O
son	O
domestique	O
dévoué	O
et	O
patient	O
,	O
le	B-PER
vieux	I-PER
Jérôme	I-PER
—	O
un	O
ex	O
-	O
garçon	O
de	O
laboratoire	O
,	O
qui	O
,	O
sous	O
l	O
'	O
avalanche	O
des	O
reproches	O
,	O
s	O
'	O
était	O
enfui	O
,	O
abandonnant	O
son	O
plumeau	O
.	O

Armé	O
de	O
cet	O
engin	O
dont	O
il	O
ignorait	O
le	O
maniement	O
,	O
le	O
chirurgien	O
,	O
au	O
paroxysme	O
de	O
la	O
colère	O
,	O
avait	O
tapé	O
à	O
tort	O
et	O
à	O
travers	O
,	O
brisant	O
son	O
encrier	O
,	O
éparpillant	O
les	O
feuilles	O
;	O
puis	O
était	O
venu	O
le	O
tour	O
des	O
volumes	O
,	O
innocentes	O
victimes	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
foulait	O
aux	O
pieds	O
avec	O
frénésie	O
.	O

—	O
Trois	O
mois	O
!	O
grommelait	O
-	O
il	O
,	O
trois	O
mois	O
...	O
et	O
rien	O
!	O

rien	O
!	O

A	O
quoi	O
servent	O
donc	O
les	O
journaux	O
?	O

La	O
publicité	O
!	O
...	O
une	O
balançoire	O
...	O

Je	O
ne	O
demande	O
pas	O
la	O
lune	O
cependant	O
!	O
...	O
Un	O
aveugle	O
...	O
à	O
qui	O
j	O
'	O
assure	O
l	O
'	O
existence	O
facile	O
...	O
et	O
la	O
vue	O
!	O
...	O
Tout	O
est	O
prêt	O
pourtant	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
là	O
mes	O
merveilleuses	O
tablettes	O
carbo	O
-	O
pepta	O
-	O
ferro	O
-	O
azotées	O
...	O

la	O
nourriture	O
idéale	O
,	O
sans	O
fou	O
!	O

c	O
'	O
est	O
moi	O
qui	O
déménage	O
...	O

Depuis	O
trois	O
mois	O
c	O
'	O
est	O
une	O
enfer	O
ici	O
!	O
...	O
"	O
Dix	O
minutes	O
plus	O
tard	O
,	O
le	O
docteur	O
frais	O
et	O
souriant	O
,	O
serré	O
dans	O
un	O
élégant	O
veston	O
d	O
'	O
intérieur	O
,	O
entrait	O
dans	O
son	O
salon	O
où	O
l	O
'	O
attendaient	O
les	O
visiteurs	O
introduits	O
par	O
Jérôme	B-PER
.	O

—	O
Monsieur	B-PER
Rémois	I-PER
!	O

fit	O
-	O
il	O
surpris	O
à	O
la	O
vue	O
de	O
l	O
'	O
artiste	O
...	O

—	O
Docteur	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
bien	O
l	O
'	O
honneur	O
de	O
vous	O
saluer	O
et	O
je	O
vous	O
amène	O
un	O
«	O
sujet	O
..	O
»	O

—	O
Asseyez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
prie	O
...	O

Et	O
vous	O
aussi	O
,	O
mon	O
ami	O
...	O

Tout	O
en	O
parlant	O
,	O
sans	O
faire	O
plus	O
de	O
cas	O
de	O
Rémois	B-PER
,	O
Lesécant	B-PER
examinait	O
le	O
compagnon	O
du	O
peintre	O
et	O
,	O
avec	O
une	O
tendresse	O
toute	O
paternelle	O
,	O
il	O
le	O
faisait	O
asseoir	O
dans	O
le	O
meilleur	O
fauteuil	O
du	O
salon	O
.	O

—	O
Là	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
êtes	O
-	O
vous	O
bien	O
ainsi	O
...	O
?	O

—	O
Pas	O
mal	O
,	O
fit	O
l	O
'	O
autre	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
éraillée	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

oh	O
!	O
murmura	O
Lesécant	B-PER
...	O
fâcheux	O
organe	O
...	O
brûlé	O
par	O
l	O
'	O
alcool	O
!	O
...	O
"	O
Effectivement	O
,	O
le	O
visage	O
enluminé	O
,	O
le	O
nez	O
impedimenta	O
...	O

Et	O
pas	O
un	O
chat	O
ne	O
se	O
présente	O
...	O

Le	O
temps	O
passe	O
...	O

Parbleu	O
!	O

je	O
les	O
vois	O
d	O
'	O
ici	O
,	O
les	O
autres	O
,	O
les	O
académiciens	O
...	O

Ils	O
se	O
f	O
...	O
icheront	O
de	O
moi	O
!	O
...	O
Et	O
tout	O
cela	O
parce	O
que	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
de	O
«	O
sujet	O
!	O
...	O
»	O

Puis	O
,	O
après	O
une	O
nouvelle	O
crise	O
qui	O
coûta	O
la	O
reliure	O
à	O
une	O
demi	O
-	O
douzaine	O
d	O
'	O
in	O
-	O
octavos	O
:	O

—	O
Et	O
Cordeau	B-PER
,	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
où	O
en	O
est	O
-	O
il	O
avec	O
truculent	O
et	O
horriblement	O
luisant	O
du	O
personnage	O
,	O
complétés	O
par	O
une	O
haleine	O
tout	O
à	O
fait	O
caractéristique	O
,	O
donnaient	O
raison	O
à	O
l	O
'	O
observation	O
du	O
chirurgien	O
.	O

Rémois	B-PER
ne	O
laissa	O
pas	O
à	O
celui	O
-	O
ci	O
le	O
loisir	O
de	O
questionner	O
.	O

—	O
J	O
'	O
ai	O
lu	O
dans	O
les	O
journaux	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
l	O
'	O
annonce	O
que	O
vous	O
y	O
faites	O
insérer	O
.	O

—	O
Depuis	O
trois	O
mois	O
...	O
hélas	O
!	O
...	O

—	O
C	O
'	O
est	O
que	O
...	O
l	O
'	O
on	O
a	O
peur	O
...	O

—	O
Peur	O
de	O
quoi	O
...	O

Je	O
réponds	O
de	O
tout	O
...	O

Mes	O
opérations	O
ont	O
toujours	O
réussi	O
.	O

—	O
Parbleu	O
!	O

pensa	O
le	O
peintre	O
,	O
les	O
malades	O
sont	O
morts	O
...	O
guéris	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
parce	O
que	O
votre	O
habileté	O
et	O
votre	O
science	O
sont	O
universellement	O
connues	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
tout	O
haut	O
,	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
réussi	O
à	O
vous	O
amener	O
mon	O
ami	O
Arthur	B-PER
Vésigout	I-PER
.	O

Aveugle	O
depuis	O
dix	O
ans	O
.	O

—	O
Excès	O
d	O
'	O
alcool	O
,	O
sans	O
doute	O
...	O

—	O
Si	O
on	O
peut	O
dire	O
...	O
grogna	O
Vésigout	B-PER
,	O
froissé	O
,	O
six	O
absinthes	O
par	O
jour	O
...	O
et	O
encore	O
...	O
quand	O
j	O
'	O
ai	O
le	O
rond	O
...	O

—	O
Ne	O
nous	O
fâchons	O
pas	O
,	O
répliqua	O
Lesé	B-PER
-	O
cant	O
avec	O
douceur	O
...	O
un	O
petit	O
traitement	O
préalable	O
...	O
aura	O
vite	O
raison	O
de	O
cet	O
inconvénient	O
...	O

Ainsi	O
donc	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
vous	O
avez	O
confiance	O
en	O
moi	O
...	O

Et	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
tort	O
...	O
,	O
je	O
vous	O
rendrai	O
...	O
non	O
pas	O
la	O
vue	O
...	O

—	O
Tiens	O
?	O
...	O
fit	O
l	O
'	O
autre	O
on	O
m	O
'	O
avait	O
dit	O
...	O
que	O
...	O

—	O
Je	O
vous	O
donnerai	O
mieux	O
que	O
la	O
vue	O
...	O

Un	O
organe	O
parfait	O
,	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
laissé	O
nommer	O
le	O
troisième	O
oeil	O
,	O
mais	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
autre	O
qu	O
'	O
un	O
centre	O
nerveux	O
d	O
'	O
une	O
merveilleuse	O
sensibilité	O
.	O

Ah	O
!	O
mon	O
gaillard	O
,	O
quand	O
vous	O
aurez	O
passé	O
par	O
mes	O
mains	O
vous	O
ne	O
serez	O
pas	O
un	O
homme	O
ordinaire	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
donne	O
ma	O
parole	O
...	O

Et	O
d	O
'	O
abord	O
,	O
ici	O
vous	O
ne	O
manquerez	O
de	O
rien	O
...	O
la	O
meilleure	O
chambre	O
,	O
un	O
lit	O
de	O
premier	O
ordre	O
...	O
une	O
nourriture	O
...	O

Le	O
visage	O
de	O
Vésigout	B-PER
s	O
'	O
éclaira	O
d	O
'	O
un	O
large	O
sourire	O
.	O

—	O
Ça	O
me	O
va	O
...	O

ça	O
me	O
va	O
,	O
docteur	O
...	O

On	O
fait	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
veut	O
de	O
moi	O
en	O
me	O
prenant	O
par	O
la	O
...	O

—	O
Bouche	O
,	O
interrompit	O
Rémois	B-PER
qui	O
avait	O
peine	O
à	O
garder	O
son	O
sérieux	O
;	O

Vésigout	B-PER
est	O
un	O
peu	O
...	O

comment	O
dirai	O
-	O
je	O
...	O
un	O
peu	O
...	O

—	O
Réaliste	O
,	O
reprit	O
Lesécant	B-PER
en	O
riant	O
...	O

Cela	O
ne	O
fait	O
rien	O
...	O

Ici	O
...	O
on	O
lui	O
passera	O
toutes	O
ses	O
fantaisies	O
,	O
sauf	O
en	O
ce	O
qui	O
concerne	O
le	O
traitement	O
.	O

Voilà	O
:	O
j	O
'	O
offre	O
vingt	O
mille	O
francs	O
après	O
l	O
'	O
opération	O
,	O
et	O
dix	O
mille	O
qui	O
seront	O
acquis	O
bientôt	O
au	O
sujet	O
...	O

Ils	O
seront	O
versés	O
à	O
son	O
nom	O
,	O
chez	O
mon	O
notaire	O
,	O
dans	O
le	O
délai	O
de	O
quinze	O
jours	O
.	O

En	O
cas	O
d	O
'	O
accident	O
.	O

Il	O
faut	O
tout	O
prévoir	O
...	O

—	O
C	O
'	O
est	O
juste	O
!	O

Eh	O
bien	O
,	O
ça	O
me	O
va	O
tout	O
de	O
même	O
,	O
déclara	O
Vésigout	B-PER
.	O

Et	O
puis	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
aura	O
pas	O
d	O
'	O
accident	O
.	O

—	O
Non	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
non	O
!	O
...	O
Dès	O
maintenant	O
,	O
vous	O
êtes	O
chez	O
vous	O
ici	O
,	O
continua	O
Le	B-PER
-	O
sécant	O
radieux	O
.	O

Demain	O
,	O
nous	O
commencerons	O
...	O

Rémois	B-PER
se	O
leva	O
pour	O
prendre	O
congé	O
du	O
docteur	O
.	O

—	O
Alors	O
,	O
cher	O
maître	O
,	O
je	O
confie	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
à	O
votre	O
science	O
.	O

—	O
Il	O
n	O
'	O
aura	O
pas	O
à	O
le	O
regretter	O
.	O

—	O
En	O
effet	O
,	O
pensa	O
Vésigout	B-PER
...	O

Dix	O
mille	O
balles	O
assurées	O
...	O

Et	O
tout	O
haut	O
:	O

—	O
Au	O
revoir	O
.	O

Rémois	B-MISC
...	O
t	O
'	O
es	O
un	O
frère	O
...	O

—	O
Je	O
vous	O
reconduis	O
,	O
mon	O
cher	O
artiste	O
.	O

—	O
Inutile	O
,	O
cher	O
maître	O
.	O

—	O
Si	O
...	O
si	O
...	O
je	O
veux	O
vous	O
parler	O
.	O

LA	O
SCIENCE	O
FRANÇAISE	O

Dans	O
le	O
jardin	O
,	O
Lesécant	B-PER
prit	O
le	O
bras	O
du	O
peintre	O
.	O

—	O
Je	O
vous	O
trouve	O
admirable	O
,	O
savez	O
-	O
vous	O
?	O

—	O
Non	O
...	O
je	O
suis	O
conquis	O
par	O
vos	O
travaux	O
d	O
'	O
Hercule	B-PER
et	O
je	O
suis	O
trop	O
heureux	O
de	O
vous	O
seconder	O
dans	O
la	O
mesure	O
de	O
mes	O
moyens	O
.	O

—	O
Enfin	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
donc	O
un	O
sujet	O
!	O

—	O
grâce	O
à	O
vous	O
.	O

—	O
Le	O
hasard	O
...	O

—	O
Laissez	O
-	O
moi	O
donc	O
vous	O
en	O
être	O
reconnaissant	O
...	O

Ah	O
!	O
mon	O
cher	O
,	O
avant	O
longtemps	O
on	O
parlera	O
de	O
moi	O
...	O

J	O
'	O
aurai	O
la	O
gloire	O
...	O
et	O
..	O

—	O
Et	O
la	O
beauté	O
...	O
compléta	O
Rémois	B-PER
en	O
souriant	O
.	O

—	O
Dites	O
moi	O
,	O
fit	O
le	O
docteur	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
tout	O
rouge	O
d	O
'	O
émotion	O
,	O
Hélène	B-PER
...	O

Mlle	B-PER
Hélène	I-PER
...	O
comment	O
va	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
?	O

—	O
Bien	O
,	O
je	O
suppose	O
,	O
car	O
vous	O
devez	O
penser	O
que	O
je	O
n	O
'	O
ose	O
plus	O
la	O
revoir	O
...	O

—	O
Pourquoi	O
?	O
...	O
Allez	O
donc	O
de	O
ma	O
part	O
,	O
chez	O
les	O
parents	O
où	O
elle	O
est	O
...	O

—	O
Oh	O
!	O

oh	O
!	O
...	O

—	O
Je	O
serais	O
si	O
heureux	O
qu	O
'	O
elle	O
vînt	O
ici	O
me	O
voir	O
,	O
m	O
'	O
encourager	O
par	O
sa	O
divine	O
présence	O
...	O

sa	O
vue	O
décuplera	O
les	O
ressources	O
de	O
mon	O
génie	O
...	O

—	O
Je	O
ne	O
vous	O
promets	O
rien	O
...	O
mais	O
je	O
ferai	O
pour	O
vous	O
...	O
l	O
'	O
impossible	O
.	O

—	O
Brave	O
ami	O
...	O
jamais	O
je	O
ne	O
m	O
'	O
acquitte	O
-	O
rai	O
envers	O
vous	O
...	O

Et	O
à	O
peine	O
Rémois	B-PER
eut	O
-	O
il	O
quitté	O
la	O
villa	O
:	O

—	O
Décidément	O
...	O
je	O
l	O
'	O
avais	O
bien	O
jugé	O
..	O

C	O
'	O
est	O
un	O
jobard	O
!	O
