Le	O
titre	O
de	O
cette	O
histoire	O
éveillerait	O
sans	O
doute	O
plus	O
d	O
'	O
un	O
souvenir	O
dans	O
l	O
'	O
esprit	O
du	O
lecteur	O
,	O
si	O
le	O
nom	O
propre	O
qu	O
'	O
on	O
y	O
voit	O
figurer	O
n	O
'	O
était	O
autre	O
qu	O
'	O
un	O
nom	O
supposé	O
.	O
	
Pour	O
peu	O
qu	O
'	O
il	O
fût	O
véritable	O
,	O
il	O
rappellerait	O
à	O
la	O
fois	O
un	O
artiste	O
dont	O
la	O
renommée	O
connut	O
l	O
'	O
éclat	O
fugitif	O
des	O
étoiles	O
filantes	O
,	O
et	O
certaine	O
affaire	O
criminelle	O
sur	O
quoi	O
les	O
journaux	O
firent	O
le	O
silence	O
le	O
plus	O
étrange	O
,	O
après	O
l	O
'	O
avoir	O
timidement	O
et	O
mystérieusement	O
consignée	O
.	O
	
Tel	O
un	O
sous	O
-	O
marin	O
qui	O
navigue	O
en	O
plongée	O
,	O
son	O
périscope	O
seul	O
émergeant	O
,	O
l	O
'	O
aventure	O
n	O
'	O
a	O
montré	O
à	O
la	O
surface	O
du	O
siècle	O
qu	O
'	O
un	O
tout	O
petit	O
bout	O
saugrenu	O
d	O
'	O
elle	O
-	O
même	O
.	O
	
Ayant	O
la	O
fortune	O
de	O
la	O
connaître	O
de	O
point	O
en	O
point	O
,	O
surpris	O
de	O
son	O
caractère	O
tout	O
ensemble	O
extravagant	O
et	O
réel	O
,	O
et	O
charmé	O
de	O
cette	O
double	O
nature	O
–	O
sans	O
trop	O
savoir	O
s	O
'	O
il	O
convient	O
d	O
'	O
y	O
préférer	O
l	O
'	O
invraisemblance	O
ou	O
la	O
vérité	O
,	O
le	O
fantastique	O
ou	O
son	O
explication	O
–	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
cédé	O
à	O
l	O
'	O
envie	O
de	O
la	O
conter	O
par	O
le	O
menu	O
,	O
encore	O
que	O
le	O
métier	O
de	O
conteur	O
ne	O
soit	O
pas	O
le	O
mien	O
.	O
	
Si	O
je	O
pouvais	O
faire	O
passer	O
au	O
lecteur	O
ma	O
carte	O
de	O
visite	O
,	O
il	O
apprendrait	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
que	O
je	O
m	O
'	O
appelle	O
Gaston	B-PER
Breteuil	I-PER
et	O
que	O
j	O
'	O
exerce	O
à	O
Paris	B-LOC
la	O
profession	O
de	O
journaliste	O
judiciaire	O
.	O
	
Ce	O
fut	O
par	O
le	O
plus	O
grand	O
des	O
hasards	O
que	O
le	O
tourbillon	O
de	O
ces	O
événements	O
me	O
happa	O
sur	O
son	O
trajet	O
et	O
que	O
,	O
en	O
moins	O
de	O
trois	O
minutes	O
,	O
je	O
me	O
trouvai	O
transporté	O
de	O
l	O
'	O
insouciance	O
à	O
la	O
stupéfaction	O
,	O
devant	O
le	O
cadavre	O
le	O
plus	O
extraordinaire	O
qu	O
'	O
un	O
mortel	O
soit	O
jamais	O
admis	O
à	O
contempler	O
.	O
	
Il	O
y	O
avait	O
déjà	O
beau	O
temps	O
que	O
l	O
'	O
histoire	O
singulière	O
se	O
déroulait	O
,	O
lorsque	O
je	O
fus	O
appelé	O
à	O
jouer	O
,	O
parmi	O
ses	O
personnages	O
,	O
le	O
rôle	O
effacé	O
de	O
figurant	O
attentif	O
;	O
et	O
c	O
'	O
est	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
que	O
je	O
tiens	O
le	O
récit	O
du	O
commencement	O
.	O
	
Il	O
est	O
bon	O
que	O
la	O
circonstance	O
soit	O
notée	O
,	O
car	O
elle	O
fera	O
comprendre	O
pourquoi	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
encombre	O
,	O
en	O
quelque	O
sorte	O
,	O
les	O
premiers	O
chapitres	O
,	O
et	O
comment	O
il	O
se	O
fait	O
que	O
toute	O
chose	O
y	O
semble	O
reflétée	O
au	O
miroir	O
de	O
son	O
âme	O
,	O
de	O
son	O
esprit	O
ou	O
de	O
son	O
coeur	O
.	O
	
J	O
'	O
aurais	O
évité	O
cela	O
,	O
si	O
j	O
'	O
étais	O
un	O
conteur	O
;	O
et	O
aussi	O
,	O
j	O
'	O
aurais	O
sans	O
doute	O
entamé	O
l	O
'	O
histoire	O
par	O
le	O
milieu	O
,	O
sinon	O
par	O
l	O
'	O
épilogue	O
,	O
comme	O
font	O
nos	O
romanciers	O
les	O
plus	O
experts	O
,	O
afin	O
de	O
frapper	O
le	O
grand	O
coup	O
le	O
premier	O
.	O
	
Mais	O
il	O
m	O
'	O
a	O
déplu	O
de	O
rompre	O
l	O
'	O
inouï	O
crescendo	O
de	O
terreur	O
et	O
de	O
curiosité	O
qui	O
fait	O
des	B-LOC
Mains	B-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Orlac	I-LOC
une	O
ascension	O
passablement	O
bizarre	O
.	O
	
Et	O
puis	O
,	O
le	O
début	O
n	O
'	O
est	O
déjà	O
point	O
si	O
banal	O
.	O
	
Les	O
Signes	O
	
En	O
ce	O
qui	O
touche	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
l	O
'	O
histoire	O
commence	O
le	O
16	O
décembre	O
,	O
à	O
23	O
h	O
10	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
à	O
ce	O
moment	O
que	O
l	O
'	O
employé	O
à	O
casquette	O
blanche	O
traversa	O
la	B-LOC
gare	I-LOC
du	I-LOC
PLM	I-LOC
.	O
	
Sorti	O
d	O
'	O
un	O
bureau	O
,	O
il	O
allait	O
vers	O
les	O
Départs	O
,	O
courant	O
et	O
criant	O
:	O
	
–	O
Empêchez	O
le	O
49	O
de	O
partir	O
!	O
	
Alors	O
les	O
pressentiments	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
se	O
changèrent	O
en	O
angoisse	O
.	O
	
Et	O
elle	O
connut	O
du	O
même	O
coup	O
que	O
ce	O
malaise	O
dont	O
elle	O
avait	O
souffert	O
toute	O
la	O
journée	O
,	O
c	O
'	O
était	O
cela	O
:	O
des	O
pressentiments	O
.	O
	
Car	O
c	O
'	O
est	O
le	O
propre	O
des	O
pressentiments	O
de	O
ne	O
dévoiler	O
leur	O
véritable	O
identité	O
qu	O
'	O
après	O
avoir	O
disparu	O
et	O
lorsque	O
les	O
faits	O
sont	O
venus	O
confirmer	O
à	O
la	O
créature	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
de	O
bonnes	O
raisons	O
d	O
'	O
être	O
triste	O
,	O
inquiète	O
,	O
nerveuse	O
.	O
	
De	O
bonnes	O
raisons	O
futures	O
.	O
	
Jusque	O
-	O
là	O
,	O
Rosine	B-PER
Orlac	I-PER
ne	O
s	O
'	O
était	O
pas	O
doutée	O
qu	O
'	O
elle	O
fût	O
sombre	O
par	O
anticipation	O
.	O
	
Cette	O
vague	O
mélancolie	O
,	O
ce	O
petit	O
effroi	O
latent	O
,	O
qui	O
l	O
'	O
avaient	O
saisie	O
dès	O
le	O
matin	O
,	O
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
pour	O
elle	O
inédits	O
.	O
	
Femme	O
au	O
superlatif	O
,	O
étant	O
blonde	O
et	O
parisienne	O
,	O
il	O
lui	O
arrivait	O
parfois	O
de	O
voir	O
tout	O
s	O
'	O
obscurcir	O
,	O
comme	O
si	O
un	O
nuage	O
eût	O
caché	O
passagèrement	O
le	O
soleil	O
.	O
	
Elle	O
ne	O
savait	O
pas	O
pourquoi	O
.	O
	
Elle	O
ne	O
cherchait	O
pas	O
à	O
le	O
savoir	O
.	O
«	O
Tout	O
le	O
monde	O
est	O
comme	O
ça	O
.	O
»	O
	
Le	O
lendemain	O
,	O
au	O
réveil	O
,	O
le	O
nuage	O
avait	O
passé	O
,	O
et	O
la	O
vie	O
apparaissait	O
de	O
nouveau	O
toute	O
ensoleillée…	O
	
Mais	O
,	O
cette	O
fois	O
-	O
ci	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
la	O
même	O
chose	O
!	O
	
Oh	O
,	O
non	O
!	O
	
Elle	O
s	O
'	O
en	O
convainquit	O
après	O
coup	O
.	O
	
D	O
'	O
autant	O
que	O
la	O
joie	O
de	O
retrouver	O
Stéphen	B-PER
aurait	O
dû	O
chasser	O
de	O
cette	O
journée	O
tout	O
papillon	O
noir	O
!	O
…	O
Stéphen	B-PER
?	O
	
Stéphen	B-PER
.	O
	
Son	O
mari	O
bien	O
-	O
aimé	O
.	O
	
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
le	O
célèbre	O
pianiste	O
virtuose	O
,	O
tout	O
bonnement	O
.	O
	
Il	O
avait	O
donné	O
,	O
la	O
veille	O
,	O
un	O
grand	O
concert	O
à	O
Nice	B-LOC
.	O
	
Son	O
absence	O
n	O
'	O
avait	O
duré	O
que	O
quarante	O
-	O
huit	O
heures	O
.	O
	
Mais	O
Rosine	B-PER
ne	O
pouvait	O
le	O
quitter	O
sans	O
désolation	O
,	O
et	O
les	O
jours	O
de	O
retrouvailles	O
étaient	O
de	O
grandes	O
fêtes	O
où	O
son	O
coeur	O
pavoisait	O
.	O
	
Il	O
y	O
avait	O
un	O
bon	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
qu	O
'	O
elle	O
attendait	O
l	O
'	O
arrivée	O
du	B-LOC
rapide	I-LOC
de	I-LOC
Marseille	I-LOC
.	O
	
L	O
'	O
admiration	O
des	O
hommes	O
l	O
'	O
avait	O
enveloppée	O
à	O
la	O
descente	O
de	O
son	O
automobile	O
,	O
et	O
quelques	O
-	O
uns	O
,	O
pour	O
suivre	O
la	O
jeune	O
femme	O
,	O
avaient	O
pris	O
,	O
comme	O
elle	O
,	O
un	O
billet	O
de	O
quai	O
.	O
	
Comme	O
toujours	O
,	O
Rosine	B-PER
Orlac	I-PER
était	O
un	O
objet	O
de	O
contemplation	O
et	O
de	O
désir	O
.	O
	
Vingt	O
-	O
trois	O
ans	O
,	O
toutes	O
les	O
grâces	O
,	O
une	O
chevelure	O
de	O
Mélisande	B-PER
et	O
le	O
visage	O
le	O
plus	O
intéressant	O
qui	O
se	O
puisse	O
voir	O
.	O
	
Ce	O
visage	O
,	O
tout	O
ce	O
que	O
les	O
jalouses	O
y	O
trouvaient	O
à	O
redire	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
les	O
yeux	O
en	O
étaient	O
trop	O
grands	O
et	O
la	O
bouche	O
trop	O
petite	O
.	O
	
La	O
plus	O
chipie	O
avait	O
prétendu	O
que	O
c	O
'	O
étaient	O
là	O
des	O
yeux	O
de	O
géante	O
et	O
une	O
bouche	O
de	O
naine…	O
	
On	O
comprend	O
la	O
vanité	O
d	O
'	O
une	O
telle	O
critique	O
.	O
	
Au	O
vrai	O
,	O
les	O
yeux	O
de	O
Rosine	B-PER
étaient	O
les	O
plus	O
admirables	O
dont	O
frimousse	O
angélique	O
se	O
fût	O
jamais	O
fleurie	O
.	O
	
Non	O
seulement	O
ils	O
étaient	O
immenses	O
,	O
comme	O
si	O
cette	O
enfant	O
eût	O
été	O
créée	O
pour	O
voir	O
–	O
pour	O
voir	O
avant	O
toute	O
autre	O
chose	O
–	O
mais	O
,	O
avec	O
on	O
ne	O
sait	O
quel	O
prestige	O
singulier	O
,	O
ils	O
reflétaient	O
autant	O
de	O
douceur	O
que	O
d	O
'	O
intelligence	O
et	O
autant	O
d	O
'	O
esprit	O
que	O
de	O
pureté	O
.	O
	
Et	O
tous	O
ces	O
hommes	O
,	O
qui	O
regardaient	O
Rosine	B-PER
à	O
la	O
clarté	O
des	O
arcs	O
électriques	O
,	O
comprenaient	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
lorsque	O
Rosine	B-PER
les	O
regardait	O
,	O
que	O
leur	O
ambition	O
devait	O
se	O
borner	O
au	O
plaisir	O
de	O
la	O
vue	O
.	O
	
Aussi	O
ne	O
s	O
'	O
en	O
privaient	O
-	O
ils	O
point	O
.	O
	
Ce	O
qui	O
fit	O
que	O
,	O
pour	O
la	O
plupart	O
,	O
ils	O
apprirent	O
la	O
mauvaise	O
nouvelle	O
au	O
reflet	O
livide	O
qu	O
'	O
elle	O
mit	O
sur	O
la	O
face	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
L	O
'	O
homme	O
à	O
casquette	O
blanche	O
venait	O
de	O
passer	O
,	O
et	O
le	O
rapide	O
était	O
en	O
retard	O
.	O
	
Rosine	B-PER
se	O
sentit	O
pâlir	O
jusqu	O
'	O
au	O
coeur	O
.	O
	
Ses	O
paupières	O
,	O
soudain	O
pesantes	O
,	O
refusaient	O
de	O
rester	O
levées	O
.	O
	
Des	O
ténèbres	O
voilaient	O
le	O
monde	O
.	O
	
Elle	O
chancela	O
.	O
	
Mais	O
nul	O
ne	O
s	O
'	O
élança	O
pour	O
la	O
soutenir	O
.	O
	
Les	O
paroles	O
du	O
chef	O
de	O
gare	O
avaient	O
jeté	O
l	O
'	O
alarme	O
:	O
	
–	O
Empêchez	O
le	O
49	O
de	O
partir	O
!	O
	
Cet	O
homme	O
,	O
personne	O
ne	O
le	O
connaissait	O
,	O
mais	O
on	O
voyait	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
comme	O
d	O
'	O
habitude	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
une	O
figure	O
d	O
'	O
événement	O
.	O
	
Un	O
groupe	O
l	O
'	O
entourait	O
,	O
le	O
suivait	O
,	O
grossi	O
de	O
gens	O
qui	O
accouraient	O
de	O
toutes	O
parts	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
tremblante	O
,	O
s	O
'	O
y	O
mêla	O
,	O
disant	O
comme	O
les	O
autres	O
:	O
	
–	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
a	O
?	O
	
L	O
'	O
oeil	O
fixe	O
,	O
le	O
chef	O
de	O
gare	O
poursuivait	O
son	O
chemin	O
.	O
	
Quand	O
il	O
fut	O
assuré	O
que	O
le	B-PER
49	I-PER
ne	O
partirait	O
pas	O
,	O
il	O
dit	O
enfin	O
,	O
d	O
'	O
une	O
manière	O
farouche	O
et	O
consternée	O
:	O
	
–	O
Le	O
rapide	O
n°	O
2	O
a	O
été	O
tamponné	O
à	O
Montgeron…	O
	
Une	O
femme	O
s	O
'	O
affaissa	O
doucement	O
.	O
	
–	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
victimes	O
?	O
	
fit	O
une	O
voix	O
étranglée	O
.	O
	
–	O
Probable…	O
	
D	O
'	O
autres	O
gémissaient	O
.	O
	
Les	O
questions	O
assaillaient	O
le	O
fonctionnaire	O
.	O
	
Sans	O
attendre	O
,	O
Rosine	B-PER
se	O
dirigea	O
vers	O
la	O
sortie	O
,	O
traversa	O
la	O
foule	O
ignorante	O
qui	O
attendait	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
côté	O
des	O
barrières	O
et	O
se	O
précipita	O
vers	O
son	O
automobile	O
.	O
	
–	O
Félix	B-PER
!	O
À	O
Montgeron	B-LOC
!	O
	
Vite…	O
Le	O
train	O
de	O
Monsieur	O
a	O
déraillé…	O
	
Elle	O
suffoquait	O
.	O
	
–	O
Où	O
qu	O
'	O
c	O
'	O
est	O
-	O
i	O
'	O
,	O
Montgeron	B-LOC
?	O
	
demanda	O
le	O
mécanicien	O
.	O
	
–	O
Je	O
n	O
'	O
en	O
sais	O
rien	O
.	O
	
Je	O
sais	O
que	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
loin	O
.	O
	
Sur	O
la	O
ligne	O
,	O
bien	O
sûr	O
.	O
	
Suivez	O
la	O
ligne	O
du	O
PLM	O
.	O
	
–	O
Suivez	O
la	O
ligne	O
,	O
suivez	O
la	O
ligne…	O
,	O
répétait	O
l	O
'	O
autre	O
en	O
hochant	O
la	O
tête	O
et	O
sans	O
bouger	O
.	O
	
Mais	O
quelques	O
personnes	O
sortaient	O
de	O
la	O
gare	O
en	O
coup	O
de	O
vent	O
.	O
	
Un	O
monsieur	O
,	O
correctement	O
vêtu	O
,	O
s	O
'	O
arrêta	O
:	O
	
–	O
Vous	O
voulez	O
y	O
aller	O
,	O
à	O
Montgeron	B-LOC
?	O
	
Je	O
connais	O
le	O
chemin	O
.	O
	
J	O
'	O
attendais	O
quelqu	O
'	O
un	O
,	O
comme	O
vous	O
.	O
	
Je	O
vous	O
conduirai…	O
	
–	O
Oh	O
,	O
madame	O
,	O
prenez	O
-	O
moi	O
aussi	O
!	O
	
Ils	O
étaient	O
sept	O
ou	O
huit	O
.	O
	
–	O
Montez	O
,	O
montez	O
,	O
dit	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Mais	O
vite	O
!	O
	
Oh	O
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
	
On	O
s	O
'	O
empila	O
dans	O
la	O
petite	O
limousine	O
.	O
	
Au	O
dehors	O
,	O
des	O
hommes	O
et	O
des	O
femmes	O
couraient	O
,	O
hélant	O
des	O
chauffeurs	O
.	O
	
La	O
voiture	O
démarra	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
coincée	O
,	O
entendait	O
ses	O
compagnons	O
de	O
hasard	O
échanger	O
leurs	O
impressions	O
.	O
	
Des	O
odeurs	O
s	O
'	O
exhalaient	O
de	O
ces	O
étrangers	O
.	O
	
Ils	O
ne	O
s	O
'	O
occupaient	O
pas	O
de	O
leur	O
hôtesse	O
.	O
	
–	O
Le	O
chef	O
de	O
gare	O
a	O
dit	O
qu	O
'	O
on	O
allait	O
envoyer	O
des	O
trains	O
de	O
secours	O
qui	O
ramèneraient	O
les	O
survivants	O
.	O
	
–	O
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
dit	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
avait	O
beaucoup	O
de	O
morts	O
?	O
	
–	O
Moi	O
,	O
j	O
'	O
aime	O
mieux	O
y	O
aller	O
,	O
vous	O
pensez	O
;	O
si	O
mon	O
fils	O
est	O
blessé…	O
	
–	O
Et	O
vous	O
voyez	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
que	O
de	O
nous	O
,	O
fit	O
un	O
gros	O
père	O
volumineux	O
,	O
moi	O
,	O
ma	O
gendresse	O
,	O
elle	O
ne	O
devait	O
rentrer	O
que	O
demain	O
;	O
il	O
a	O
fallu	O
cette	O
idée	O
qu	O
'	O
elle	O
a	O
eue…	O
	
La	O
nuit	O
était	O
noire	O
.	O
	
Le	O
froid	O
mordait	O
.	O
	
On	O
était	O
déjà	O
hors	O
Paris	B-LOC
.	O
	
L	O
'	O
automobile	O
filait	O
sur	O
une	O
route	O
droite	O
,	O
poussant	O
devant	O
elle	O
le	O
clair	O
de	O
lune	O
factice	O
de	O
ses	O
phares	O
.	O
	
Près	O
du	O
mécanicien	O
,	O
le	O
monsieur	O
qui	O
savait	O
où	O
est	O
Montgeron	B-LOC
relevait	O
le	O
col	O
de	O
son	O
paletot	O
.	O
	
Une	O
vieille	O
femme	O
,	O
assise	O
en	O
lapin	O
,	O
crispait	O
sur	O
le	O
graisseur	O
sa	O
main	O
osseuse	O
.	O
	
La	O
voiture	O
stoppa	O
devant	O
un	O
poteau	O
indicateur	O
et	O
repartit	O
.	O
	
L	O
'	O
âme	O
de	O
la	O
vitesse	O
travaillait	O
chacun	O
.	O
	
Leur	O
organisme	O
fournissait	O
on	O
ne	O
sait	O
quelle	O
énergie	O
intérieure	O
,	O
on	O
ne	O
sait	O
quelle	O
dépense	O
vaine	O
qui	O
avait	O
la	O
secrète	O
prétention	O
d	O
'	O
aider	O
le	O
moteur	O
et	O
de	O
concourir	O
à	O
la	O
rapidité	O
de	O
la	O
course	O
.	O
	
Cependant	O
Rosine	B-PER
s	O
'	O
efforçait	O
de	O
constituer	O
en	O
elle	O
-	O
même	O
une	O
Rosine	B-PER
pleine	O
de	O
sang	O
-	O
froid	O
.	O
	
Elle	O
songeait	O
:	O
«	O
Peut	O
-	O
être	O
n	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
pris	O
ce	O
train	O
-	O
là…	O
	
Peut	O
-	O
être	O
l	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pris	O
et	O
n	O
'	O
est	O
-	O
il	O
que	O
blessé…	O
	
S	O
'	O
il	O
est	O
blessé	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
rien…	O
»	O
	
Mais	O
,	O
malgré	O
les	O
efforts	O
qu	O
'	O
elle	O
faisait	O
,	O
l	O
'	O
autre	O
hypothèse	O
l	O
'	O
obsédait	O
,	O
et	O
obsédait	O
aussi	O
tous	O
ces	O
humains	O
qu	O
'	O
elle	O
voiturait	O
sans	O
les	O
connaître	O
.	O
	
Le	O
gros	O
papa	O
qui	O
avait	O
une	O
gendresse	O
fit	O
un	O
mouvement	O
compresseur	O
,	O
et	O
dit	O
:	O
–	O
Nous	O
arrivons	O
.	O
	
Une	O
lueur	O
rousse	O
chatoyait	O
devant	O
eux	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
de	O
la	O
fumée	O
qu	O
'	O
un	O
brasier	O
éclairait	O
par	O
-	O
dessous	O
.	O
	
La	O
catastrophe	O
s	O
'	O
était	O
produite	O
à	O
quelque	O
distance	O
de	O
la	O
gare	O
,	O
du	O
côté	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O
	
Le	O
service	O
d	O
'	O
ordre	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
encore	O
organisé	O
.	O
	
Rosine	B-PER
put	O
s	O
'	O
avancer	O
librement	O
.	O
	
Ses	O
talons	O
Louis	B-PER
XV	I-PER
la	O
faisaient	O
trébucher	O
dans	O
l	O
'	O
ombre	O
,	O
sur	O
des	O
pierres	O
,	O
des	O
mottes	O
durcies	O
par	O
la	O
gelée	O
,	O
des	O
touffes	O
,	O
les	O
mille	O
achoppements	O
de	O
la	O
terre	O
fruste	O
.	O
	
Elle	O
grelottait	O
,	O
et	O
pensa	O
s	O
'	O
évanouir	O
au	O
bruit	O
sinistre	O
du	O
désastre	O
.	O
	
Dans	O
le	O
noir	O
,	O
un	O
chaos	O
formidable	O
se	O
devinait	O
.	O
	
Des	O
formes	O
dures	O
dressaient	O
la	O
silhouette	O
d	O
'	O
un	O
monceau	O
de	O
ferrailles	O
.	O
	
Des	O
lanternes	O
,	O
pauvres	O
étoiles	O
jaunes	O
,	O
circulaient	O
de	O
-	O
ci	O
de	O
-	O
là	O
.	O
	
On	O
voyait	O
même	O
errer	O
des	O
lampes	O
d	O
'	O
intérieur	O
,	O
que	O
le	O
vent	O
soufflait	O
méchamment	O
.	O
	
Et	O
toujours	O
des	O
gens	O
qui	O
couraient…	O
	
Le	O
cuivre	O
des	O
casques	O
jetait	O
des	O
feux	O
.	O
	
Aux	O
lueurs	O
du	O
brasier	O
,	O
que	O
des	O
pompiers	O
noyaient	O
,	O
deux	O
locomotives	O
cabrées	O
,	O
tordues	O
,	O
télescopées	O
,	O
se	O
pénétraient	O
l	O
'	O
une	O
l	O
'	O
autre	O
.	O
	
Et	O
derrière	O
,	O
les	O
cris	O
,	O
les	O
appels	O
,	O
les	O
hurlements	O
,	O
les	O
pleurs	O
,	O
les	O
ordres	O
anxieux	O
,	O
les	O
réponses	O
affolées	O
qui	O
composaient	O
l	O
'	O
affreuse	O
clameur	O
infernale	O
,	O
on	O
sentait	O
avec	O
épouvante	O
un	O
silence	O
profond	O
comme	O
la	O
mort	O
.	O
	
Elle	O
cria	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
suraiguë	O
,	O
enlaidie	O
par	O
l	O
'	O
anxiété	O
:	O
	
–	O
Stéphen	B-PER
!	O
…	O
Stéphen	B-PER
!	O
…	O
Stéphen	B-PER
!	O
…	O
Des	O
civières	O
défilaient	O
,	O
hâtives	O
.	O
	
Une	O
foule	O
s	O
'	O
agitait	O
dans	O
l	O
'	O
ombre	O
contre	O
les	O
wagons	O
disloqués	O
.	O
	
Quelqu	O
'	O
un	O
glapit	O
:	O
	
–	O
De	O
la	O
lumière	O
,	O
bon	O
Dieu	B-PER
!	O
	
De	O
la	O
lumière	O
!	O
	
À	O
quoi	O
un	O
verbe	O
sec	O
et	O
autoritaire	O
répliqua	O
:	O
	
–	O
Le	O
premier	O
train	O
de	O
secours	O
amènera	O
un	O
projecteur	O
.	O
	
Du	O
calme	O
,	O
s	O
'	O
il	O
vous	O
plaît	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
éperdue	O
,	O
tournait	O
sur	O
elle	O
-	O
même	O
,	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
tous	O
ceux	O
qui	O
passaient	O
:	O
	
–	O
Monsieur	O
,	O
aidez	O
-	O
moi	O
,	O
dites…	O
	
Je	O
cherche	O
mon	O
mari…	O
	
Elle	O
ne	O
disait	O
pas	O
«	O
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
le	O
pianiste	O
»	O
,	O
car	O
elle	O
avait	O
vécu	O
trop	O
longtemps	O
parmi	O
les	O
humbles	O
pour	O
ignorer	O
qu	O
'	O
un	O
nom	O
célèbre	O
ne	O
l	O
'	O
est	O
pas	O
toujours	O
dans	O
toutes	O
les	O
classes	O
,	O
et	O
que	O
,	O
le	O
fût	O
-	O
il	O
,	O
il	O
est	O
parfois	O
vain	O
de	O
le	O
proclamer	O
.	O
	
Mais	O
nul	O
ne	O
lui	O
répondait	O
.	O
	
Chacun	O
,	O
pris	O
par	O
une	O
tâche	O
exclusive	O
,	O
un	O
devoir	O
impérieux	O
,	O
semblait	O
un	O
automate	O
insensible	O
,	O
construit	O
pour	O
une	O
seule	O
série	O
de	O
mouvements	O
.	O
	
–	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
donc	O
pas	O
de	O
torches	O
,	O
bon	O
Dieu	B-PER
?	O
	
fit	O
la	O
voix	O
glapis	O
-	O
sante	O
.	O
	
–	O
On	O
n	O
'	O
en	O
trouve	O
pas	O
!	O
	
On	O
va	O
allumer	O
des	O
feux…	O
	
Les	O
câbles	O
ont	O
été	O
arrachés	O
dans	O
l	O
'	O
accident…	O
	
Éteint	O
le	O
foyer	O
des	O
locomotives	O
,	O
la	O
nuit	O
s	O
'	O
était	O
refermée	O
goulûment	O
sur	O
les	O
atrocités	O
de	O
la	O
catastrophe	O
.	O
	
On	O
n	O
'	O
y	O
voyait	O
plus	O
que	O
grâce	O
aux	O
lanternes	O
portatives	O
.	O
	
Rosine	B-PER
fouilla	O
dans	O
son	O
manchon	O
et	O
en	O
retira	O
une	O
minuscule	O
lampe	O
électrique	O
.	O
	
Elle	O
fit	O
jouer	O
le	O
contact	O
.	O
	
Le	O
bijou	O
donna	O
une	O
lueur	O
de	O
ver	O
luisant	O
exténué	O
,	O
la	O
pile	O
étant	O
mourante	O
.	O
	
Promenant	O
à	O
bout	O
de	O
bras	O
cette	O
espèce	O
de	O
braise	O
froide	O
,	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
se	O
mit	O
à	O
longer	O
les	O
décombres	O
où	O
les	O
sauveteurs	O
s	O
'	O
activaient	O
par	O
groupes	O
.	O
	
Le	O
rond	O
de	O
clarté	O
rougeâtre	O
lui	O
montra	O
petit	O
à	O
petit	O
un	O
effrayant	O
pudding	O
agglomérant	O
le	O
bois	O
,	O
le	O
fer	O
,	O
la	O
chair	O
et	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
peut	O
rêver	O
quand	O
le	O
cauchemar	O
vous	O
tient	O
.	O
	
Le	O
tamponnement	O
avait	O
exécuté	O
d	O
'	O
invraisemblables	O
acrobaties	O
:	O
construit	O
,	O
avec	O
les	O
wagons	O
,	O
des	O
immeubles	O
à	O
trois	O
étages	O
;	O
fait	O
tenir	O
le	O
dining	O
-	O
car	O
tout	O
droit	O
,	O
comme	O
une	O
cheminée	O
,	O
et	O
réduit	O
en	O
une	O
seule	O
,	O
par	O
un	O
télescopage	O
intégral	O
,	O
deux	O
longues	O
voitures	O
.	O
	
On	O
n	O
'	O
évoquait	O
pas	O
sans	O
frémir	O
l	O
'	O
instant	O
critique	O
de	O
l	O
'	O
accident	O
,	O
le	O
choc	O
tonitruant	O
qui	O
avait	O
produit	O
un	O
tel	O
amalgame	O
.	O
	
Le	O
plus	O
terrible	O
,	O
c	O
'	O
était	O
que	O
ce	O
gâteau	O
contînt	O
des	O
êtres	O
:	O
des	O
morts	O
,	O
dont	O
on	O
voyait	O
quelques	O
-	O
uns	O
apparaître	O
ici	O
et	O
là	O
,	O
par	O
fractions	O
,	O
écrasés	O
,	O
transpercés	O
,	O
parfois	O
confondus	O
de	O
couleur	O
et	O
de	O
forme	O
dans	O
le	O
désordre	O
tassé	O
qui	O
les	O
emprisonnait	O
,	O
parfois	O
gisants	O
,	O
après	O
avoir	O
été	O
lancés	O
en	O
l	O
'	O
air	O
comme	O
des	O
marionnettes	O
par	O
un	O
mioche	O
stupide	O
;	O
des	O
vivants	O
aussi	O
,	O
ceux	O
qu	O
'	O
on	O
entendait	O
se	O
plaindre	O
,	O
ceux	O
qu	O
'	O
on	O
voyait	O
agoniser	O
sous	O
l	O
'	O
étreinte	O
inerte	O
de	O
la	O
matière	O
,	O
ceux	O
qui	O
demeuraient	O
invisibles	O
au	O
sein	O
des	O
ruines	O
,	O
le	O
corps	O
épousé	O
par	O
un	O
brutal	O
écrin	O
.	O
	
–	O
De	O
la	O
lumière	O
!	O
	
Mais	O
donnez	O
-	O
nous	O
donc	O
de	O
la	O
lumière	O
!	O
	
Et	O
vos	O
feux	O
?	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
les	O
allume	O
,	O
oui	O
ou	O
non	O
?	O
	
Combattant	O
sa	O
défaillance	O
,	O
Rosine	B-PER
se	O
penchait	O
sur	O
des	O
restes	O
méconnaissables	O
,	O
interrogeait	O
des	O
pieds	O
disjoints	O
,	O
des	O
mains	O
en	O
loques	O
,	O
qui	O
sortaient	O
de	O
l	O
'	O
amoncellement	O
comme	O
des	O
clous	O
sortent	O
d	O
'	O
un	O
mur	O
.	O
	
Un	O
bouton	O
de	O
manchette	O
en	O
or	O
,	O
maintenant	O
une	O
lingerie	O
fripée	O
autour	O
d	O
'	O
un	O
poignet	O
blafard	O
,	O
attira	O
son	O
attention	O
.	O
	
Elle	O
enjamba	O
des	O
débris	O
et	O
s	O
'	O
approcha…	O
	
Ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
redouté	O
.	O
	
–	O
Eh	O
là	O
!	O
la	O
femme	O
!	O
	
fit	O
une	O
voix	O
derrière	O
elle	O
.	O
	
Faudrait	O
voir	O
à	O
laisser	O
ça	O
tranquille	O
!	O
	
Venez	O
donc	O
un	O
peu	O
avec	O
moi	O
.	O
Un	O
gendarme	O
la	O
tenait	O
par	O
le	O
coude	O
.	O
	
–	O
Oh	O
!	O
monsieur	O
,	O
monsieur	O
,	O
je	O
cherche	O
mon	O
mari…	O
	
Je	O
vous	O
en	O
supplie	O
,	O
aidez	O
-	O
moi	O
!	O
	
À	O
la	O
vue	O
des	O
grands	O
yeux	O
purs	O
,	O
le	O
gendarme	O
comprit	O
sur	O
-	O
le	O
-	O
champ	O
son	O
erreur	O
,	O
et	O
lâcha	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
un	O
gendarme	O
ordinaire	O
.	O
	
–	O
Allez	O
à	O
la	O
gare	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
	
On	O
a	O
fait	O
une	O
salle	O
de	O
morts	O
et	O
une	O
salle	O
de	O
blessés	O
.	O
	
Rosine	B-PER
se	O
mit	O
à	O
courir	O
,	O
retenant	O
sa	O
fourrure	O
qui	O
tombait	O
.	O
«	O
Qui	O
sait	O
?	O
se	O
disait	O
-	O
elle	O
.	O
	
Il	O
est	O
tellement	O
impressionnable	O
!	O
	
Peut	O
-	O
être	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
parti	O
comme	O
un	O
fou	O
,	O
dans	O
la	O
campagne	O
!	O
	
Avec	O
des	O
nerfs	O
pareils…	O
»	O
	
Elle	O
aperçut	O
,	O
dans	O
une	O
salle	O
d	O
'	O
attente	O
,	O
les	O
voyageurs	O
sauvés	O
.	O
(	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
elle	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
pensé	O
!	O
	
Fallait	O
-	O
il	O
être	O
sotte	O
!	O
)	O
	
Il	O
y	O
avait	O
là	O
quantité	O
de	O
dames	O
et	O
de	O
messieurs	O
,	O
presque	O
tous	O
nu	O
-	O
tête	O
,	O
et	O
qui	O
s	O
'	O
entretenaient	O
bruyamment	O
.	O
	
Elle	O
dit	O
très	O
haut	O
,	O
dominant	O
le	O
brouhaha	O
:	O
	
–	O
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
!	O
…	O
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
est	O
-	O
il	O
ici	O
?	O
…	O
Le	O
silence	O
se	O
fit	O
.	O
	
Elle	O
répéta	O
sa	O
question	O
.	O
	
Les	O
palabres	O
reprirent	O
.	O
	
Un	O
frisson	O
la	O
parcourut	O
,	O
et	O
elle	O
pensa	O
:	O
«	O
Peut	O
-	O
être	O
qu	O
'	O
en	O
rentrant	O
,	O
je	O
trouverai	O
un	O
télégramme	O
:	O
train	O
manqué	O
,	O
prendrai	O
suivant	O
,	O
tendresses…	O
»	O
	
–	O
Les	O
blessés	O
,	O
où	O
sont	O
-	O
ils	O
?	O
	
–	O
Par	O
là	O
.	O
	
Messageries	O
!	O
	
fit	O
l	O
'	O
interpellé	O
sans	O
s	O
'	O
arrêter	O
.	O
	
Elle	O
entra	O
.	O
	
C	O
'	O
étaient	O
les	O
morts	O
.	O
	
Couchés	O
côte	O
à	O
côte	O
,	O
ils	O
faisaient	O
autour	O
de	O
la	O
salle	O
un	O
trottoir	O
hideux	O
,	O
une	O
plate	O
-	O
bande	O
macabre	O
qui	O
s	O
'	O
allongeait	O
d	O
'	O
une	O
unité	O
toutes	O
les	O
fois	O
que	O
deux	O
hommes	O
d	O
'	O
équipe	O
déchargeaient	O
leur	O
civière	O
.	O
	
Ces	O
cadavres	O
étaient	O
là	O
comme	O
des	O
bagages	O
.	O
	
Rosine	B-PER
les	O
passa	O
en	O
revue	O
,	O
prolongeant	O
parfois	O
son	O
examen	O
,	O
devant	O
quelque	O
misérable	O
forme	O
privée	O
de	O
tout	O
caractère	O
personnel…	O
	
Ah	O
!	O
	
elle	O
s	O
'	O
en	O
souviendrait	O
,	O
de	O
ces	O
minutes	O
-	O
là	O
!	O
…	O
Un	O
être	O
effondré	O
sanglotait	O
aux	O
pieds	O
d	O
'	O
une	O
femme	O
raidie	O
;	O
elle	O
reconnut	O
le	O
monsieur	O
qui	O
savait	O
où	O
est	O
Montgeron…	O
	
Mais	O
une	O
allégresse	O
étrange	O
la	O
soulevait	O
à	O
mesure	O
qu	O
'	O
elle	O
avançait	O
!	O
…	O
	
Il	O
est	O
vrai	O
que	O
tous	O
les	O
morts	O
,	O
hélas	O
,	O
n	O
'	O
étaient	O
pas	O
là	O
,	O
et	O
que	O
les	O
blessés	O
…	O
	
Les	O
blessés	O
gisaient	O
dans	O
une	O
sorte	O
de	O
vaste	O
dortoir	O
improvisé	O
,	O
sur	O
des	O
matelas	O
.	O
	
Des	O
médecins	O
,	O
civils	O
et	O
militaires	O
,	O
des	O
infirmières	O
bénévoles	O
leur	O
donnaient	O
les	O
premiers	O
soins	O
.	O
	
L	O
'	O
air	O
sentait	O
déjà	O
l	O
'	O
hôpital	O
.	O
	
Furtive	O
et	O
discrète	O
,	O
Rosine	B-PER
fit	O
son	O
tour	O
.	O
	
Pas	O
de	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
Cela	O
,	O
c	O
'	O
était	O
très	O
nettement	O
une	O
déception	O
.	O
	
Il	O
fallait	O
retourner	O
sur	O
les	O
lieux	O
du	O
tamponnement…	O
	
Mais	O
seule	O
,	O
que	O
pouvait	O
-	O
elle	O
?	O
	
Elle	O
avisa	O
un	O
médecin	O
à	O
trois	O
galons	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
essuyait	O
les	O
mains	O
en	O
regardant	O
avec	O
une	O
sorte	O
de	O
frayeur	O
ses	O
larges	O
yeux	O
effarés	O
.	O
	
–	O
Monsieur	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
elle	O
hardiment	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
avoir	O
l	O
'	O
obligeance	O
de	O
m	O
'	O
aider	O
à	O
retrouver	O
mon	O
mari	O
?	O
…	O
	
Il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ici	O
,	O
et	O
je	O
vois	O
que	O
les	O
civières	O
n	O
'	O
arrivent	O
plus…	O
	
Le	O
médecin	O
-	O
major	O
jeta	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
sur	O
les	O
blessés	O
,	O
vit	O
que	O
le	O
personnel	O
sanitaire	O
était	O
plus	O
nombreux	O
que	O
de	O
raison	O
,	O
et	O
dit	O
avec	O
simplicité	O
:	O
	
–	O
Allons	O
,	O
madame	O
!	O
	
–	O
Celui	O
que	O
nous	O
cherchons	O
est	O
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
monsieur	O
.	O
	
L	O
'	O
autre	O
s	O
'	O
inclina	O
,	O
sans	O
expression	O
.	O
	
Ils	O
sortirent	O
de	O
compagnie	O
.	O
	
Le	O
froid	O
augmentait	O
,	O
mais	O
la	O
nuit	O
s	O
'	O
éclairait	O
de	O
torches	O
qui	O
répandaient	O
un	O
rougeoiement	O
de	O
fournaise	O
.	O
	
Par	O
malchance	O
,	O
on	O
n	O
'	O
en	O
avait	O
allumé	O
que	O
d	O
'	O
un	O
côté	O
de	O
la	O
mêlée	O
et	O
c	O
'	O
était	O
celui	O
que	O
Rosine	B-PER
avait	O
déjà	O
parcouru	O
.	O
	
–	O
Le	O
projecteur	O
éclairera	O
l	O
'	O
autre	O
!	O
	
avait	O
dit	O
un	O
ingénieur	O
.	O
	
Le	O
médecin	O
se	O
saisit	O
d	O
'	O
un	O
falot	O
,	O
et	O
,	O
contournant	O
la	O
masse	O
noire	O
et	O
désordonnée	O
où	O
les	O
torches	O
remuaient	O
des	O
clartés	O
et	O
des	O
ombres	O
;	O
ils	O
entreprirent	O
leur	O
exploration	O
par	O
la	O
queue	O
du	O
convoi	O
tamponné	O
.	O
	
Le	O
premier	O
train	O
de	O
secours	O
arrivait	O
sur	O
une	O
voie	O
latérale	O
,	O
avec	O
une	O
lenteur	O
circonspecte	O
.	O
	
Les	O
derniers	O
wagons	O
avaient	O
peu	O
souffert	O
.	O
	
Ils	O
étaient	O
praticables	O
–	O
et	O
vides	O
.	O
	
Mais	O
le	O
chaos	O
ténébreux	O
qui	O
leur	O
faisait	O
suite	O
offrit	O
aux	O
regards	O
des	O
chercheurs	O
le	O
spectacle	O
le	O
plus	O
décourageant	O
.	O
	
Ce	O
n	O
'	O
étaient	O
que	O
torsions	O
,	O
arrachements	O
,	O
déchirures	O
,	O
éclats	O
,	O
charpie	O
et	O
lambeaux	O
.	O
	
–	O
Là	O
!	O
	
Là	O
!	O
haleta	B-PER
Rosine	I-PER
.	O
	
Le	O
falot	O
mettait	O
en	O
lumière	O
un	O
bout	O
d	O
'	O
étoffe	O
quadrillée	O
.	O
	
–	O
On	O
dirait	O
sa	O
veste…	O
,	O
un	O
pan	O
de	O
sa	O
veste…	O
	
Elle	O
tira	O
:	O
une	O
poche	O
apparut	O
.	O
	
Elle	O
fouilla	O
:	O
un	O
mouchoir	O
vint	O
.	O
	
–	O
S.	O
O	O
.	O
	
Ses	O
initiales	O
!	O
	
C	O
'	O
est	O
lui	O
.	O
	
Oh	O
!	O
	
monsieur	O
!	O
	
Oh	O
!	O
…	O
De	O
ses	O
petites	O
mains	O
gantées	O
de	O
suède	O
,	O
elle	O
empoigna	O
les	O
planches	O
hérissées	O
d	O
'	O
échardes	O
,	O
si	O
brusquement	O
qu	O
'	O
elle	O
accrocha	O
le	O
falot	O
,	O
qui	O
tomba	O
et	O
s	O
'	O
éteignit	O
.	O
	
–	O
Je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
mon	O
briquet	O
,	O
déplora	O
le	O
médecin	O
.	O
	
–	O
Vous	O
rallumerez	O
plus	O
tard	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
.	O
	
Ne	O
perdons	O
pas	O
de	O
temps…	O
	
Le	O
bout	O
d	O
'	O
étoffe	O
était	O
tout	O
ce	O
qui	O
décelait	O
la	O
présence	O
d	O
'	O
un	O
corps	O
enfoui	O
.	O
	
La	O
poche	O
de	O
Stéphen	B-PER
dépassait	O
d	O
'	O
un	O
tas	O
de	O
lattes	O
et	O
de	O
voliges	O
qui	O
avaient	O
dû	O
constituer	O
le	O
plafond	O
d	O
'	O
une	O
voiture	O
.	O
	
Rosine	B-PER
et	O
son	O
aide	O
se	O
mirent	O
en	O
devoir	O
de	O
dégager	O
l	O
'	O
enseveli	O
.	O
	
Ils	O
besognaient	O
dans	O
l	O
'	O
obscurité	O
.	O
	
L	O
'	O
homme	O
était	O
robuste	O
.	O
	
–	O
Laissez	O
-	O
moi	O
faire	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
	
Je	O
crois	O
que	O
tout	O
ça	O
va	O
céder	O
d	O
'	O
une	O
seule	O
pièce…	O
	
Il	O
s	O
'	O
arc	O
-	O
bouta	O
.	O
	
Un	O
craquement	O
se	O
produisit	O
,	O
et	O
,	O
comme	O
si	O
ce	O
craquement	O
eût	O
été	O
solidaire	O
d	O
'	O
un	O
mécanisme	O
mystérieux	O
,	O
au	O
même	O
instant	O
une	O
lumière	O
éblouissante	O
,	O
un	O
brusque	O
rayon	O
de	O
soleil	O
illumina	O
les	O
choses	O
.	O
	
Le	O
projecteur	O
du	O
train	O
de	O
secours	O
fonctionnait	O
,	O
braqué	O
sur	O
eux	O
.	O
	
Roseline	B-PER
avait	O
reculé	O
.	O
	
Démasqué	O
par	O
le	O
déblaiement	O
,	O
surgi	O
des	O
décombres	O
,	O
immobile	O
et	O
debout	O
,	O
un	O
être	O
fantomal	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
Stéphen	B-PER
,	O
fixait	O
sur	O
elle	O
ses	O
yeux	O
cadavériques	O
.	O
	
Son	O
costume	O
était	O
d	O
'	O
une	O
blancheur	O
aveuglante	O
.	O
	
Ses	O
cheveux	O
roux	O
le	O
coiffaient	O
d	O
'	O
ardentes	O
frisures	O
.	O
	
Ses	O
prunelles	O
vertes	O
,	O
voilées	O
par	O
la	O
mort	O
enchâssaient	O
dans	O
le	O
marbre	O
blanc	O
de	O
sa	O
face	O
deux	O
émeraudes	O
éteintes	O
.	O
	
Sa	O
petite	O
barbiche	O
bifide	O
,	O
ses	O
moustaches	O
et	O
ses	O
sourcils	O
relevés	O
singulièrement	O
lui	O
donnaient	O
un	O
air	O
méphistophélique	O
.	O
	
Il	O
était	O
droit	O
comme	O
un	O
I	O
.	O
	
Des	O
améthystes	O
brillaient	O
aux	O
bagues	O
de	O
ses	O
mains	O
.	O
	
Et	O
il	O
écartait	O
les	O
bras	O
,	O
comme	O
pour	O
défendre	O
que	O
l	O
'	O
on	O
touchât	O
au	O
compagnon	O
qu	O
'	O
il	O
recouvrait	O
.	O
	
Quel	O
compagnon	O
?	O
	
Stéphen	B-PER
,	O
cette	O
fois	O
.	O
	
Aussitôt	O
l	O
'	O
arrivée	O
du	O
train	O
de	O
secours	O
,	O
une	O
troupe	O
de	O
brancardiers	O
et	O
de	O
travailleurs	O
avait	O
passé	O
la	O
voie	O
.	O
	
On	O
les	O
appela	O
.	O
	
Le	O
cadavre	O
de	O
l	O
'	O
inconnu	O
fut	O
emporté	O
.	O
	
Et	O
tout	O
d	O
'	O
abord	O
on	O
crut	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
qu	O
'	O
à	O
traiter	O
Stéphen	B-PER
de	O
la	O
même	O
façon	O
.	O
	
Lui	O
aussi	O
était	O
resté	O
debout	O
,	O
mais	O
affaissé	O
.	O
	
Sa	O
cuisse	O
droite	O
faisait	O
un	O
angle	O
inquiétant	O
.	O
	
Soutenu	O
par	O
l	O
'	O
aisselle	O
à	O
quelque	O
ferrure	O
,	O
les	O
bras	O
tordus	O
et	O
la	O
tête	O
bizarrement	O
déjetée	O
,	O
il	O
semblait	O
se	O
livrer	O
à	O
une	O
dislocation	O
d	O
'	O
homme	O
-	O
serpent	O
.	O
	
Ses	O
paupières	O
étaient	O
closes	O
et	O
son	O
sang	O
ruisselait	O
.	O
	
–	O
Doucement	O
!	O
	
Doucement	O
!	O
	
recommanda	O
le	O
docteur	O
à	O
ceux	O
qui	O
maniaient	O
le	O
pauvre	O
corps	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
plus	O
morte	O
que	O
vive	O
,	O
osait	O
à	O
peine	O
y	O
toucher	O
.	O
	
Tout	O
s	O
'	O
écroulait	O
pour	O
elle	O
dans	O
une	O
consternation	O
désespérée	O
.	O
	
On	O
avait	O
couché	O
Stéphen	B-PER
sur	O
une	O
civière	O
.	O
	
–	O
Il	O
vit	O
,	O
madame	O
,	O
prononça	O
le	O
docteur	O
.	O
	
Rosine	B-PER
se	O
cravacha	O
.	O
	
Elle	O
revint	O
à	O
la	O
surface	O
d	O
'	O
elle	O
-	O
même	O
.	O
	
–	O
Que	O
faire	O
?	O
…	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O
	
Ses	O
yeux	O
immenses	O
,	O
inondés	O
de	O
lumière	O
,	O
montraient	O
qu	O
'	O
ils	O
étaient	O
bleus	O
et	O
hagards	O
.	O
	
Mais	O
le	O
projecteur	O
tourna	O
.	O
	
Le	O
médecin	O
,	O
accroupi	O
dans	O
le	O
clair	O
-	O
obscur	O
,	O
palpait	O
le	O
blessé	O
avec	O
toute	O
sorte	O
de	O
ménagements	O
.	O
	
Rouge	O
de	O
sang	O
des	O
pieds	O
à	O
la	O
tête	O
,	O
l	O
'	O
infortuné	O
Stéphen	B-PER
respirait	O
comme	O
on	O
ronfle	O
,	O
à	O
petits	O
souffles	O
précipités	O
qui	O
lui	O
retrous	O
-	O
saient	O
les	O
narines	O
.	O
	
Ses	O
deux	O
bras	O
et	O
sa	O
jambe	O
droite	O
jouaient	O
en	O
tous	O
sens	O
.	O
	
Derrière	O
l	O
'	O
oreille	O
gauche	O
,	O
se	O
creusait	O
un	O
affreux	O
renfoncement	O
où	O
les	O
cheveux	O
noirs	O
se	O
mouillaient	O
comme	O
une	O
éponge	O
.	O
	
Son	O
képi	O
rejeté	O
en	O
arrière	O
,	O
le	O
médecin	O
fronça	O
les	O
sourcils	O
.	O
	
–	O
Il	O
faudrait	O
l	O
'	O
emmener	O
immédiatement	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
	
–	O
J	O
'	O
ai	O
mon	O
auto	O
,	O
là	O
.	O
	
–	O
Dieu	B-PER
soit	O
loué	O
!	O
	
Dépêchons	O
-	O
nous	O
.	O
	
Hop	O
!	O
	
Deux	O
porteurs	O
!	O
…	O
Il	O
y	O
va	O
de	O
la	O
vie	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
!	O
	
Le	O
médecin	O
prit	O
la	O
tête	O
du	O
petit	O
cortège	O
.	O
	
Rosine	B-PER
suivait	O
la	O
civière	O
comme	O
un	O
corbillard	O
.	O
	
Elle	O
titubait…	O
	
Mais	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
elle	O
se	O
raidit	O
dans	O
l	O
'	O
épouvante	O
d	O
'	O
une	O
hallucination	O
.	O
	
Elle	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
seule	O
à	O
suivre	O
la	O
civière	O
.	O
	
Le	O
mort	O
inconnu	O
la	O
suivait	O
aussi	O
.	O
	
Elle	O
le	O
voyait	O
glisser	O
silencieusement	O
,	O
à	O
reculons	O
,	O
dressé	O
entre	O
elle	O
et	O
son	O
mari	O
dans	O
l	O
'	O
immobilité	O
suprême	O
de	O
sa	O
première	O
apparition	O
,	O
rigide	O
et	O
les	O
bras	O
ouverts	O
,	O
comme	O
pour	O
bien	O
faire	O
entendre	O
que	O
Stéphen	B-PER
lui	O
appartenait	O
.	O
	
Seulement	O
,	O
le	O
trépassé	O
avait	O
perdu	O
sa	O
blancheur	O
éclatante	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
une	O
forme	O
noire	O
qui	O
s	O
'	O
interposait	O
,	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
entre	O
Stéphen	B-PER
et	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Celle	O
-	O
ci	O
fit	O
effort	O
de	O
tout	O
son	O
être	O
,	O
et	O
rassembla	O
ses	O
esprits	O
.	O
	
Hâtant	O
le	O
pas	O
,	O
horripilée	O
d	O
'	O
un	O
effroi	O
courageux	O
,	O
et	O
risquant	O
le	O
contact	O
d	O
'	O
une	O
substance	O
inimaginable	O
,	O
elle	O
tendit	O
vers	O
le	O
mort	O
une	O
main	O
révulsée	O
.	O
	
Elle	O
dut	O
s	O
'	O
arrêter	O
brusquement	O
pour	O
ne	O
pas	O
heurter	O
l	O
'	O
homme	O
qui	O
portait	O
l	O
'	O
arrière	O
du	O
brancard	O
.	O
	
L	O
'	O
apparition	O
avait	O
maintenu	O
sa	O
distance	O
.	O
	
Elle	O
avait	O
reculé	O
selon	O
l	O
'	O
avance	O
même	O
de	O
Rosine	B-PER
,	O
à	O
travers	O
l	O
'	O
homme	O
,	O
à	O
travers	O
la	O
civière	O
;	O
et	O
elle	O
se	O
tenait	O
plus	O
loin	O
,	O
spectre	O
obscur	O
dont	O
les	O
contours	O
étaient	O
lisérés	O
d	O
'	O
un	O
mince	O
flamboiement	O
.	O
	
Un	O
spectre	O
!	O
	
Un	O
vrai	O
spectre	O
dans	O
la	O
vraie	O
vie	O
!	O
	
Malgré	O
son	O
désespoir	O
d	O
'	O
épouse	O
amoureuse	O
,	O
Rosine	B-PER
fut	O
saisie	O
du	O
regret	O
de	O
ne	O
pouvoir	O
se	O
rendre	O
à	O
la	O
salle	O
des	O
morts	O
,	O
pour	O
s	O
'	O
enquérir	O
du	O
voyageur	O
inconnu	O
et	O
savoir	O
quel	O
était	O
cet	O
étrange	O
cadavre	O
qui	O
pouvait	O
se	O
dédoubler	O
en	O
blanc	O
et	O
en	O
noir	O
.	O
	
Cette	O
jeune	O
femme	O
avait	O
lu	O
bien	O
des	O
romans	O
,	O
et	O
vu	O
se	O
dérouler	O
bien	O
des	O
films	O
;	O
l	O
'	O
éducation	O
du	O
feuilleton	O
et	O
du	O
cinéma	O
l	O
'	O
avait	O
blasée	O
sur	O
mille	O
et	O
un	O
points	O
;	O
le	O
récit	O
et	O
le	O
spectacle	O
d	O
'	O
événements	O
impossibles	O
l	O
'	O
avaient	O
préparée	O
à	O
ne	O
pas	O
s	O
'	O
étonner	O
du	O
phénomène	O
le	O
plus	O
invraisemblable	O
.	O
	
Tout	O
de	O
même	O
,	O
sa	O
frayeur	O
n	O
'	O
allait	O
pas	O
sans	O
stupéfaction	O
,	O
et	O
la	O
voix	O
du	O
médecin	O
la	O
tira	O
d	O
'	O
une	O
sorte	O
de	O
torpeur	O
voisine	O
de	O
l	O
'	O
évanouissement	O
.	O
	
Le	O
spectre	O
s	O
'	O
était	O
dissipé	O
;	O
elle	O
ignorait	O
comment	O
.	O
	
On	O
était	O
devant	O
la	O
gare	O
,	O
parmi	O
des	O
voitures	O
.	O
	
–	O
Où	O
est	O
l	O
'	O
auto	O
?	O
	
demandait	O
le	O
médecin	O
.	O
	
–	O
La	O
voici…	O
	
Le	O
plafonnier	O
de	O
la	O
limousine	O
donna	O
sa	O
clarté	O
crue	O
.	O
	
On	O
improvisa	O
tant	O
bien	O
que	O
mal	O
une	O
couchette	O
,	O
et	O
Stéphen	B-PER
y	O
fut	O
étendu	O
.	O
	
Le	O
médecin	O
,	O
soucieux	O
,	O
tira	O
sa	O
trousse	O
et	O
fit	O
une	O
piqûre	O
hypodermique	O
à	O
l	O
'	O
avant	O
-	O
bras	O
du	O
patient	O
.	O
	
Ce	O
que	O
voyant	O
,	O
Rosine	B-PER
lui	O
dit	O
:	O
	
–	O
Docteur	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
me	O
rendre	O
un	O
service	O
dont	O
je	O
vous	O
serai	O
reconnaissante	O
toute	O
ma	O
vie	O
?	O
	
Accompagnez	O
-	O
nous	O
à	O
Paris…	O
	
J	O
'	O
ai	O
tellement	O
peur	O
du	O
voyage	O
!	O
…	O
	
Mon	O
pauvre	O
mari	O
me	O
semble	O
si	O
bas	O
,	O
si	O
bas…	O
	
Pour	O
peu	O
qu	O
'	O
il	O
ait	O
une	O
syncope	O
en	O
route…	O
	
–	O
Cela	O
vaudra	O
mieux	O
,	O
en	O
effet	O
.	O
	
Partons…	O
	
–	O
À	O
Paris	B-LOC
,	O
Félix	B-PER
!	O
	
Les	O
arbres	O
squelettiques	O
défilaient	O
déjà	O
.	O
	
–	O
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
continua	O
le	O
médecin	O
,	O
j	O
'	O
habite	O
Paris	B-LOC
et	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
plus	O
rien	O
à	O
faire	O
à	O
Montgeron	B-LOC
cette	O
nuit	O
.	O
	
Assis	O
sur	O
un	O
strapontin	O
,	O
il	O
surveillait	O
son	O
malade	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
dans	O
le	O
fond	O
de	O
la	O
voiture	O
,	O
reposait	O
sa	O
fatigue	O
au	O
moelleux	O
capiton	O
.	O
	
Elle	O
n	O
'	O
en	O
pouvait	O
plus	O
.	O
	
Sa	O
belle	O
tête	O
abandonnée	O
se	O
renversait	O
.	O
	
–	O
Où	O
allons	O
-	O
nous	O
?	O
	
dit	O
le	O
major	O
au	O
bout	O
d	O
'	O
un	O
instant	O
.	O
	
–	O
Mais…	O
chez	O
moi	O
,	O
rue	B-LOC
Guynemer…	O
	
–	O
Cela	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
possible	O
.	O
	
Il	O
faut	O
conduire	O
votre	O
mari	O
dans	O
une	O
clinique	O
,	O
chez	O
un	O
praticien	O
de	O
premier	O
ordre	O
.	O
	
Avez	O
-	O
vous	O
une	O
préférence	O
?	O
	
–	O
Une	O
préférence	O
?	O
…	O
À	O
cette	O
époque	O
,	O
un	O
nom	O
dominait	O
la	O
chirurgie	O
comme	O
celui	O
de	O
Foch	B-PER
avait	O
dominé	O
la	O
guerre	O
.	O
	
Le	B-PER
Dr	I-PER
Cerral	I-PER
était	O
l	O
'	O
as	O
de	O
la	O
chirurgie	O
.	O
	
Sa	O
célébrité	O
s	O
'	O
étendait	O
sur	O
tout	O
le	O
globe	O
.	O
	
Chacun	O
connaissait	O
la	O
vie	O
de	O
ce	O
Français	B-MISC
génial	O
,	O
révélé	O
à	O
l	O
'	O
admiration	O
du	O
monde	O
par	O
sa	O
lutte	O
triomphale	O
contre	O
les	O
plus	O
affreux	O
ravages	O
des	O
engins	O
meurtriers	O
,	O
et	O
,	O
depuis	O
lors	O
,	O
continuant	O
,	O
rue	B-LOC
Galilée	I-LOC
,	O
dans	O
sa	O
clinique	O
,	O
les	O
merveilleuses	O
prouesses	O
qui	O
lui	O
valaient	O
chaque	O
jour	O
plus	O
d	O
'	O
honneurs	O
et	O
plus	O
de	O
reconnaissance	O
.	O
	
Si	O
elle	O
l	O
'	O
avait	O
pu	O
,	O
Rosine	B-PER
eût	O
mobilisé	O
Dieu	B-PER
lui	O
-	O
même	O
pour	O
soigner	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
À	O
défaut	O
de	O
cette	O
illustration	O
,	O
elle	O
choisit	O
Cer	B-PER
-	O
ral	O
,	O
qui	O
était	O
plus	O
à	O
sa	O
portée	O
et	O
représentait	O
sur	O
terre	O
ce	O
qui	O
se	O
faisait	O
le	O
mieux	O
dans	O
le	O
genre	O
exigé	O
.	O
	
–	O
Soit	O
,	O
fit	O
le	O
médecin	O
avec	O
une	O
grimace	O
ambiguë	O
.	O
	
Un	O
génie	O
comme	O
Cerral	B-PER
ne	O
sera	O
pas	O
de	O
trop	O
.	O
	
Il	O
avait	O
dit	O
cela	O
sur	O
un	O
ton	O
si	O
amer	O
,	O
que	O
Rosine	B-PER
s	O
'	O
inquiéta	O
:	O
	
–	O
Est	O
-	O
ce	O
que…	O
Est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
confiance	O
en	O
lui	O
,	O
docteur	O
?	O
	
L	O
'	O
autre	O
leva	O
les	O
épaules	O
:	O
	
–	O
Je	O
ne	O
voudrais	O
pas	O
vous	O
ôter	O
vos	O
illusions	O
.	O
	
Je	O
considère	O
Cerral	B-PER
comme	O
un	O
prestidigitateur	O
du	O
bistouri	O
.	O
	
Mais	O
il	O
y	O
a	O
dans	O
son	O
cas	O
un	O
côté	O
qui	O
me	O
déplaît	O
.	O
	
Cette	O
renommée…	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
correct	O
,	O
ça	O
.	O
	
Et	O
puis	O
,	O
et	O
puis…	O
Il	O
branlait	O
du	O
chef	O
,	O
d	O
'	O
un	O
air	O
entendu	O
.	O
	
–	O
Et	O
puis	O
quoi	O
?	O
	
–	O
Je	O
ne	O
voudrais	O
pas	O
vous	O
décourager	O
.	O
	
Mais	O
enfin…	O
Ces	O
tours	O
de	O
force	O
,	O
ces	O
opérations	O
de	O
passe	O
-	O
passe	O
,	O
c	O
'	O
est	O
très	O
bien…	O
	
Mais	O
j	O
'	O
ai	O
entendu	O
parler	O
d	O
'	O
expériences…	O
,	O
d	O
'	O
audaces…	O
	
Hélas	O
!	O
la	B-PER
Jalousie	I-PER
aurait	O
voulu	O
s	O
'	O
incarner	O
,	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
aurait	O
pas	O
choisi	O
d	O
'	O
autre	O
visage	O
que	O
celui	O
de	O
ce	O
triste	O
médecin	O
-	O
major	O
,	O
renfrogné	O
d	O
'	O
insuccès	O
et	O
jaune	O
d	O
'	O
envie	O
!	O
	
Rosine	B-PER
s	O
'	O
en	O
aperçut	O
,	O
mais	O
n	O
'	O
en	O
demanda	O
pas	O
moins	O
:	O
	
–	O
Quelles	O
expériences	O
?	O
	
Quelles	O
audaces	O
?	O
	
–	O
Ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
le	O
moment	O
de	O
voir	O
le	O
mauvais	O
côté	O
des	O
choses	O
,	O
répliqua	O
le	O
maudit	O
major	O
.	O
	
L	O
'	O
avenir	O
dira	O
si	O
la	O
chirurgie	O
de	O
Cerral	B-PER
est	O
une	O
étape	O
du	O
progrès	O
ou	O
une	O
impasse	O
sans	O
issue	O
.	O
	
–	O
Mais	O
,	O
voyons	O
:	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
le	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
n	O
'	O
a	O
pas	O
obtenu	O
des	O
résultats	O
inespérés	O
?	O
	
Ne	O
s	O
'	O
est	O
-	O
il	O
pas	O
fait	O
une	O
spécialité	O
des	O
opérations	O
à	O
la	O
tête	O
?	O
	
–	O
Si	O
,	O
madame	O
,	O
et	O
je	O
reconnais	O
qu	O
'	O
à	O
ce	O
point	O
de	O
vue	O
vous	O
pouviez	O
choisir	O
plus	O
mal	O
.	O
	
Car	O
,	O
évidemment	O
,	O
à	O
moins	O
de	O
lésions	O
internes	O
(	O
que	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pu	O
diagnostiquer	O
)	O
,	O
c	O
'	O
est	O
surtout	O
la	O
fracture	O
de	O
l	O
'	O
occipital	O
qui	O
met	O
en	O
danger	O
la	O
vie	O
de	O
M.	B-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
Rosine	B-PER
se	O
serrait	O
le	O
coeur	O
à	O
deux	O
mains	O
.	O
	
Elle	O
étouffait	O
,	O
et	O
regardait	O
Stéphen	B-PER
comme	O
si	O
elle	O
eût	O
regardé	O
son	O
tombeau	O
.	O
	
Dire	O
que	O
cela	O
,	O
cette	O
victime	O
ensanglantée	O
,	O
c	O
'	O
était	O
son	O
bienaimé	O
,	O
son	O
tout	O
,	O
son	O
grand	O
homme	O
.	O
	
Son	O
petit	O
homme	O
!	O
	
L	O
'	O
aspect	O
du	O
blessé	O
était	O
horrible	O
.	O
	
Le	O
médecin	O
tourna	O
le	O
commutateur	O
du	O
plafonnier	O
.	O
	
–	O
Ne	O
regardez	O
pas	O
,	O
madame	O
.	O
	
Reposez	O
-	O
vous	O
.	O
	
Vous	O
aurez	O
besoin	O
de	O
tout	O
votre	O
potentiel	O
nerveux	O
,	O
ces	O
jours	O
-	O
ci	O
.	O
	
Ne	O
craignez	O
rien	O
:	O
je	O
tiens	O
le	O
poignet	O
de	O
M.	B-PER
Orlac	I-PER
;	O
si	O
le	O
pouls	O
faiblissait	O
,	O
j	O
'	O
agirais	O
sur	O
-	O
le	O
-	O
champ	O
.	O
	
Au	O
ronron	O
de	O
l	O
'	O
automobile	O
,	O
Rosine	B-PER
réfléchissait	O
.	O
	
Elle	O
hésitait	O
maintenant	O
à	O
conduire	O
Stéphen	B-PER
chez	O
Cerral…	O
	
Mais	O
la	O
grande	O
voix	O
de	O
la	O
renommée	O
couvrit	O
bientôt	O
les	O
objections	O
vagues	O
et	O
tendancieuses	O
du	O
médecin	O
-	O
major	O
.	O
	
Et	O
quand	O
la	O
voiture	O
pénétra	O
dans	O
Paris	B-LOC
,	O
elle	O
dit	O
à	O
Félix	B-PER
:	O
	
–	O
Rue	B-LOC
Galilée	I-LOC
!	O
	
On	O
y	O
fut	O
rapidement	O
,	O
les	O
voies	O
,	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
étant	O
libres	O
.	O
	
La	O
clinique	O
,	O
blanc	O
palais	O
,	O
s	O
'	O
illumina	O
.	O
	
Dès	O
qu	O
'	O
on	O
eut	O
placé	O
Stéphen	B-PER
sur	O
une	O
table	O
roulante	O
,	O
le	O
médecin	O
-	O
major	O
prit	O
congé	O
de	O
Rosine	B-PER
en	O
lui	O
laissant	O
sa	O
carte	O
et	O
des	O
paroles	O
d	O
'	O
espérance	O
qui	O
le	O
firent	O
quelque	O
peu	O
remonter	O
dans	O
l	O
'	O
estime	O
de	O
la	O
jeune	O
femme	O
.	O
	
L	O
'	O
interne	O
de	O
nuit	O
,	O
vêtu	O
d	O
'	O
une	O
blouse	O
immaculée	O
,	O
lui	O
dit	O
:	O
	
–	O
On	O
vient	O
de	O
téléphoner	O
au	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
.	O
	
Le	O
maître	O
sera	O
là	O
dans	O
un	O
instant	O
.	O
	
Cette	O
phrase	O
fut	O
pour	O
Rosine	B-PER
un	O
baume	O
d	O
'	O
une	O
douceur	O
infinie	O
.	O
	
Elle	O
avait	O
tant	O
redouté	O
que	O
ce	O
prince	O
de	O
la	O
science	O
ne	O
fût	O
absent	O
,	O
ou	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
consentît	O
à	O
voir	O
Stéphen	B-PER
que	O
le	O
lendemain	O
!	O
	
Il	O
était	O
là	O
!	O
	
Il	O
allait	O
venir	O
!	O
	
Lui	O
!	O
	
Comme	O
elle	O
l	O
'	O
aimait	O
de	O
se	O
trouver	O
à	O
Paris	B-LOC
et	O
d	O
'	O
être	O
si	O
secourable	O
,	O
en	O
étant	O
si	O
savant	O
!	O
	
Une	O
infirmière	O
introduisit	O
Rosine	B-PER
dans	O
un	O
hall	O
élégant	O
et	O
simple	O
qui	O
,	O
à	O
force	O
de	O
blancheur	O
,	O
semblait	O
taillé	O
au	O
sein	O
d	O
'	O
une	O
banquise	O
.	O
	
L	O
'	O
infirmière	O
,	O
non	O
moins	O
arctique	O
,	O
expliqua	O
que	O
Stéphen	B-PER
avait	O
été	O
placé	O
dans	O
une	O
salle	O
d	O
'	O
examen	O
,	O
et	O
s	O
'	O
enquit	O
des	O
besoins	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
Là	O
-	O
dessus	O
,	O
on	O
entendit	O
le	O
bourdonnement	O
étouffé	O
d	O
'	O
un	O
moteur	O
;	O
des	O
pas	O
rapides	O
s	O
'	O
approchèrent	O
dans	O
le	O
vestibule	O
;	O
et	O
Cer	B-PER
-	O
ral	B-PER
,	O
le	O
maître	O
de	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
parut	O
devant	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Il	O
était	O
grand	O
,	O
svelte	O
,	O
sportif	O
,	O
avec	O
un	O
torse	O
d	O
'	O
athlète	O
et	O
un	O
visage	O
de	O
statue	O
étrangement	O
pur	O
et	O
froid	O
.	O
	
Sans	O
politesses	O
préalables	O
,	O
avec	O
autant	O
de	O
compassion	O
que	O
de	O
netteté	O
,	O
il	O
demanda	O
de	O
quel	O
genre	O
était	O
l	O
'	O
accident	O
,	O
posa	O
des	O
questions	O
pressées	O
,	O
concises	O
,	O
ingénieuses	O
,	O
et	O
,	O
familièrement	O
,	O
appela	O
Rosine	B-PER
«	O
petite	O
madame	O
»	O
.	O
	
Ce	O
faisant	O
,	O
il	O
avait	O
enlevé	O
sa	O
veste	O
,	O
mis	O
à	O
nu	O
ses	O
bras	O
musculeux	O
et	O
passé	O
la	O
blouse	O
sans	O
manches	O
qu	O
'	O
une	O
autre	O
infirmière	O
lui	O
présentait	O
presque	O
liturgiquement	O
.	O
	
Comme	O
il	O
sortait	O
,	O
une	O
horloge	O
sonna	O
cinq	O
heures	O
.	O
	
La	O
nuit	O
était	O
encore	O
absolue	O
.	O
	
Un	O
valet	O
de	O
chambre	O
déposa	O
sur	O
un	O
guéridon	O
une	O
demi	O
-	O
bouteille	O
de	O
Pommery	B-PER
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
restée	O
seule	O
,	O
but	O
une	O
coupe	O
de	O
champagne	O
,	O
selon	O
que	O
Cerral	B-PER
,	O
paraît	O
-	O
il	O
,	O
le	O
lui	O
prescrivait	O
.	O
	
Elle	O
s	O
'	O
assit	O
dans	O
un	O
baquet	O
de	O
maroquin	O
blanc	O
,	O
d	O
'	O
une	O
hospitalité	O
presque	O
câline	O
.	O
	
Et	O
le	O
silence	O
qui	O
l	O
'	O
entoura	O
lui	O
parut	O
formidable	O
.	O
	
Qu	O
'	O
allait	O
-	O
on	O
lui	O
apprendre	O
,	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
?	O
	
Quelque	O
part	O
,	O
dans	O
les	O
profondeurs	O
de	O
ce	O
temple	O
neigeux	O
,	O
un	O
des	O
prêtres	O
de	O
l	O
'	O
esprit	O
,	O
courbé	O
sur	O
des	O
blessures	O
béantes	O
,	O
comme	O
les	O
devins	O
de	O
l	O
'	O
antiquité	O
,	O
y	O
lisait	O
comme	O
eux	O
l	O
'	O
avenir	O
.	O
	
Tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
cette	O
porte	O
blanche	O
s	O
'	O
ouvrirait	O
sur	O
l	O
'	O
annonciateur	O
des	O
temps	O
futurs	O
,	O
héraut	O
de	O
vie	O
ou	O
de	O
mort…	O
	
Ah	O
!	O
cette	O
porte	O
!	O
	
Elle	O
ne	O
pouvait	O
en	O
détacher	O
son	O
regard	O
.	O
	
Le	O
vantail	O
éblouissant	O
faisait	O
pour	O
elle	O
comme	O
un	O
espace	O
qui	O
s	O
'	O
enfonçait	O
indéfiniment…	O
	
Et	O
soudain	O
,	O
au	O
seuil	O
même	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
s	O
'	O
enlevant	O
avec	O
précision	O
sur	O
le	O
fond	O
clair	O
,	O
une	O
forme	O
sombre	O
se	O
dressa	O
,	O
les	O
bras	O
écartés	O
,	O
dans	O
une	O
attitude	O
inflexible	O
et	O
sévère	O
.	O
	
Le	O
fantôme	O
de	O
la	O
catastrophe	O
hantait	O
la	O
solitude	O
.	O
	
Il	O
était	O
là	O
.	O
	
Ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
une	O
illusion	O
,	O
un	O
mirage	O
,	O
mais	O
une	O
ombre	O
réelle	O
,	O
ourlée	O
d	O
'	O
un	O
trait	O
de	O
flamme	O
–	O
un	O
être	O
enfin	O
,	O
jailli	O
matériellement	O
du	O
mystère	O
.	O
	
Il	O
ne	O
lui	O
manquait	O
que	O
le	O
mouvement	O
et	O
la	O
parole	O
.	O
	
Mais	O
quel	O
mouvement	O
eût	O
été	O
plus	O
significatif	O
que	O
ce	O
geste	O
immobile	O
,	O
et	O
quelle	O
parole	O
eût	O
exprimé	O
plus	O
clairement	O
cette	O
volonté	O
:	O
«	O
On	O
ne	O
passe	O
pas	O
!	O
»	O
	
Rosine	B-PER
se	O
leva	O
rapidement	O
.	O
	
L	O
'	O
angoisse	O
lui	O
plaquait	O
des	O
glaçons	O
à	O
la	O
paume	O
des	O
mains	O
.	O
	
Mais	O
la	O
porte	O
s	O
'	O
ouvrit	O
alors	O
.	O
	
À	O
la	O
place	O
du	O
fantôme	O
noir	O
,	O
le	O
surhomme	O
blanc	O
s	O
'	O
avançait	O
.	O
	
Il	O
attribua	O
le	O
trouble	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
à	O
l	O
'	O
énervement	O
bien	O
compréhensible	O
de	O
l	O
'	O
attente	O
,	O
et	O
s	O
'	O
efforça	O
de	O
lui	O
redonner	O
confiance	O
.	O
	
–	O
Petite	O
madame	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
tout	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
perdu	O
.	O
	
Il	O
s	O
'	O
en	O
faut	O
de	O
beaucoup	O
.	O
	
Mais	O
nous	O
avons	O
des	O
fractures	O
multiples	O
,	O
notamment	O
à	O
la	O
jambe	O
droite	O
,	O
aux	O
bras	O
,	O
à	O
la	O
tête	O
(	O
je	O
vous	O
fais	O
grâce	O
des	O
termes	O
techniques	O
)	O
.	O
	
Nous	O
subirons	O
dans	O
quelques	O
minutes	O
une	O
première	O
opération	O
,	O
et	O
demain	O
matin	O
une	O
autre	O
,	O
de	O
laquelle	O
tout	O
dépendra	O
.	O
	
–	O
Y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
des	O
lésions	O
internes	O
?	O
	
bredouilla	O
	
Rosine	B-PER
.	O
	
–	O
Non	O
,	O
et	O
la	O
fracture	O
du	O
crâne	O
est	O
la	O
seule	O
chose	O
qui	O
m	O
'	O
inquiète	O
.	O
	
Je	O
dois	O
dire	O
,	O
cependant	O
,	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
bon	O
espoir	O
,	O
et	O
que	O
je	O
considère	O
le	O
blessé	O
comme	O
sauvé	O
,	O
si	O
nous	O
n	O
'	O
avons	O
pas	O
d	O
'	O
hémorragie	O
cérébrale	O
avant	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
.	O
	
Le	O
héraut	O
n	O
'	O
apportait	O
ni	O
la	O
vie	O
ni	O
la	O
mort	O
,	O
mais	O
il	O
apportait	O
l	O
'	O
espérance	O
;	O
et	O
cela	O
suffisait	O
pour	O
que	O
Rosine	B-PER
le	O
bénît	O
,	O
ce	O
pionnier	O
du	O
savoir	O
,	O
l	O
'	O
homme	O
en	O
avance	O
,	O
l	O
'	O
homme	O
de	O
demain	O
vivant	O
aujourd	O
'	O
hui	O
!	O
	
Il	O
ajouta	O
:	O
	
–	O
Désirez	O
-	O
vous	O
qu	O
'	O
on	O
vous	O
prépare	O
une	O
chambre	O
ici	O
?	O
	
Elle	O
accepta	O
presque	O
joyeusement	O
.	O
	
Elle	O
se	O
sentait	O
légère	O
,	O
comme	O
si	O
vraiment	O
la	O
densité	O
de	O
sa	O
chair	O
eût	O
diminué	O
.	O
	
Pour	O
la	O
première	O
fois	O
,	O
elle	O
songea	O
à	O
se	O
regarder	O
.	O
	
Sa	O
robe	O
et	O
ses	O
fourrures	O
étaient	O
en	O
haillons	O
;	O
ses	O
souliers	O
écorchés	O
lui	O
rappelaient	O
ses	O
piétinements	O
au	O
milieu	O
des	O
débris	O
.	O
	
Une	O
glace	O
lui	O
montra	O
sa	O
beauté	O
lasse	O
,	O
blême	O
,	O
souillée	O
de	O
cambouis	O
,	O
de	O
poussière	O
et	O
de	O
sang	O
.	O
	
Stéphen	B-PER
était	O
déjà	O
transporté	O
dans	O
une	O
salle	O
d	O
'	O
opération	O
.	O
	
Elle	O
ne	O
pourrait	O
le	O
voir	O
que	O
l	O
'	O
après	O
-	O
midi	O
.	O
	
Rosine	B-PER
prit	O
donc	O
le	O
parti	O
d	O
'	O
aller	O
tranquilliser	O
ses	O
gens	O
,	O
faire	O
sa	O
toilette	O
et	O
changer	O
de	O
costume	O
,	O
puis	O
de	O
revenir	O
à	O
la	O
clinique	O
avec	O
tout	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
fallait	O
pour	O
y	O
séjourner	O
quelque	O
temps	O
.	O
	
Le	O
jour	O
naissait	O
.	O
	
Pendant	O
le	O
trajet	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
Galilée	I-LOC
à	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
Guynemer	I-LOC
,	O
l	O
'	O
idée	O
du	O
fantôme	O
obséda	O
la	O
curiosité	O
de	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
Maintenant	O
qu	O
'	O
on	O
y	O
voyait	O
clair	O
,	O
maintenant	O
que	O
l	O
'	O
espérance	O
chantait	O
en	O
elle	O
et	O
que	O
la	O
réaction	O
détendait	O
ses	O
nerfs	O
,	O
ce	O
fantôme	O
perdait	O
une	O
bonne	O
part	O
de	O
sa	O
consistance	O
.	O
	
Elle	O
se	O
reprochait	O
de	O
n	O
'	O
avoir	O
pas	O
regardé	O
derrière	O
elle	O
,	O
lors	O
de	O
ses	O
deux	O
apparitions	O
.	O
	
Cette	O
tache	O
humaine	O
,	O
cette	O
larve	O
ténébreuse	O
n	O
'	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
que	O
l	O
'	O
ombre	O
portée	O
de	O
quelqu	O
'	O
un…	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
su	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
faisait	O
,	O
cette	O
nuit	O
?	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
gardé	O
la	O
maîtrise	O
de	O
ses	O
sens	O
?	O
…	O
	
Mais	O
les	O
traits	O
du	O
cadavre	O
s	O
'	O
étaient	O
gravés	O
dans	O
sa	O
mémoire	O
.	O
	
Le	B-PER
Méphisto	I-PER
de	I-PER
Montgeron	I-PER
,	O
vivrait	O
-	O
elle	O
cent	O
ans	O
,	O
poursuivrait	O
sa	O
rêverie	O
comme	O
certains	O
personnages	O
de	O
roman	O
,	O
de	O
théâtre	O
ou	O
de	O
cinéma	O
.	O
	
Et	O
telle	O
était	O
l	O
'	O
humeur	O
de	O
Rosine	B-PER
que	O
,	O
moitié	O
sérieuse	O
et	O
moitié	O
plaisante	O
,	O
elle	O
baptisa	O
le	O
fantôme	O
d	O
'	O
un	O
nom	O
mélodramatique	O
,	O
et	O
le	O
nomma	O
Spectrophélès	B-PER
!	O
	
Ô	O
puissance	O
de	O
la	O
jeunesse	O
,	O
de	O
l	O
'	O
espérance	O
,	O
de	O
l	O
'	O
aurore	O
et	O
du	O
champagne	O
!	O
	
Elle	O
se	O
surprit	O
à	O
sourire	O
en	O
arrivant	O
rue	B-LOC
Guynemer	I-LOC
.	O
	
Elle	O
y	O
fut	O
reçue	O
par	O
ses	O
trois	O
domestiques	O
:	O
Alexandre	B-PER
,	O
Esther	B-PER
sa	O
femme	O
et	O
Cécile	B-PER
la	O
pesante	O
cuisinière	O
.	O
	
Ils	O
avaient	O
veillé	O
toute	O
la	O
nuit	O
.	O
	
Puisant	O
dans	O
leur	O
dévouement	O
un	O
surcroît	O
de	O
réconfort	O
,	O
Rosine	B-PER
leur	O
fit	O
de	O
la	O
situation	O
un	O
tableau	O
excessivement	O
optimiste	O
,	O
et	O
,	O
refusant	O
tout	O
service	O
,	O
les	O
envoya	O
goûter	O
un	O
sommeil	O
réparateur	O
.	O
	
Ce	O
qu	O
'	O
ils	O
firent	O
avec	O
empressement	O
.	O
	
Rosine	B-PER
traversa	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
.	O
	
Apprêté	O
pour	O
le	O
retour	O
de	O
Stéphen	B-PER
,	O
le	O
souper	O
restait	O
dressé	O
.	O
	
Les	O
fleurs	O
,	O
les	O
deux	O
couverts	O
faisaient	O
un	O
effet	O
démoralisant	O
;	O
et	O
le	O
logis	O
désert	O
,	O
au	O
petit	O
jour	O
fade	O
,	O
prenait	O
une	O
apparence	O
inattendue	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
rien	O
de	O
folâtre	O
.	O
	
Tout	O
y	O
parlait	O
de	O
Stéphen	B-PER
absent	O
.	O
	
Des	O
Stéphens	B-MISC
négatifs	O
étaient	O
assis	O
sur	O
tous	O
les	O
sièges	O
,	O
accoudés	O
à	O
toutes	O
les	O
cheminées	O
,	O
debout	O
partout	O
!	O
	
Le	O
home	O
vide	O
était	O
peuplé	O
de	O
non	O
-	O
Stéphen	B-PER
!	O
	
Il	O
offrait	O
,	O
ce	O
home	O
,	O
le	O
luxueux	O
dénuement	O
de	O
nos	O
intérieurs	O
les	O
plus	O
modernes	O
,	O
et	O
il	O
faut	O
avouer	O
que	O
cela	O
concourait	O
déplorablement	O
à	O
ce	O
qu	O
'	O
une	O
âme	O
solitaire	O
s	O
'	O
y	O
trouvât	O
plus	O
abandonnée	O
.	O
	
Mais	O
Rosine	B-PER
n	O
'	O
entendait	O
pas	O
rechuter	O
dans	O
le	O
pessimisme	O
.	O
	
Pour	O
ne	O
pas	O
tant	O
penser	O
,	O
elle	O
activa	O
ses	O
préparatifs	O
;	O
et	O
quand	O
son	O
bain	O
fut	O
tiède	O
à	O
souhait	O
,	O
elle	O
tourna	O
le	O
robinet	O
d	O
'	O
eau	O
chaude	O
avec	O
décision	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
eût	O
été	O
la	O
source	O
même	O
de	O
la	O
mélancolie	O
.	O
	
Nous	O
la	O
retrouvons	O
,	O
une	O
heure	O
plus	O
tard	O
,	O
à	O
son	O
petit	O
bureau	O
Directoire	B-ORG
.	O
	
Elle	O
vient	O
de	O
glisser	O
dans	O
une	O
enveloppe	O
cinq	O
billets	O
de	O
cent	O
francs	O
et	O
une	O
carte	O
de	O
visite	O
«	O
avec	O
l	O
'	O
expression	O
de	O
toute	O
sa	O
gratitude	O
»	O
,	O
et	O
elle	O
écrit	O
sur	O
l	O
'	O
enveloppe	O
le	O
nom	O
du	O
médecin	O
-	O
major	O
.	O
	
Mais	O
le	O
timbre	O
de	O
la	O
porte	O
retentit	O
par	O
deux	O
fois	O
.	O
	
Elle	O
ne	O
songeait	O
plus	O
que	O
les	O
domestiques	O
étaient	O
montés	O
.	O
	
Il	O
lui	O
faut	O
ouvrir	O
elle	O
-	O
même	O
.	O
	
–	O
Huit	O
heures	O
et	O
quart	O
.	O
	
Ce	O
doit	O
être	O
le	O
courrier	O
.	O
	
Elle	O
ouvre	O
.	O
	
Un	O
gentleman	O
la	O
salue	O
avec	O
aisance	O
,	O
gracieusement	O
surpris	O
d	O
'	O
apercevoir	O
,	O
au	O
lieu	O
d	O
'	O
un	O
valet	O
,	O
cette	O
si	O
jolie	O
femme	O
;	O
et	O
sur	O
un	O
ton	O
du	O
dernier	O
galant	O
:	O
	
–	O
M.	B-PER
Stéphen	I-PER
Orlac	I-PER
,	O
madame	O
?	O
…	O
Il	O
prononce	O
«	O
malame	O
»	O
dans	O
un	O
sourire	O
mondain	O
.	O
	
–	O
Il…	O
	
Il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ici	O
,	O
monsieur	O
.	O
	
–	O
Oh	O
!	O
alors	O
,	O
pardonnez	O
-	O
moi	O
,	O
malame	O
.	O
	
M.	B-PER
Stéphen	I-PER
Orlac	I-PER
m	O
'	O
avait	O
demandé	O
de	O
venir	O
ce	O
matin	O
,	O
de	O
bonne	O
heure	O
.	O
	
Il	O
devait	O
,	O
m	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
dit	O
,	O
rentrer	O
dans	O
la	O
nuit…	O
	
Toutes	O
mes	O
excuses	O
,	O
malame	B-PER
,	O
je	O
repasserai	O
!	O
	
–	O
Mais	O
,	O
à	O
qui	O
ai	O
-	O
je	O
l	O
'	O
honneur…	O
	
–	O
Je	O
suis	O
l	O
'	O
agent	O
de	O
la	B-ORG
compagnie	I-ORG
l	I-ORG
'	I-ORG
Orient…	O
	
–	O
Ah	O
!	O
…	O
C	O
'	O
est	O
que…	O
cela	O
ne	O
me	O
dit	O
pas	O
grand	O
-	O
chose…	O
	
–	O
Je	O
viens	O
pour	O
l	O
'	O
assurance…	O
	
–	O
L	O
'	O
assurance…	O
	
–	O
L	O
'	O
assurance	O
des	O
mains	O
de	O
M.	B-PER
Stéphen	I-PER
Orlac…	O
	
–	O
Les	O
mains…	O
	
Rosine	B-PER
est	O
pâle	O
comme	O
la	O
pierre	O
.	O
	
Autour	O
d	O
'	O
elle	O
,	O
tout	O
semble	O
osciller	O
,	O
pencher	O
,	O
s	O
'	O
incliner	O
,	O
et	O
le	O
parquet	O
de	O
l	O
'	O
antichambre	O
bascule	O
sous	O
ses	O
pieds	O
,	O
tel	O
un	O
pont	O
de	O
navire	O
par	O
gros	O
temps	O
.	O
	
Les	O
mains	O
d	O
'	O
Orlac	B-PER
!	O
…	O
Un	O
murmure	O
inintelligible	O
:	O
	
–	O
Je	O
vous	O
écrirai	O
,	O
monsieur	O
.	O
	
Merci…	O
	
L	O
'	O
agent	O
d	O
'	O
assurances	O
s	O
'	O
esquive	O
,	O
assez	O
ahuri	O
;	O
et	O
Rosine	B-PER
,	O
prostrée	O
contre	O
la	O
porte	O
close	O
,	O
reste	O
là	O
sans	O
bouger	O
,	O
fixant	O
un	O
point	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
voit	O
pas	O
.	O
	
Elle	O
se	O
rappelle	O
avec	O
stupeur…	O
	
Tout	O
un	O
monde	O
d	O
'	O
affreuses	O
possibilités	O
se	O
découvre…	O
	
Oui	O
,	O
les	O
grands	O
artistes	O
se	O
font	O
assurer	O
,	O
maintenant	O
.	O
	
Les	O
danseurs	O
font	O
garantir	O
leurs	O
pieds	O
,	O
les	O
pianistes	O
leurs	O
mains…	O
	
Les	O
mains	O
de	O
Stéphen	B-PER
devaient	O
être	O
assurées	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
chacune	O
pour	O
cinq	O
cent	O
mille	O
francs	O
!	O
	
Et	O
peut	O
-	O
être	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
trop	O
tard	O
!	O
	
Dans	O
quel	O
état	O
sont	O
-	O
elles	O
?	O
	
Voyons	O
,	O
un	O
effort	O
!	O
	
Ah	O
,	O
oui	O
:	O
tailladées	O
,	O
lacérées…	O
brisées	O
peutêtre	O
!	O
	
Elle	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
bien	O
vu	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
si	O
peu	O
de	O
chose	O
,	O
ces	O
mains	O
,	O
quand	O
il	O
s	O
'	O
agissait	O
de	O
la	O
vie	O
elle	O
-	O
même	O
!	O
…	O
	
Mais	O
l	O
'	O
art	O
,	O
pour	O
Stéphen	B-PER
,	O
son	O
art	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
la	O
moitié	O
de	O
sa	O
vie	O
!	O
	
N	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
aussi	O
toute	O
sa	O
fortune	O
!	O
…	O
	
Ah	O
!	O
ses	O
mains	O
,	O
ses	O
belles	O
mains	O
blanches	O
,	O
fines	O
,	O
souples	O
,	O
si	O
prestes	O
et	O
si	O
nerveuses	O
,	O
ses	O
mains	O
virtuoses	O
,	O
les	O
deux	O
fées	O
danseuses	O
du	O
clavier	O
,	O
dispen	O
-	O
satrices	O
de	O
joie	O
,	O
de	O
gloire	O
et	O
d	O
'	O
abondance	O
!	O
…	O
	
Ah	O
!	O
	
s	O
'	O
il	O
doit	O
rester	O
mutilé	O
,	O
plutôt	O
que	O
frappé	O
de	O
la	O
sorte	O
,	O
ne	O
vaudrait	O
-	O
il	O
pas	O
mieux	O
,	O
cent	O
fois	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
soit	O
aveugle	O
comme	O
tant	O
de	O
musiciens	O
!	O
	
qu	O
'	O
il	O
soit	O
sourd	O
,	O
au	O
besoin	O
,	O
comme	O
Beethoven	B-PER
ou	O
Smetana	B-PER
!	O
…	O
	
Mais	O
ses	O
mains	O
!	O
	
Non	O
,	O
non	O
,	O
pas	O
cela	O
!	O
	
Il	O
en	O
mourrait	O
!	O
	
Il	O
ne	O
faut	O
pas	O
!	O
	
Elle	O
se	O
jette	O
sur	O
le	O
téléphone	O
:	O
	
–	O
Le	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
!	O
…	O
Je	O
veux	O
dire	O
Kléber	B-PER
25	O
-	O
43	O
!	O
	
Un	O
temps	O
s	O
'	O
écoule	O
.	O
	
On	O
est	O
allé	O
chercher	O
le	O
chirurgien	O
,	O
làbas	O
,	O
dans	O
l	O
'	O
hôtel	O
blanc…	O
	
–	O
Qui	O
me	O
demande	O
!	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
moi	O
,	O
maître	O
:	O
Mme	B-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
J	O
'	O
ai	O
oublié	O
de	O
vous	O
dire…	O
	
Les	O
mains…	O
	
Mon	O
mari…	O
	
C	O
'	O
est	O
Stéphen	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
le	O
pianiste	O
.	O
	
Alors	O
,	O
les	O
mains	O
,	O
docteur	O
,	O
sauvez	O
-	O
les	O
!	O
	
Il	O
faut	O
les	O
sauver	O
à	O
tout	O
prix	O
,	O
vous	O
comprenez	O
!	O
…	O
Comment	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O
	
On	O
répond	O
très	O
posément	O
:	O
	
–	O
M.	B-PER
Orlac	I-PER
,	O
petite	O
madame	O
,	O
ne	O
va	O
ni	O
mieux	O
ni	O
plus	O
mal	O
.	O
	
Il	O
a	O
bien	O
supporté	O
la	O
première	O
intervention	O
.	O
	
Toujours	O
sans	O
connaissance	O
.	O
	
Ce	O
qui	O
domine	O
notre	O
affaire	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
le	O
blessé	O
puisse	O
affronter	O
l	O
'	O
opération	O
de	O
demain	O
.	O
	
Pour	O
le	O
moment	O
,	O
il	O
est	O
,	O
si	O
j	O
'	O
ose	O
dire	O
,	O
imprégné	O
de	O
sérums	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
une	O
fleur	O
coupée	O
dans	O
un	O
vase	O
plein	O
d	O
'	O
eau	O
.	O
	
Une	O
fleur	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
agit	O
de	O
replanter	O
.	O
	
Nous	O
en	O
sommes	O
là	O
.	O
	
La	O
contusion	O
au	O
cerveau	O
,	O
voilà	O
le	O
hic	O
.	O
	
Le	O
reste	O
est	O
secondaire	O
,	O
y	O
compris	O
les	O
mains	O
.	O
	
Je	O
ne	O
puis	O
vous	O
assurer	O
que	O
d	O
'	O
une	O
chose	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
tout	O
sera	O
fait	O
de	O
ce	O
qui	O
est	O
faisable	O
,	O
et	O
que	O
j	O
'	O
emploierai	O
tout	O
mon	O
pouvoir	O
à	O
sauver	O
l	O
'	O
artiste	O
avec	O
l	O
'	O
homme	O
.	O
«	O
Votre	O
chambre	O
vous	O
attend	O
.	O
	
Adieu	O
,	O
petite	O
madame	O
.	O
	
Et	O
courage	O
!	O
	
Une	O
force	O
mystérieuse	O
,	O
l	O
'	O
obscur	O
qui	O
nous	O
porte	O
tous	O
à	O
préciser	O
nos	O
douleurs	O
,	O
la	O
pousse	O
vers	O
le	O
salon	O
.	O
	
Là	O
,	O
le	O
grand	O
piano	O
à	O
queue	O
dort	O
son	O
sommeil	O
d	O
'	O
eau	O
noire	O
,	O
dans	O
un	O
silence	O
qui	O
fait	O
penser	O
au	O
mutisme	O
d	O
'	O
une	O
sirène	O
.	O
	
Ce	O
piano	O
,	O
ce	O
silence	O
,	O
rien	O
ne	O
peut	O
matérialiser	O
plus	O
cruellement	O
l	O
'	O
inquiétude	O
de	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Et	O
le	O
salon	O
lui	O
-	O
même	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
le	O
lieu	O
qui	O
l	O
'	O
apaiserait	O
.	O
	
Non	O
seulement	O
à	O
cause	O
de	O
sa	O
couleur	O
blanche	O
et	O
noire	O
,	O
qui	O
est	O
funéraire	O
.	O
	
Non	O
seulement	O
à	O
cause	O
des	O
palmes	O
qui	O
tapissent	O
les	O
murs	O
de	O
trophées	O
artistiques	O
,	O
et	O
qui	O
maintenant	O
parlent	O
tout	O
haut	O
de	O
cimetière	O
.	O
	
Mais	O
à	O
cause	O
,	O
aussi	O
,	O
de	O
son	O
luxe	O
.	O
	
À	O
quoi	O
tient	O
ce	O
luxe	O
,	O
en	O
effet	O
?	O
	
À	O
la	O
vie	O
de	O
Stéphen	B-PER
,	O
à	O
son	O
talent	O
.	O
	
À	O
ses	O
mains	O
.	O
	
Dieu	B-PER
!	O
	
s	O
'	O
il	O
venait	O
à	O
mourir	O
,	O
Rosine	B-PER
se	O
moquerait	O
pas	O
mal	O
de	O
tous	O
les	O
luxes	O
du	O
monde	O
!	O
	
Mais	O
il	O
vivra	O
.	O
	
Il	O
le	O
faut	O
.	O
	
Et	O
si	O
ses	O
mains	O
le	O
trahissent	O
,	O
si	O
son	O
talent	O
disparaît	O
,	O
comment	O
s	O
'	O
en	O
passera	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
lui	O
,	O
de	O
ce	O
luxe	O
auquel	O
il	O
est	O
habitué	O
désormais	O
?	O
	
ce	O
luxe	O
qui	O
lui	O
va	O
si	O
bien	O
,	O
dont	O
il	O
s	O
'	O
entoure	O
si	O
naturellement	O
?	O
	
Pourrait	O
-	O
il	O
s	O
'	O
en	O
priver	O
?	O
	
Pourrait	O
-	O
il	O
,	O
sans	O
désespoir	O
,	O
reprendre	O
la	O
piètre	O
vie	O
d	O
'	O
autrefois	O
?	O
…	O
	
Rosine	B-PER
est	O
accoudée	O
au	O
piano	O
.	O
	
Elle	O
y	O
plonge	O
son	O
regard	O
comme	O
dans	O
un	O
lac	O
taciturne	O
où	O
le	O
passé	O
mirerait	O
ses	O
rivages…	O
	
Elle	O
revoit	O
Stéphen	B-PER
entrant	O
,	O
un	O
jour	O
d	O
'	O
hiver	O
,	O
dans	O
la	O
petite	O
boutique	O
de	O
maman	B-PER
Monet	I-PER
,	O
la	O
marchande	O
de	O
musique	O
de	O
la	O
rue	O
Monsieur	B-PER
-	I-PER
le	I-PER
-	I-PER
Prince	I-PER
,	O
la	O
bonne	O
tante	O
de	O
Rosine…	O
	
Ce	O
jour	O
d	O
'	O
hiver	O
,	O
Rosine	B-PER
a	O
dix	O
-	O
sept	O
ans	O
.	O
	
Elle	O
est	O
sortie	O
du	O
lycée	O
l	O
'	O
année	O
d	O
'	O
avant	O
,	O
bachelière	O
,	O
orpheline	O
.	O
	
La	B-PER
tante	I-PER
Monet	I-PER
,	O
soeur	O
de	O
sa	O
pauvre	O
mère	O
,	O
l	O
'	O
a	O
recueillie	O
chez	O
elle	O
.	O
	
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
Rosine	B-PER
deviendra	O
?	O
	
On	O
ne	O
sait	O
.	O
	
En	O
attendant	O
,	O
elle	O
range	O
des	O
morceaux	O
de	O
musique	O
dans	O
des	O
cartons	O
.	O
	
Et	O
voilà	O
qu	O
'	O
en	O
ce	O
jour	O
d	O
'	O
hiver	O
,	O
ce	O
jeune	O
homme	O
entre	O
dans	O
la	O
boutique	O
.	O
	
Il	O
est	O
maigre	O
et	O
mal	O
habillé	O
,	O
l	O
'	O
air	O
pas	O
riche	O
,	O
mais	O
content	O
tout	O
de	O
même	O
.	O
	
Il	O
demande	O
,	O
en	O
location	O
,	O
les	O
Arabesques	O
de	O
Debussy	B-PER
.	O
	
La	O
tante	O
est	O
sortie	O
,	O
par	O
hasard	O
.	O
	
On	O
cause…	O
	
Ils	O
se	O
sont	O
aimés	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
pour	O
la	O
vie	O
.	O
	
Stéphen	B-PER
est	O
revenu	O
chaque	O
jour	O
.	O
	
La	O
tante	O
a	O
bien	O
vu	O
de	O
quoi	O
il	O
retournait	O
.	O
	
Le	O
mariage	O
s	O
'	O
est	O
décidé	O
comme	O
cela	O
.	O
	
Et	O
c	O
'	O
est	O
alors	O
que	O
les	O
choses	O
se	O
sont	O
compliquées	O
.	O
	
Stéphen	B-PER
,	O
à	O
cette	O
époque	O
,	O
suivait	O
les	O
cours	O
du	B-ORG
Conservatoire	I-ORG
.	O
	
C	O
'	O
était	O
l	O
'	O
année	O
de	O
son	O
premier	O
prix	O
.	O
	
Depuis	O
trois	O
ans	O
,	O
il	O
avait	O
envoyé	O
promener	O
le	O
notariat	O
,	O
et	O
quitté	O
l	O
'	O
étude	O
paternelle	O
où	O
M.	B-PER
Édouard	I-PER
Orlac	I-PER
le	O
préparait	O
à	O
prendre	O
dignement	O
sa	O
succession	O
.	O
	
La	O
vocation	O
de	O
l	O
'	O
artiste	O
avait	O
tout	O
emporté	O
.	O
	
Mais	O
le	O
terrible	O
tabellion	O
ne	O
pardonnait	O
pas	O
.	O
	
Il	O
avait	O
coupé	O
les	O
vivres	O
à	O
son	O
fils	O
,	O
et	O
refusait	O
de	O
le	O
revoir	O
.	O
	
Oui	O
,	O
depuis	O
trois	O
ans	O
le	O
pauvre	O
Stéphen	B-PER
vivait	O
misérablement	O
,	O
grâce	O
aux	O
subsides	O
que	O
son	O
vieil	O
ami	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
lui	O
glissait	O
à	O
l	O
'	O
insu	O
du	O
notaire	O
.	O
	
Celui	O
-	O
ci	O
,	O
jetant	O
le	O
manche	O
après	O
la	O
cognée	O
,	O
avait	O
vendu	O
son	O
étude	O
.	O
	
Il	O
ne	O
s	O
'	O
occupait	O
plus	O
avec	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
!	O
…	O
Bon	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
!	O
	
Excellent	O
«	O
chevalier	O
»	O
!	O
	
Comme	O
il	O
s	O
'	O
était	O
donné	O
du	O
mal	O
pour	O
fléchir	O
le	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
et	O
tâcher	O
d	O
'	O
obtenir	O
son	O
consentement	O
au	O
mariage	O
!	O
	
Mais	O
rien	O
n	O
'	O
avait	O
attendri	O
le	O
féroce	O
original	O
,	O
et	O
l	O
'	O
on	O
s	O
'	O
était	O
passé	O
de	O
lui	O
avec	O
tristesse…	O
d	O
'	O
occultisme	O
,	O
que	O
	
Quel	O
homme	O
que	O
ce	O
vieillard	O
,	O
ce	O
veuf	O
au	O
nez	O
crochu	O
,	O
qui	O
aurait	O
pu	O
être	O
le	O
grand	O
-	O
père	O
de	O
son	O
fils	O
!	O
…	O
Rosine	B-PER
aperçoit	O
sa	O
tête	O
d	O
'	O
épervier	O
,	O
au	O
fond	O
du	O
miroir	O
ténébreux	O
.	O
	
Il	O
s	O
'	O
y	O
dresse	O
tel	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
est	O
montré	O
à	O
elle	O
,	O
lorsqu	O
'	O
il	O
voulut	O
bien	O
les	O
recevoir	O
,	O
après	O
le	O
l	O
'	O
ont	O
adouci	O
.	O
	
Pressé	O
par	O
premier	O
prix	O
.	O
	
Ces	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
il	O
a	O
reconnu	O
,	O
de	O
mauvaise	O
grâce	O
,	O
que	O
Stéphen	B-PER
pouvait	O
devenir	O
«	O
quelqu	O
'	O
un	O
»	O
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
a	O
point	O
nié	O
que	O
Rosine	B-PER
fût	O
honnête	O
.	O
	
Mais	O
il	O
les	O
a	O
reçus	O
froidement	O
,	O
malgré	O
tout	O
.	O
	
Et	O
depuis	O
lors	O
,	O
on	O
ne	O
le	O
voit	O
que	O
de	O
temps	O
à	O
autre	O
,	O
quand	O
on	O
lui	O
fait	O
de	O
ces	O
visites	O
glaciales	O
qui	O
terrorisent	O
sa	O
bru	O
plusieurs	O
jours	O
à	O
l	O
'	O
avance…	O
	
lauriers	O
	
Pourtant	O
,	O
Dieu	B-PER
sait	O
que	O
Stéphen	B-PER
est	O
devenu	O
«	O
quelqu	O
'	O
un	O
»	O
!	O
	
Une	O
renommée	O
foudroyante	O
l	O
'	O
a	O
placé	O
au	O
premier	O
rang	O
,	O
du	O
jour	O
au	O
lendemain	O
.	O
	
Sans	O
aide	O
,	O
que	O
celle	O
de	O
ses	O
maîtres	O
,	O
sans	O
commanditaires	O
d	O
'	O
aucune	O
sorte	O
,	O
sans	O
cabotinage	O
,	O
sans	O
exotisme	O
,	O
il	O
s	O
'	O
est	O
trouvé	O
dans	O
la	O
lumière	O
du	O
triomphe	O
,	O
coude	O
à	O
coude	O
avec	O
les	O
meilleurs	O
!	O
	
Tout	O
à	O
coup	O
on	O
s	O
'	O
est	O
littéralement	O
jeté	O
sur	O
lui	O
.	O
	
La	O
surabondance	O
les	O
comble	O
de	O
ses	O
biens…	O
«	O
Surabondance	O
»	O
,	O
tel	O
serait	O
du	O
moins	O
le	O
vrai	O
mot	O
,	O
si	O
Stéphen	B-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
:	O
artiste	O
,	O
épris	O
de	O
beaux	O
objets	O
,	O
charitable	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
prodigalité	O
,	O
insoucieux	O
d	O
'	O
épargne	O
,	O
hostile	O
à	O
toute	O
prévoyance…	O
	
Ce	O
qu	O
'	O
il	O
gagne	O
ne	O
fait	O
que	O
passer	O
chez	O
lui	O
.	O
	
Son	O
coffre	O
n	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
un	O
réservoir	O
d	O
'	O
où	O
l	O
'	O
or	O
,	O
né	O
de	O
ses	O
mains	O
,	O
roule	O
constamment	O
vers	O
les	O
fournisseurs	O
et	O
les	O
pauvres	O
.	O
	
Que	O
de	O
ses	O
mains	O
cesse	O
de	O
sourdre	O
le	O
magique	O
Pactole	B-PER
,	O
que	O
lui	O
restera	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O
	
Ces	O
meubles	O
d	O
'	O
art	O
,	O
ces	O
tentures	O
signées	O
,	O
ces	O
vases	O
uniques	O
–	O
et	O
des	O
factures	O
à	O
payer	O
.	O
	
Et	O
penser	O
que	O
l	O
'	O
indigence	O
ne	O
serait	O
rien	O
,	O
en	O
regard	O
du	O
désespoir	O
de	O
l	O
'	O
artiste	O
privé	O
de	O
sa	O
dextérité	O
!	O
…	O
	
Ah	O
!	O
	
Si	O
pareil	O
malheur	O
arrivait	O
,	O
c	O
'	O
est	O
alors	O
que	O
le	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
triompherait	O
,	O
à	O
son	O
tour	O
!	O
…	O
De	O
quel	O
ricanement	O
ne	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
accueillir	O
l	O
'	O
annonce	O
de	O
l	O
'	O
accident	O
!	O
	
Car	O
il	O
va	O
l	O
'	O
apprendre	O
,	O
si	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
déjà	O
fait…	O
	
N	O
'	O
est	O
-	O
il	O
pas	O
indispensable	O
que	O
Rosine	B-PER
aille	O
chez	O
lui	O
,	O
de	O
sa	O
personne	O
?	O
	
Évidemment	O
.	O
	
Il	O
faut	O
le	O
mettre	O
au	O
courant	O
,	O
lui	O
donner	O
sans	O
tarder	O
des	O
nouvelles	O
de	O
son	O
fils…	O
	
Petite	O
corvée	O
sur	O
grand	O
chagrin	O
.	O
	
Rosine	B-PER
contemple	O
tristement	O
le	O
décor	O
du	O
bonheur	O
compromis	O
.	O
	
Elle	O
tient	O
l	O
'	O
enveloppe	O
destinée	O
au	O
médecin	O
-	O
major	O
et	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
encore	O
fermée	O
.	O
	
Un	O
instant	O
,	O
elle	O
hésite	O
,	O
reprend	O
l	O
'	O
un	O
des	O
cinq	O
billets	O
,	O
songe	O
quelques	O
secondes	O
,	O
puis	O
le	O
remet	O
dans	O
l	O
'	O
enveloppe	O
,	O
et	O
la	O
cachette	O
,	O
disant	O
avec	O
un	O
geste	O
de	O
défi	O
:	O
	
–	O
Nous	O
verrons	O
bien	O
!	O
	
D	O
'	O
ici	O
là	O
,	O
restons	O
chic	O
!	O
	
La	O
voici	O
prête	O
,	O
un	O
petit	O
sac	O
de	O
voyage	O
à	O
la	O
main	O
.	O
	
Le	O
temps	O
est	O
maussade	O
,	O
il	O
bruine	O
,	O
et	O
les	O
rues	O
sont	O
boueuses	O
.	O
	
Va	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
demander	O
un	O
taxi	O
,	O
par	O
téléphone	O
?	O
	
Elle	O
regarde	O
le	O
beau	O
décor	O
,	O
le	O
piano	O
,	O
l	O
'	O
enveloppe	O
,	O
et	O
sort	O
à	O
pied	O
.	O
	
Jamais	O
Rosine	B-PER
n	O
'	O
est	O
allée	O
seule	O
chez	O
le	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
.	O
	
Elle	O
y	O
accompagnait	O
Stéphen	B-PER
;	O
là	O
se	O
bornent	O
leurs	O
relations	O
.	O
	
Cette	O
fois	O
,	O
plus	O
encore	O
que	O
d	O
'	O
habitude	O
,	O
elle	O
appréhende	O
l	O
'	O
abord	O
du	O
vieillard	O
bougon	O
et	O
maniaque	O
.	O
	
L	O
'	O
ancien	O
notaire	O
habite	O
tout	O
près	O
,	O
rue	B-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Assas	I-LOC
,	O
un	O
petit	O
hôtel	O
encastré	O
dans	O
l	O
'	O
étau	O
de	O
deux	O
grandes	O
maisons	O
de	O
rapport	O
,	O
et	O
dont	O
il	O
abandonne	O
le	O
deuxième	O
étage	O
au	O
«	O
chevalier	O
»	O
de	O
Cro	B-PER
-	I-PER
chans	I-PER
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
chevalier	O
pour	O
rire	O
et	O
peintre	O
pour	O
de	O
vrai	O
,	O
est	O
son	O
inséparable	O
.	O
	
Rosine	B-PER
n	O
'	O
a	O
jamais	O
très	O
bien	O
démêlé	O
si	O
le	O
gentilhomme	O
est	O
aussi	O
passionné	O
de	O
spiritisme	O
que	O
le	O
notaire	O
.	O
	
Il	O
a	O
tant	O
d	O
'	O
intérêt	O
,	O
lui	O
qui	O
est	O
pauvre	O
,	O
à	O
flatter	O
la	O
marotte	O
de	O
son	O
ami	O
!	O
	
Toujours	O
est	O
-	O
il	O
que	O
les	O
vieux	O
compagnons	O
vivent	O
,	O
ainsi	O
superposés	O
,	O
en	O
bonne	O
intelligence	O
,	O
l	O
'	O
un	O
acceptant	O
avec	O
le	O
sourire	O
la	O
tyrannie	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
«	O
les	O
deux	O
spirites	O
»	O
,	O
comme	O
on	O
les	O
appelle	O
dans	O
le	O
quartier	O
.	O
	
Et	O
Rosine	B-PER
trotte	O
en	O
trottin	O
sous	O
son	O
parapluie	O
,	O
élégante	O
,	O
rythmique	O
et	O
légère	O
,	O
d	O
'	O
un	O
joli	O
pas	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O
	
La	O
sonnette	O
de	O
la	O
grille	O
fait	O
un	O
bruit	O
de	O
l	O
'	O
autre	O
siècle	O
.	O
	
Les	O
volets	O
du	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
chaussée	O
sont	O
clos	O
.	O
	
Au	O
deuxième	O
étage	O
,	O
l	O
'	O
atelier	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
expose	O
à	O
la	O
pluie	O
sa	O
grande	O
baie	O
vitrée	O
.	O
	
On	O
ouvre	O
.	O
	
On	O
entrouvre	O
,	O
plutôt	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
Crépin	B-PER
,	O
le	O
valet	O
de	O
chambre	O
.	O
	
Il	O
montre	O
sa	O
face	O
de	O
sexagénaire	O
,	O
que	O
la	O
variole	O
a	O
criblée	O
de	O
petits	O
trous	O
comme	O
un	O
champ	O
de	O
bataille	O
vu	O
en	O
avion	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
qui	O
aime	O
à	O
plaisanter	O
,	O
prétend	O
que	O
Crépin	B-PER
est	O
l	O
'	O
ouvrage	O
d	O
'	O
un	O
dieu	O
pointilliste	O
,	O
et	O
ne	O
laisse	O
pas	O
de	O
l	O
'	O
estimer	O
,	O
moins	O
pour	O
une	O
extraction	O
si	O
artistique	O
que	O
pour	O
de	O
suffisantes	O
vertus	O
.	O
	
Par	O
contre	O
,	O
il	O
ne	O
prise	O
en	O
aucune	O
façon	O
Mme	B-PER
Crépin	I-PER
,	O
Hermance	B-PER
,	O
dont	O
la	O
tête	O
blafarde	O
vient	O
d	O
'	O
apparaître	O
derrière	O
celle	O
de	O
son	O
époux	O
.	O
	
Celle	O
-	O
là	O
,	O
il	O
faut	O
toujours	O
qu	O
'	O
elle	O
fourre	O
son	O
nez	O
partout	O
.	O
	
Rien	O
ne	O
se	O
passe	O
ici	O
qu	O
'	O
elle	O
n	O
'	O
y	O
fasse	O
figurer	O
sa	O
figure	O
.	O
	
Et	O
quelle	O
figure	O
!	O
	
Par	O
quel	O
apprenti	O
Créateur	O
modelée	O
!	O
	
Pas	O
de	O
forme	O
,	O
pas	O
de	O
couleur	O
:	O
une	O
ébauche	O
maladroite	O
et	O
plâtreuse	O
,	O
un	O
effacement	O
qui	O
ferait	O
croire	O
qu	O
'	O
on	O
est	O
devenu	O
soudain	O
myope	O
ou	O
presbyte	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
voit	O
plus	O
les	O
choses	O
qu	O
'	O
à	O
travers	O
un	O
brouillard	O
.	O
	
En	O
quelques	O
mots	O
,	O
Rosine	B-PER
a	O
dit	O
son	O
malheur	O
,	O
sur	O
les	O
marches	O
,	O
à	O
la	O
pluie	O
,	O
le	O
couple	O
ancillaire	O
obstruant	O
l	O
'	O
entrée	O
.	O
	
Crépin	B-PER
reste	O
bouche	O
bée	O
.	O
	
Mais	O
Hermance	B-PER
fait	O
entendre	O
des	O
sons	O
mal	O
graissés	O
:	O
	
–	O
Monsieur	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
visible	O
,	O
mâme	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
Ça	O
tombe	O
ben	O
mal	O
,	O
ben	O
mal	O
,	O
pour	O
sûr	O
!	O
	
Mais	O
,	O
voyez	O
-	O
vous	O
,	O
il	O
a	O
séance	O
,	O
à	O
c	O
'	O
matin	O
.	O
	
Une	O
séance	O
estrordinaire	O
,	O
mâme	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
A	O
'	O
r	O
'	O
gardez	O
les	O
persiennes	O
du	O
salon	O
:	O
a	O
sont	O
fermées	O
.	O
	
Ça	O
vient	O
seurement	O
d	O
'	O
commencer	O
.	O
	
Y	O
a	O
v	O
'	O
nu	O
trois	O
médiums	O
.	O
	
Aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
l	O
'	O
occultisme	O
,	O
dont	O
Rosine	B-PER
se	O
rit	O
d	O
'	O
ordinaire	O
,	O
lui	O
semble	O
tout	O
à	O
coup	O
redoutable	O
et	O
vraiment	O
mystérieux	O
.	O
	
Pourtant	O
,	O
ce	O
qui	O
l	O
'	O
agite	O
en	O
premier	O
,	O
c	O
'	O
est	O
l	O
'	O
indignation	O
.	O
	
–	O
Mais	O
enfin	O
,	O
son	O
fils	O
!	O
s	O
'	O
écrie	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
.	O
	
–	O
Chttt	O
!	O
	
Chttt	O
!	O
	
siffle	O
Hermance	B-PER
.	O
	
Faut	O
pas	O
faire	O
tant	O
d	O
'	O
bruit	O
,	O
pace	O
qu	O
'	O
on	O
s	O
'	O
f	O
'	O
rait	O
enlever	O
!	O
	
–	O
Son	O
fils	O
!	O
	
répète	O
la	O
jeune	O
femme	O
en	O
sourdine	O
.	O
	
Hermance	B-PER
lève	O
aux	O
cieux	O
ses	O
prunelles	O
incolores	O
:	O
	
–	O
Y	O
a	O
pas	O
d	O
'	O
fils	O
qui	O
tienne	O
,	O
mâme	O
Stéphen	B-PER
,	O
vous	O
savez	O
ben	O
:	O
avec	O
Monsieur	O
,	O
y	O
a	O
pas	O
d	O
'	O
fils	O
.	O
	
Y	O
a	O
qu	O
'	O
l	O
'	O
espiritisse	O
!	O
	
Hélas	O
!	O
	
Rosine	B-PER
sait	O
bien	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
qu	O
'	O
au	O
sens	O
du	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
,	O
une	O
table	O
tournante	O
est	O
plus	O
digne	O
d	O
'	O
intérêt	O
que	O
Stéphen	B-PER
!	O
	
Mais	O
elle	O
ne	O
peut	O
se	O
défendre	O
d	O
'	O
un	O
mouvement	O
de	O
haine	O
envers	O
cette	O
répugnante	O
créature	O
qui	O
a	O
toujours	O
excité	O
le	O
père	O
contre	O
le	O
fils	O
,	O
ne	O
cherchant	O
qu	O
'	O
à	O
soutirer	O
de	O
son	O
maître	O
le	O
plus	O
de	O
libéralités	O
possible	O
,	O
de	O
la	O
main	O
à	O
la	O
main	O
,	O
entre	O
vifs	O
ou	O
par	O
testament	O
.	O
	
La	O
femme	O
de	O
charge	O
s	O
'	O
est	O
placée	O
devant	O
Crépin	B-PER
.	O
	
On	O
voit	O
ses	O
mains	O
,	O
qui	O
ressemblent	O
à	O
des	O
pieds	O
d	O
'	O
homme	O
;	O
et	O
de	O
ces	O
mains	O
pédestres	O
,	O
elle	O
ne	O
cesse	O
de	O
palper	O
ses	O
hanches	O
,	O
comme	O
surprise	O
et	O
navrée	O
de	O
ne	O
jamais	O
les	O
trouver	O
au	O
rendez	O
-	O
vous	O
.	O
	
Crépin	B-PER
dit	O
alors	O
avec	O
timidité	O
,	O
portant	O
sur	O
la	O
mégère	O
un	O
oeil	O
consultatif	O
:	O
	
–	O
Tu	O
sais	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
n	O
'	O
est	O
pas	O
encore	O
descendu…	O
	
Mme	B-PER
Stéphen	I-PER
pourrait	O
peut	O
-	O
être	O
le	O
voir	O
?	O
…	O
	
–	O
I	O
'	O
va	O
s	O
'	O
faire	O
enlever	O
.	O
	
L	O
'	O
est	O
en	O
retard	O
!	O
	
jubile	O
Hermance	B-PER
.	O
	
Voulez	O
-	O
vous	O
monter	O
là	O
-	O
haut	O
,	O
mâme	O
Stéphen	B-PER
?	O
…	O
Dites	O
-	O
y	O
qu	O
'	O
i	O
s	O
'	O
dépêche	O
!	O
…	O
Quoi	O
qu	O
'	O
i	O
fait	O
donc	O
là	O
-	O
haut	O
?	O
	
Rosine	B-PER
se	O
dispose	O
à	O
entrer	O
.	O
	
Mais	O
Hermance	B-PER
a	O
lorgné	O
ses	O
bottines	O
qui	O
ont	O
un	O
peu	O
de	O
boue	O
;	O
et	O
faisant	O
de	O
son	O
corps	O
un	O
obstacle	O
hideux	O
:	O
	
–	O
Passez	O
pa	O
'	O
l	O
'	O
colidor	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
.	O
	
Comme	O
ça	O
,	O
Monsieur	O
n	O
'	O
vous	O
entendra	O
pas	O
.	O
	
Le	O
«	O
colidor	O
»	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
long	O
couloir	O
sombre	O
de	O
l	O
'	O
immeuble	O
voisin	O
.	O
	
Cet	O
immeuble	O
appartient	O
au	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
,	O
et	O
,	O
pour	O
permettre	O
au	B-PER
chevalier	I-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
d	O
'	O
avoir	O
une	O
entrée	O
particulière	O
,	O
il	O
y	O
a	O
fait	O
pratiquer	O
une	O
porte	O
.	O
	
De	O
là	O
,	O
un	O
escalier	O
monte	O
directement	O
au	O
deuxième	O
étage	O
de	O
l	O
'	O
hôtel	O
.	O
	
–	O
Soit	O
!	O
	
dit	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Ce	O
qui	O
l	O
'	O
offusque	O
,	O
ce	O
qui	O
la	O
met	O
hors	O
d	O
'	O
elle	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
d	O
'	O
être	O
traitée	O
de	O
la	O
sorte	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
l	O
'	O
indifférence	O
des	O
gens	O
à	O
l	O
'	O
égard	O
de	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
Est	O
-	O
il	O
possible	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
ait	O
des	O
indifférents	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
quand	O
cet	O
être	O
délicieux	O
est	O
entre	O
la	O
vie	O
et	O
la	O
mort	O
!	O
	
Et	O
elle	O
éprouve	O
de	O
la	O
gêne	O
,	O
à	O
penser	O
qu	O
'	O
elle	O
va	O
se	O
trouver	O
devant	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
perpétuel	O
chanteur	O
,	O
qui	O
ne	O
saura	O
rien	O
encore	O
et	O
qui	O
aura	O
son	O
bon	O
sourire	O
de	O
Napoléon	B-PER
III	I-PER
chauve	O
et	O
facétieux…	O
	
Qu	O
'	O
il	O
est	O
gentil	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
!	O
	
Il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
gai	O
.	O
	
Pas	O
gai	O
du	O
tout	O
.	O
	
Le	O
voilà	O
planté	O
comme	O
un	O
terme	O
.	O
	
Quoi	O
!	O
	
Point	O
de	O
chanson	O
?	O
	
Point	O
de	O
sourire	O
?	O
…	O
Eh	O
!	O
c	O
'	O
est	O
ce	O
journal	O
qu	O
'	O
il	O
tient	O
et	O
qui	O
porte	O
en	O
manchette	O
:	O
La	O
catastrophe	O
de	O
Montgeron	B-LOC
.	O
	
–	O
Vous	O
savez	O
déjà	O
!	O
	
Quel	O
malheur	O
,	O
dites	O
!	O
	
–	O
Quoi	O
!	O
	
Quoi	O
?	O
s	O
'	O
effare	O
le	O
chevalier	O
.	O
	
–	O
Vous	O
n	O
'	O
avez	O
pas	O
lu	O
le	O
journal	O
?	O
	
La	O
catastrophe	O
de	O
Montgeron…	O
	
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
ma	O
chère	O
petite	O
?	O
…	O
Non	O
.	O
	
J	O
'	O
allais	O
lire	O
.	O
	
Qu	O
'	O
avezvous	O
,	O
Seigneur	B-PER
?	O
…	O
Voilà	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
encore	O
raconter	O
.	O
	
Il	O
y	O
en	O
a	O
qui	O
trouveraient	O
un	O
soulagement	O
,	O
voire	O
une	O
espèce	O
de	O
plaisir	O
,	O
à	O
retracer	O
ainsi	O
,	O
tout	O
le	O
temps	O
,	O
de	O
mieux	O
en	O
mieux	O
,	O
l	O
'	O
aventure	O
dramatique	O
.	O
	
Mais	O
Rosine	B-PER
,	O
qu	O
'	O
elle	O
en	O
est	O
loin	O
!	O
	
–	O
Asseyez	O
-	O
vous	O
,	O
mon	O
enfant	O
.	O
	
Le	O
récit	O
est	O
commencé	O
.	O
	
Mais	O
la	O
conteuse	O
a	O
beau	O
faire	O
,	O
l	O
'	O
étrangeté	O
de	O
cet	O
atelier	O
lui	O
coupe	O
toujours	O
la	O
respiration	O
.	O
	
Jamais	O
elle	O
ne	O
s	O
'	O
habituera	O
à	O
la	O
danse	O
macabre	O
de	O
ce	O
squelette	O
qui	O
gigote	O
avec	O
cliquetis	O
toutes	O
les	O
fois	O
qu	O
'	O
on	O
remue	O
la	O
porte	O
.	O
	
Jamais	O
non	O
plus	O
cette	O
chose	O
,	O
là	O
,	O
qu	O
'	O
elle	O
découvre	O
en	O
se	O
retournant	O
pour	O
s	O
'	O
asseoir	O
,	O
ne	O
l	O
'	O
a	O
pareillement	O
émue	O
,	O
émue	O
jusqu	O
'	O
à	O
l	O
'	O
effroi	O
!	O
	
Il	O
faut	O
le	O
savoir	O
:	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
dans	O
sa	O
jeunesse	O
,	O
avait	O
donné	O
à	O
son	B-PER
maître	B-PER
Bonnat	B-PER
les	O
plus	O
belles	O
espérances	O
.	O
	
Mais	O
,	O
vers	O
sa	O
vingt	O
-	O
cinquième	O
année	O
,	O
les	O
nouvelles	O
tendances	O
de	O
la	O
peinture	O
l	O
'	O
avaient	O
entraîné	O
dans	O
une	O
voie	O
hasardeuse	O
.	O
	
Assoiffé	O
d	O
'	O
originalité	O
,	O
épris	O
des	O
mystérieuses	O
splendeurs	O
de	O
la	O
lumière	O
et	O
du	O
coloris	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
était	O
devenu	O
en	O
quelques	O
mois	O
ce	O
que	O
nos	O
pères	O
(	O
les	O
insensés	O
!	O
)	O
nommaient	O
alors	O
un	O
décadent	O
.	O
	
Adieu	O
,	O
les	O
portraits	O
raisonnables	O
et	O
lucratifs	O
!	O
	
Adieu	O
,	O
la	O
vie	O
presque	O
bourgeoise	O
,	O
l	O
'	O
atelier	O
sévère	O
et	O
bien	O
achalandé	O
!	O
	
Adieu	O
,	O
rêves	O
mesquins	O
(	O
qu	O
'	O
il	O
disait	O
!	O
)	O
de	O
récompenses	O
honorifiques	O
,	O
de	O
commandes	O
officielles	O
,	O
voire	O
d	O
'	O
Institut	O
?	O
	
Ses	O
parents	O
,	O
le	O
croyant	O
fou	O
,	O
se	O
désolaient	O
.	O
	
Ils	O
avaient	O
tort	O
,	O
en	O
ce	O
sens	O
que	O
,	O
leur	O
fortune	O
étant	O
ronde	O
,	O
leur	O
fils	O
pouvait	O
vivre	O
de	O
ses	O
rentes	O
en	O
attendant	O
de	O
produire	O
des	O
chefs	O
-	O
d	O
'	O
oeuvre	O
révolutionnaires	O
(	O
sait	O
-	O
on	O
jamais	O
?	O
)	O
.	O
	
Ils	O
avaient	O
raison	O
,	O
dans	O
cet	O
autre	O
sens	O
que	O
,	O
dès	O
leur	O
trépas	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
s	O
'	O
empressa	O
de	O
défenestrer	O
l	O
'	O
argent	O
avec	O
une	O
si	O
fougueuse	O
activité	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
resta	O
bientôt	O
seul	O
et	O
quasi	O
nu	O
,	O
n	O
'	O
ayant	O
plus	O
que	O
son	O
art	O
et	O
un	O
ami	O
.	O
	
Son	O
art	O
,	O
à	O
monnayer	O
,	O
ne	O
valait	O
pas	O
grand	O
-	O
chose	O
.	O
	
À	O
cette	O
époque	O
-	O
là	O
,	O
les	O
amateurs	O
de	O
tableaux	O
n	O
'	O
osaient	O
se	O
risquer	O
,	O
non	O
plus	O
que	O
les	O
marchands	O
.	O
	
Mais	O
l	O
'	O
ami	O
,	O
lui	O
,	O
avait	O
de	O
la	O
valeur	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
le	B-PER
notaire	I-PER
Édouard	I-PER
Orlac	I-PER
,	O
riche	O
homme	O
et	O
coeur	O
bizarre	O
,	O
entiché	O
de	O
ce	O
peintre	O
,	O
son	O
«	O
chevalier	O
»	O
,	O
pour	O
sa	O
joyeuse	O
humeur	O
,	O
son	O
désintéressement	O
,	O
ses	O
idées	O
hardies	O
,	O
et	O
surtout	O
pour	O
ce	O
penchant	O
qui	O
les	O
inclinait	O
tous	O
deux	O
à	O
l	O
'	O
étude	O
de	O
l	O
'	O
au	O
-	O
delà	O
.	O
	
Peu	O
de	O
temps	O
après	O
la	O
déconfiture	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
Me	B-PER
Édouard	I-PER
Orlac	I-PER
perdit	O
sa	O
jeune	O
femme	O
.	O
	
Il	O
l	O
'	O
aimait	O
au	O
point	O
de	O
l	O
'	O
avoir	O
épousée	O
sans	O
fortune	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
alors	O
qu	O
'	O
il	O
fit	O
tourner	O
sa	O
première	O
table	O
,	O
dans	O
le	O
dessein	O
d	O
'	O
entrer	O
en	O
communication	O
avec	O
la	O
chère	O
défunte	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
alors	O
également	O
qu	O
'	O
il	O
pria	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
de	O
venir	O
habiter	O
le	O
deuxième	O
étage	O
de	O
son	O
hôtel	O
,	O
où	O
il	O
fit	O
aménager	O
un	O
atelier	O
de	O
bonnes	O
proportions	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
alors	O
enfin	O
que	O
le	O
peintre	O
dit	O
«	O
décadent	O
»	O
,	O
ou	O
pour	O
mieux	O
dire	O
«	O
impressionniste	O
»	O
,	O
se	O
spécialisa	O
dans	O
la	O
peinture	O
psychique	O
.	O
	
Il	O
se	O
mit	O
à	O
faire	O
des	O
portraits	O
d	O
'	O
âmes	O
,	O
des	O
paysages	O
mentaux	O
.	O
	
Encore	O
une	O
fois	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
question	O
de	O
savoir	O
quelle	O
fut	O
en	O
ceci	O
la	O
part	O
de	O
la	O
sincérité	O
.	O
	
D	O
'	O
un	O
côté	O
,	O
il	O
est	O
certain	O
que	O
l	O
'	O
exercice	O
de	O
cet	O
art	O
bien	O
spécial	O
assurait	O
à	O
l	O
'	O
artiste	O
un	O
gîte	O
et	O
un	O
couvert	O
que	O
ses	O
qualités	O
de	O
coeur	O
et	O
d	O
'	O
esprit	O
n	O
'	O
eussent	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
suffi	O
à	O
lui	O
conserver	O
.	O
	
Mais	O
,	O
d	O
'	O
un	O
autre	O
côté	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
montra	O
toujours	O
une	O
telle	O
conviction	O
,	O
il	O
prenait	O
un	O
air	O
si	O
benoît	O
pour	O
disserter	O
de	O
psychisme	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
pouvait	O
croire	O
,	O
en	O
sa	O
présence	O
,	O
à	O
son	O
incrédulité	O
.	O
	
L	B-LOC
'	I-LOC
atelier	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
rue	I-LOC
d	I-LOC
'	I-LOC
Assas	I-LOC
,	O
comme	O
on	O
peut	O
le	O
supposer	O
après	O
ce	O
qui	O
précède	O
,	O
renfermait	O
les	O
tableaux	O
les	O
plus	O
extraordinaires	O
,	O
aussi	O
bizarres	O
,	O
ma	O
foi	O
,	O
que	O
des	O
cubisteries	O
et	O
des	O
futuris	O
-	O
teries	O
,	O
sinon	O
même	O
davantage	O
.	O
	
C	O
'	O
étaient	O
des	O
toiles	O
couvertes	O
de	O
figures	O
géométriques	O
ou	O
resplendissantes	O
ou	O
brumeuses	O
:	O
des	O
arcs	O
,	O
des	O
paraboles	O
,	O
des	O
ellipses	O
,	O
des	O
ovales	O
,	O
des	O
spires	O
et	O
jusqu	O
'	O
à	O
des	O
sinusoïdes	O
,	O
des	O
puzzles	O
où	O
s	O
'	O
emboîtaient	O
toutes	O
les	O
courbes	O
et	O
toutes	O
les	O
brisures	O
,	O
des	O
carrelages	O
polychromes	O
,	O
des	O
vitraux	O
multicolores	O
.	O
	
Les	O
lignes	O
,	O
faisceaux	O
de	O
traits	O
aux	O
nuances	O
diverses	O
,	O
paraissaient	O
lumineuses	O
,	O
et	O
de	O
grands	O
rayons	O
directs	O
,	O
irisés	O
,	O
issus	O
comme	O
de	O
prisme	O
où	O
se	O
fut	O
décomposée	O
la	O
lumière	O
d	O
'	O
autres	O
soleils	O
,	O
traversaient	O
en	O
sautoir	O
ces	O
extravagantes	O
mosaïques	O
,	O
parmi	O
lesquelles	O
on	O
découvrait	O
des	O
portions	O
d	O
'	O
objets	O
,	O
des	O
fragments	O
d	O
'	O
animaux	O
,	O
des	O
bouts	O
de	O
femme	O
ou	O
d	O
'	O
homme	O
:	O
la	O
moitié	O
d	O
'	O
une	O
horloge	O
,	O
le	O
quart	O
d	O
'	O
une	O
étoile	O
,	O
un	O
naseau	O
de	O
cheval	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
fardé	O
d	O
'	O
une	O
hétaïre	O
.	O
	
Au	O
milieu	O
de	O
tout	O
cela	O
,	O
qui	O
ambitionnait	O
de	O
représenter	O
des	O
sensations	O
,	O
des	O
volontés	O
,	O
des	O
souvenirs	O
,	O
des	O
passions	O
,	O
des	O
regrets	O
,	O
un	O
accès	O
de	O
colère	O
,	O
un	O
transport	O
d	O
'	O
allégresse	O
,	O
une	O
crise	O
de	O
neurasthénie	O
,	O
etc.	O
,	O
s	O
'	O
accrochaient	O
de	O
belles	O
oeuvres	O
,	O
chaudes	O
et	O
vivantes	O
,	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
affectait	O
de	O
mépriser	O
.	O
	
Et	O
comme	O
ce	O
fauve	O
restait	O
incroyablement	O
rapin	O
,	O
tout	O
cela	O
était	O
gardé	O
par	O
deux	O
factionnaires	O
funambulesques	O
:	O
Guillaume	B-PER
,	O
le	O
squelette	O
,	O
que	O
les	O
mouvements	O
de	O
la	O
porte	O
faisaient	O
gambader	O
,	O
et	O
Oscar	B-PER
,	O
le	O
mannequin	O
articulé	O
,	O
grandeur	O
nature	O
,	O
qui	O
donnait	O
des	O
poses	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
et	O
dont	O
il	O
avait	O
retouché	O
diaboliquement	O
le	O
faciès	O
.	O
	
Oscar	B-PER
se	O
tenait	O
debout	O
derrière	O
la	O
porte	O
,	O
costumé	O
en	O
fakir	O
.	O
	
On	O
ne	O
le	O
voyait	O
qu	O
'	O
une	O
fois	O
entré	O
.	O
	
Et	O
c	O
'	O
est	O
lui	O
que	O
Rosine	B-PER
regardait	O
avec	O
une	O
sorte	O
de	O
terreur	O
,	O
suffoquée	O
d	O
'	O
émotion	O
,	O
arrêtée	O
net	O
en	O
plein	O
début	O
de	O
son	O
récit	O
.	O
	
–	O
Alors	O
?	O
faisait	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
.	O
	
Mais	O
Rosine	B-PER
était	O
absorbée	O
dans	O
son	O
saisissement	O
.	O
	
Spectrophélès	O
!	O
	
Ces	O
yeux	O
vert	O
clair	O
,	O
ce	O
poil	O
rouge	O
,	O
ces	O
sourcils	O
fourchus	O
montant	O
sur	O
le	O
front	O
,	O
cette	O
petite	O
moustache	O
conquérante	O
et	O
cette	O
barbiche	O
bifurquée…	O
	
Spectrophélès	O
!	O
	
Nouvelle	O
apparition	O
?	O
	
Mirage	B-PER
?	O
	
Point	O
.	O
	
Un	O
Spectrophélès	B-PER
bien	O
substantiel	O
!	O
	
Un	O
Spectrophélès	O
de	O
carton	O
.	O
	
Ah	O
!	O
	
Si	O
elle	O
avait	O
été	O
moins	O
préoccupée	O
,	O
cette	O
nuit	O
,	O
elle	O
se	O
serait	O
rappelé	O
,	O
bien	O
sûr	O
,	O
le	O
mannequin	O
du	O
chevalier	O
!	O
	
Mais	O
quoi	O
!	O
	
c	O
'	O
était	O
ce	O
vieil	O
Oscar	B-PER
,	O
et	O
non	O
Spectrophélès	B-PER
!	O
	
C	O
'	O
était	O
une	O
tête	O
de	O
diable	O
,	O
tout	O
simplement	O
,	O
un	B-PER
Méphisto	B-PER
quelconque	O
	
–	O
et	O
une	O
poupée	O
,	O
dont	O
l	O
'	O
immobilité	O
jouait	O
celle	O
de	O
la	O
mort	O
…	O
	
Allons	O
,	O
allons	O
!	O
	
Il	O
ne	O
fallait	O
pas	O
,	O
tout	O
de	O
même	O
,	O
être	O
enfant	O
à	O
ce	O
point	O
!	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
ces	O
oripeaux	O
hindous	O
,	O
ces	O
mains	O
de	O
bois	O
sans	O
améthystes	O
…	O
	
Ressemblance	O
partielle	O
et	O
fortuite	O
,	O
inspirée	O
par	O
le	O
personnage	O
de	O
Faust	B-PER
!	O
	
Aucune	O
ressemblance	O
,	O
que	O
celle	O
du	O
diable	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Opéra	I-LOC
,	O
auquel	O
,	O
après	O
tout	O
,	O
chacun	O
a	O
le	O
droit	O
de	O
ressembler	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
soit	O
cadavre	O
ou	O
mannequin	O
!	O
…	O
	
Non	O
,	O
mais	O
!	O
	
Estce	O
que	O
le	O
défunt	O
de	O
Montgeron	B-PER
allait	O
lui	O
apparaître	O
dans	O
toutes	O
les	O
photographies	O
de	O
basses	O
chantantes	O
?	O
…	O
Un	O
dixième	O
de	O
seconde	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
pas	O
écoulé	O
depuis	O
que	O
Rosine	B-PER
s	O
'	O
était	O
interrompue	O
.	O
	
Fâchée	O
contre	O
elle	O
-	O
même	O
,	O
elle	O
se	O
mo	O
-	O
lesta	O
intérieurement	O
,	O
se	O
dit	O
:	O
«	O
En	O
voilà	O
assez	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
!	O
»	O
	
Et	O
sans	O
plus	O
s	O
'	O
occuper	O
de	O
Guillaume	B-PER
ni	O
d	O
'	O
Oscar	B-PER
,	O
elle	O
reprit	O
le	O
cours	O
de	O
son	O
exposé	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
lui	O
donnait	O
toute	O
son	O
attention	O
.	O
	
Son	O
crâne	O
chauve	O
reluisait	O
presque	O
autant	O
que	O
celui	O
de	O
Guillaume	B-PER
.	O
	
–	O
Je	O
croyais	O
,	O
dit	O
Rosine	B-PER
en	O
finissant	O
,	O
que	O
vous	O
aviez	O
lu	O
le	O
journal	O
,	O
mon	O
pauvre	O
chevalier…	O
	
–	O
J	O
'	O
allais	O
le	O
faire	O
,	O
répondit	O
-	O
il	O
.	O
	
Ce	O
disant	O
,	O
il	O
déploya	O
la	O
feuille	O
où	O
les	O
mots	O
La	O
catastrophe	O
de	O
Montgeron	B-LOC
s	O
'	O
étalaient	O
en	O
caractères	O
gras	O
;	O
et	O
il	O
parcourut	O
la	O
liste	O
des	O
victimes	O
.	O
	
–	O
Le	O
nom	O
de	O
Stéphen	B-PER
n	O
'	O
y	O
est	O
pas	O
,	O
remarqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
que	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
emmené	O
tout	O
de	O
suite	O
.	O
	
Curieusement	O
,	O
Rosine	B-PER
consultait	O
aussi	O
la	O
liste	O
,	O
où	O
elle	O
ne	O
lut	O
que	O
des	O
noms	O
très	O
banals	O
.	O
	
Ils	O
étaient	O
assis	O
côte	O
à	O
côte	O
sur	O
un	O
profond	O
divan	O
recouvert	O
d	O
'	O
une	O
peau	O
d	O
'	O
ours	O
noir	O
.	O
	
Le	O
vieux	O
peintre	O
avait	O
pris	O
les	O
mains	O
de	O
Rosine	B-PER
.	O
	
Sa	O
bonne	O
figure	O
était	O
toute	O
bouleversée	O
et	O
ses	O
moustaches	O
tombaient	O
,	O
au	O
lieu	O
d	O
'	O
être	O
effilées	O
en	O
aiguilles	O
impériales	O
,	O
ainsi	O
que	O
la	O
pommade	O
hongroise	O
les	O
tenait	O
d	O
'	O
habitude	O
.	O
	
–	O
Ma	O
chère	O
enfant	O
!	O
	
disait	O
-	O
il	O
non	O
sans	O
chaleur	O
.	O
	
Mais	O
soudain	O
,	O
on	O
entendit	O
,	O
au	O
sein	O
du	O
petit	O
hôtel	O
,	O
des	O
coups	O
lointains	O
,	O
secs	O
,	O
mesurés	O
.	O
	
–	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
,	O
cela	O
?	O
fit	O
Rosine	B-PER
.	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
Palmyre	B-LOC
,	O
répondit	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
du	O
fond	O
de	O
son	O
chagrin	O
.	O
	
Les	O
coups	O
se	O
suivaient	O
avec	O
une	O
manière	O
de	O
solennité	O
.	O
	
On	O
eût	O
dit	O
qu	O
'	O
au	O
rez	O
-	O
de	O
-	O
chaussée	O
,	O
un	O
bedeau	O
précédait	O
quelque	O
grave	O
cortège	O
,	O
en	O
frappant	O
le	O
parquet	O
de	O
sa	O
canne	O
ad	O
hoc	O
.	O
	
Rosine	B-PER
,	O
bien	O
que	O
la	O
pensée	O
de	O
Stéphen	B-PER
l	O
'	O
envoûtât	O
,	O
ne	O
peut	O
s	O
'	O
empêcher	O
de	O
demander	O
:	O
	
–	O
Palmyre	B-LOC
?	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
la	O
table	O
tournante	O
,	O
expliqua	O
distraitement	O
le	O
chevalier	O
.	O
	
Elle	O
s	O
'	O
appelle	O
comme	O
ça	O
en	O
ce	O
moment	O
-	O
ci	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
elle	O
qui	O
indique	O
son	O
nom	O
.	O
	
Elle	O
en	O
change	O
tout	O
le	O
temps	O
:	O
Sylvie	B-PER
,	O
Paméla	B-PER
,	O
Chloé	B-PER
,	O
Palmyre	B-LOC
,	O
des	O
noms	O
de	O
son	O
époque…	O
	
–	O
Comme	O
elle	O
tape	O
!	O
	
–	O
Oui	O
.	O
	
Pas	O
de	O
bonne	O
humeur	O
.	O
	
On	O
l	O
'	O
a	O
dérangée	O
trop	O
tôt	O
,	O
parbleu	O
!	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
interroge	O
les	O
esprits	O
à	O
cette	O
heure	O
-	O
ci	O
!	O
	
Le	O
matin	O
ne	O
vaut	O
rien	O
,	O
c	O
'	O
est	O
connu	O
.	O
	
Mais	O
votre	O
beau	O
-	O
père	O
a	O
voulu	O
essayer	O
,	O
pour	O
voir	O
.	O
	
Alors	O
,	O
elle	O
se	O
fâche	O
.	O
	
Elle	O
tape	O
du	O
pied…	O
	
Elle	O
jure	O
!	O
	
Écoutez…	O
	
Ils	O
prêtaient	O
l	O
'	O
oreille	O
.	O
	
Rosine	B-PER
ouvrait	O
ses	O
yeux	O
immenses	O
,	O
pareils	O
à	O
ceux	O
que	O
l	O
'	O
on	O
voit	O
peints	O
aux	O
sarcophages	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Égypte	I-LOC
.	O
	
–	O
La	B-PER
rosse	I-PER
parle	O
de	O
moi	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
dents	O
.	O
	
Les	O
coups	O
se	O
suivaient	O
comme	O
les	O
personnages	O
sonores	O
d	O
'	O
une	O
frise	O
hiératique	O
–	O
et	O
télégraphique	O
.	O
	
Car	O
ces	O
coups	O
étaient	O
des	O
lettres	O
,	O
et	O
ces	O
lettres	O
formaient	O
des	O
mots	O
.	O
	
Ils	O
coupaient	O
le	O
silence	O
en	O
petites	O
tranches	O
égales	O
,	O
puis	O
cessaient	O
,	O
puis	O
reprenaient	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
impressionnant	O
.	O
	
La	O
maison	O
s	O
'	O
enveloppait	O
de	O
hantise	O
.	O
	
Les	O
ossements	O
de	O
Guillaume	B-PER
le	O
squelette	O
achevaient	O
de	O
bruire	O
avec	O
une	O
oscillation	O
berceuse	O
.	O
	
Oscar	B-PER
,	O
le	O
mannequin	O
,	O
raidi	O
dans	O
une	O
révérence	O
de	O
guignol	O
satanique	O
,	O
détournait	O
ses	O
yeux	O
fixes	O
,	O
trop	O
savamment	O
rendus	O
.	O
	
Rosine	B-PER
sentit	O
son	O
coeur	O
se	O
serrer	O
.	O
	
Aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
tout	O
lui	O
semblait	O
redoutable	O
.	O
	
Le	O
spiritisme	O
est	O
fait	O
de	O
saugrenu	O
,	O
avec	O
un	O
peu	O
de	O
mystérieux	O
.	O
	
Elle	O
n	O
'	O
en	O
voyait	O
plus	O
que	O
le	O
mystérieux	O
et	O
,	O
dans	O
le	O
mystérieux	O
,	O
l	O
'	O
inquiétant	O
.	O
	
Dominée	O
par	O
l	O
'	O
angoisse	O
,	O
suivie	O
par	O
un	O
fantôme	O
,	O
assise	O
entre	O
un	O
pantin	O
-	O
squelette	O
et	O
un	O
pantin	O
-	O
démon	O
,	O
tendue	O
,	O
auprès	O
d	O
'	O
un	O
adepte	O
de	O
l	O
'	O
occultisme	O
,	O
aux	O
écoutes	O
de	O
l	O
'	O
au	O
-	O
delà	O
,	O
la	O
pauvre	O
enfant	O
crispait	O
ses	O
mains	O
dans	O
celles	O
de	O
son	O
vieil	O
ami	O
.	O
	
Sa	O
destinée	O
palpitait	O
sous	O
la	O
griffe	O
des	O
puissances	O
ténébreuses	O
.	O
	
Elle	O
appréhendait	O
un	O
avenir	O
damné	O
,	O
noir	O
comme	O
une	O
nuit	O
de	O
sabbat	O
,	O
où	O
des	O
chauves	O
-	O
souris	O
vous	O
frôlent	O
de	O
leur	O
vol	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
un	O
vent	O
glacé	O
hurle	O
sinistrement	O
.	O
	
Elle	O
fit	O
un	O
mouvement	O
pour	O
écarter	O
,	O
pour	O
se	O
dégager	O
de	O
la	O
horde	O
de	O
larves	O
qui	O
s	O
'	O
amoncelait	O
sur	O
elle	O
.	O
	
–	O
Écoutez…	O
	
L	O
'	O
index	O
appuyé	O
au	O
centre	O
de	O
sa	O
moustache	O
soigneusement	O
teinte	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
esquissait	O
un	O
sourire	O
.	O
	
Et	O
ce	O
sourire	O
plissait	O
avec	O
facilité	O
un	O
visage	O
qui	O
en	O
avait	O
la	O
plus	O
grande	O
habitude	O
et	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
ridé	O
selon	O
la	O
joie	O
,	O
comme	O
un	O
habit	O
se	O
moule	O
au	O
geste	O
familier	O
.	O
	
Mentalement	O
,	O
il	O
comptait	O
les	O
coups	O
,	O
épelait	O
les	O
mots	O
.	O
	
–	O
Palmyre	B-PER
m	O
'	O
embête	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
.	O
	
Elle	O
dit	O
:	O
«	O
Je	O
ne	O
parlerai	O
qu	O
'	O
en	O
présence	O
du	O
chevalier	O
.	O
»	O
	
Filons	O
vite	O
,	O
ma	O
chère	O
amie	O
.	O
	
Filons	O
!	O
	
Je	O
ne	O
veux	O
pas	O
vous	O
laisser	O
retourner	O
toute	O
seule	O
à	O
la	O
clinique	O
et	O
je	O
tiens	O
à	O
voir	O
Stéphen	B-PER
.	O
	
Allons	O
-	O
nous	O
-	O
en	O
.	O
	
Inutile	O
d	O
'	O
avertir	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
en	O
bas	O
.	O
	
Si	O
j	O
'	O
y	O
vais	O
,	O
il	O
ne	O
me	O
laissera	O
plus	O
partir	O
.	O
	
Il	O
prit	O
,	O
dans	O
une	O
belle	O
armoire	O
Louis	B-PER
XVI	I-PER
,	O
son	O
chapeau	O
Rembrandt	B-PER
,	O
et	O
se	O
drapa	O
d	O
'	O
une	O
pompeuse	O
cape	O
à	O
godets	O
.	O
	
–	O
Venez	O
!	O
	
Mais	O
il	O
s	O
'	O
arrêta	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
en	O
coulisse	O
vers	O
la	O
porte	O
qui	O
communiquait	O
avec	O
l	O
'	O
intérieur	O
de	O
l	O
'	O
hôtel	O
.	O
	
–	O
Il	O
y	O
a	O
quelqu	O
'	O
un	O
là	O
derrière	O
,	O
chuchota	O
le	O
chevalier	O
.	O
	
Aussitôt	O
,	O
une	O
voix	O
perça	O
le	O
vantail	O
,	O
aigre	O
et	O
regrettable	O
,	O
une	O
voix	O
commandée	O
sur	O
mesure	O
par	O
la	O
calomnie	O
ou	O
la	O
médisance	O
,	O
et	O
qui	O
tintait	O
comme	O
un	O
cancan	O
,	O
même	O
au	O
prononcé	O
de	O
ces	O
mots	O
très	O
bénins	O
:	O
	
–	O
Êtes	O
-	O
vous	O
là	O
,	O
m	O
'	O
sieu	O
Crochans	B-PER
?	O
	
–	O
Hermance…	O
,	O
souffla	O
le	O
chevalier	O
.	O
	
–	O
On	O
s	O
'	O
impatiente	O
,	O
reprit	O
la	O
voix	O
durement	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
-	O
i	O
'	O
qu	O
'	O
vous	O
oubliez	O
la	O
séance	O
?	O
	
Monsieur	O
m	O
'	O
envoye	O
vous	O
chercher	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
dit	O
à	O
Rosine	B-PER
:	O
	
–	O
Pour	O
sûr	O
que	O
je	O
n	O
'	O
irai	O
pas	O
.	O
	
Il	O
doit	O
être	O
comme	O
un	O
dogue	O
.	O
	
Rosine	B-PER
était	O
pénétrée	O
de	O
gratitude	O
.	O
	
Certes	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
ne	O
craignait	O
pas	O
le	B-PER
père	I-PER
Orlac	I-PER
autant	O
qu	O
'	O
il	O
souhaitait	O
de	O
le	O
faire	O
paraître	O
;	O
mais	O
il	O
voulait	O
à	O
tout	O
prix	O
lui	O
éviter	O
la	O
honte	O
–	O
presque	O
le	O
crime	O
–	O
de	O
préférer	O
à	O
son	O
fils	O
mortellement	O
blessé	O
une	O
séance	O
de	O
spiritisme	O
.	O
	
Connaissant	O
le	O
chevalier	O
,	O
Rosine	B-PER
ne	O
s	O
'	O
y	O
trompait	O
pas	O
.	O
	
–	O
Le	O
verrou	O
est	O
mis	O
.	O
	
Elle	O
n	O
'	O
entrera	O
point	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
	
–	O
Y	O
a	O
personne	O
?	O
…	O
M	B-PER
'	I-PER
sieu	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
vous	O
y	O
êtes	O
pas	O
?	O
…	O
	
–	O
Non	O
,	O
Hermance	B-PER
,	O
je	O
n	O
'	O
y	O
suis	O
pas	O
,	O
déclara	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
.	O
	
Je	O
viens	O
de	O
sortir	O
,	O
voici	O
quelques	O
minutes	O
,	O
avec	O
Mme	B-PER
Stéphen	I-PER
Orlac	I-PER
,	O
dont	O
le	O
mari	O
est	O
en	O
danger	O
de	O
mort	O
.	O
	
–	O
V	O
'	O
s	O
allez	O
vous	O
faire	O
enlever	O
!	O
	
glapit	O
Hermance	B-PER
.	O
	
Mais	O
Guillaume	B-PER
entama	O
une	O
gigue	O
,	O
déterminée	O
par	O
l	O
'	O
ouverture	O
de	O
l	O
'	O
huis	O
,	O
et	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
sortit	O
avec	O
Rosine	B-PER
,	O
laissant	O
le	O
squelette	O
calmer	O
ses	O
entrechats	O
devant	O
l	O
'	O
extase	O
du	O
mannequin	O
.	O
	
–	O
Comme	O
vous	O
êtes	O
gai	O
,	O
chevalier	O
!	O
	
dit	O
Rosine	B-PER
en	O
sonnant	O
à	O
la	B-LOC
clinique	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
rue	I-LOC
Galilée	I-LOC
.	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
confiance	O
,	O
répondit	O
le	O
joyeux	O
homme	O
.	O
	
Notre	B-PER
Stéphen	B-PER
s	O
'	O
en	O
tirera	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
dis	O
.	O
	
Mon	O
démon	O
familier	O
me	O
l	O
'	O
assure	O
.	O
	
Au	O
vrai	O
,	O
nul	O
démon	O
socratique	O
ne	O
parlait	O
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
et	O
,	O
dans	O
le	O
secret	O
de	O
son	O
âme	O
,	O
il	O
était	O
aussi	O
anxieux	O
que	O
les	O
circonstances	O
l	O
'	O
exigeaient	O
.	O
	
Mais	O
il	O
s	O
'	O
était	O
promis	O
de	O
«	O
remonter	O
»	O
Rosine	B-PER
par	O
tous	O
les	O
moyens	O
,	O
et	O
,	O
sachant	O
avec	O
quelle	O
facilité	O
la	O
confiance	O
se	O
transmet	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
trouvé	O
rien	O
de	O
mieux	O
que	O
de	O
reprendre	O
le	O
cours	O
de	O
ses	O
facéties	O
habituelles	O
.	O
Il	O
tira	O
sa	O
canne	O
,	O
du	O
geste	O
d	O
'	O
un	O
spadassin	O
qui	O
dégaine	O
,	O
et	O
,	O
frappant	O
le	O
chêne	O
du	O
vantail	O
comme	O
avec	O
le	O
pommeau	O
d	O
'	O
une	O
épée	O
:	O
	
–	O
Ouvrez	O
,	O
ouvrez	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
l	O
'	O
infortuné	O
roi	B-PER
de	I-PER
France	I-PER
!	O
	
Mais	O
Rosine	B-PER
accaparait	O
le	O
portier	O
,	O
qu	O
'	O
une	O
requête	O
aussi	O
noble	O
avait	O
interdit	O
.	O
	
–	O
Comment	O
va	O
M.	B-PER
Stéphen	I-PER
Orlac	I-PER
?	O
	
–	O
Je	O
l	O
'	O
ignore	O
,	O
madame	O
.	O
	
Veuillez	O
vous	O
adresser	O
au	O
bureau	O
.	O
	
–	O
Parbleu	O
!	O
	
fit	O
le	O
chevalier	O
.	O
	
Vous	O
n	O
'	O
y	O
êtes	O
plus	O
,	O
mon	O
enfant	O
!	O
	
Au	O
sommet	O
d	O
'	O
un	O
escalier	O
de	O
marbre	O
blanc	O
,	O
l	O
'	O
infirmière	O
en	O
chef	O
s	O
'	O
avançait	O
,	O
marmoréenne	O
.	O
	
Il	O
fallut	O
la	O
suivre	O
dans	O
un	O
studio	O
où	O
tout	O
était	O
blanc	O
de	O
ce	O
qui	O
peut	O
l	O
'	O
être	O
.	O
	
Au	O
bout	O
de	O
quelques	O
instants	O
,	O
Rosine	B-PER
vit	O
arriver	O
l	O
'	O
une	O
des	O
femmes	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
vues	O
dans	O
la	O
nuit	O
,	O
et	O
dont	O
le	O
gentil	O
visage	O
s	O
'	O
éclaira	O
d	O
'	O
une	O
souriante	O
salutation	O
.	O
	
–	O
Le	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
n	O
'	O
est	O
pas	O
mécontent	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
.	O
	
Les	O
fractures	O
des	O
membres	O
sont	O
réduites	O
.	O
	
–	O
Pas	O
d	O
'	O
amputation	O
?	O
	
–	O
Aucune	O
.	O
	
–	O
Même	O
d	O
'	O
un	O
seul	O
doigt	O
?	O
	
–	O
Aucune	O
amputation	O
,	O
madame	O
.	O
	
–	O
La	O
tête	O
?	O
	
–	O
Demain	O
seulement	O
.	O
	
–	O
Les	O
mains	O
?	O
	
L	O
'	O
infirmière	O
parut	O
s	O
'	O
attrister	O
et	O
répondit	O
de	O
biais	O
:	O
	
–	O
Il	O
faut	O
avoir	O
bon	O
espoir	O
,	O
madame…	O
	
–	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
le	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
a	O
dit	O
,	O
à	O
propos	O
de	O
ces	O
mains	O
?	O
	
–	O
Le	O
maître	O
n	O
'	O
est	O
jamais	O
loquace…	O
	
D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
c	O
'	O
est	O
la	O
prochaine	O
opération	O
surtout	O
qui	O
l	O
'	O
intéresse	O
.	O
	
–	O
Le	O
malade	O
sera	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
état	O
de	O
bien	O
la	O
supporter	O
?	O
	
Rosine	B-PER
observait	O
ardemment	O
la	O
physionomie	O
de	O
cette	O
femme	O
,	O
analysant	O
toutes	O
ses	O
intonations	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
comprit	O
que	O
sous	O
ce	O
regard	O
,	O
dans	O
cette	O
atmosphère	O
d	O
'	O
inquisition	O
,	O
l	O
'	O
infirmière	O
ne	O
laisserait	O
rien	O
paraître	O
du	O
fond	O
de	O
sa	O
pensée	O
.	O
	
–	O
Nous	O
l	O
'	O
espérons	O
,	O
répondit	O
-	O
elle	O
.	O
	
Toujours	O
l	O
'	O
incertitude	O
!	O
	
Toujours	O
l	O
'	O
instabilité	O
d	O
'	O
une	O
vie	O
tenue	O
en	O
équilibre	O
sur	O
le	O
doigt	O
d	O
'	O
un	O
savant	O
et	O
que	O
le	O
souffle	O
du	O
destin	O
fait	O
osciller	O
comme	O
une	O
plume	O
!	O
	
–	O
Puis	O
-	O
je	O
voir	O
mon	O
mari	O
?	O
	
–	O
Le	B-PER
Pr	I-PER
Cerral	I-PER
préférerait	O
que	O
le	O
blessé	O
restât	O
dans	O
le	O
calme	O
le	O
plus	O
absolu	O
.	O
	
Cependant	O
,	O
si	O
vous	O
y	O
tenez…	O
	
–	O
Ma	O
chère	O
enfant	O
,	O
dit	O
le	O
chevalier	O
,	O
si	O
vous	O
m	O
'	O
en	O
croyez	O
,	O
vous	O
suivrez	O
à	O
la	O
lettre	O
les	O
prescriptions	O
du	O
docteur	O
.	O
	
Il	O
ne	O
faut	O
rien	O
négliger	O
de	O
ce	O
qui	O
peut	O
concourir	O
au	O
succès	O
de	O
son	O
oeuvre	O
.	O
	
Le	O
front	O
de	O
Rosine	B-PER
s	O
'	O
assombrit	O
.	O
	
Elle	O
céda	O
pourtant	O
,	O
et	O
demanda	O
qu	O
'	O
on	O
la	O
conduisît	O
à	O
sa	O
chambre	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
Crochans	I-PER
,	O
sur	O
sa	O
prière	O
,	O
l	O
'	O
y	O
suivit	O
