I	O
L'Écho	O
Plaintif	O
,	O
journal	O
des	O
revendications	O
sociales	O
et	O
des	O
revauches	O
politiques	O
,	O
dans	O
ses	O
célèbres	O
annonces	O
du	O
jeudi	O
,	O
publiait	O
,	O
le	O
31	O
décembre	O
dernier	O
,	O
les	O
lignes	O
suivantes	O
:	O
«	O
Aveugle	O
,	O
âgé	O
de	O
trente	O
-	O
cinq	O
ans	O
,	O
ayant	O
perdu	O
la	O
vue	O
dans	O
une	O
«	O
expérience	O
de	O
laboratoire	O
et	O
jouissant	O
d'une	O
rente	O
de	O
cinquante	O
«	O
mille	O
francs	O
réversible	O
sur	O
la	O
tête	O
de	O
sa	O
veuve	O
,	O
désire	O
mariage	O
«	O
avec	O
jeune	O
fille	O
aveugle	O
de	O
naissance	O
.	O
	
Adresser	O
les	O
communica	O
-	O
«	O
tions	O
à	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
140	O
bis	O
,	O
rue	B-LOC
du	I-LOC
Sabre	I-LOC
-	I-LOC
de	I-LOC
-	I-LOC
l'Abbé	I-LOC
,	O
à	O
«	O
Paris	B-LOC
.	O
»	O
	
Parmi	O
les	O
femmes	O
,	O
dont	O
les	O
orbites	O
rayonnaient	O
de	O
globes	O
oculaires	O
en	O
parfait	O
état	O
,	O
la	O
plupart	O
s'apitoyèrent	O
sur	O
le	O
sort	O
de	O
l'infortunée	O
victime	O
de	O
l'accident	O
de	O
laboratoire	O
,	O
et	O
quelques	O
-	O
unes	O
,	O
tentées	O
d'abord	O
par	O
les	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
de	O
rente	O
réversibles	O
sur	O
la	O
tête	O
de	O
la	O
veuve	O
et	O
ensuite	O
par	O
la	O
liberté	O
dont	O
ne	O
pouvait	O
manquer	O
de	O
jouir	O
la	O
compagne	O
d'un	O
homme	O
à	O
qui	O
un	O
accident	O
avait	O
matériellement	O
fermé	O
les	O
yeux	O
,	O
écrivirent	O
à	O
l'adresse	O
indiquée	O
.	O
	
Chacune	O
vantait	O
le	O
physique	O
et	O
les	O
qualités	O
que	O
le	O
sort	O
lui	O
avait	O
dévolus	O
;	O
	
toutes	O
possédaient	O
la	O
grâce	O
de	O
Vénus	B-PER
,	O
la	O
vertu	O
de	O
Pénélope	B-PER
et	O
rêvaient	O
de	O
devenir	O
la	O
conjugale	O
Antigone	B-PER
de	O
l'Œdipe	B-PER
moderne	O
frappé	O
par	O
le	B-PER
Sphinx	I-PER
terrible	O
de	O
la	O
science	O
.	O
	
L'une	O
d'elles	O
,	O
empruntant	O
la	O
plume	O
de	O
son	O
amant	O
,	O
journaliste	O
connu	O
pour	O
l'incomparable	O
volupté	O
de	O
son	O
style	O
,	O
célébrait	O
ses	O
propres	O
charmes	O
avec	O
des	O
expressions	O
capables	O
de	O
réchauffer	O
les	O
mânes	O
du	O
plus	O
réservé	O
des	O
Sages	B-MISC
de	I-MISC
la	I-MISC
Grèce	I-MISC
;	O
	
mais	O
,	O
à	O
la	O
honte	O
de	O
la	O
muse	O
chère	O
aux	O
adolescents	O
seulement	O
encore	O
nourris	O
de	O
rêves	O
et	O
aux	O
vieillards	O
essayant	O
de	O
hennir	O
toujours	O
aux	O
évocations	O
des	O
combats	O
d'amour	O
,	O
la	O
lettre	O
,	O
débordante	O
de	O
si	O
alléchantes	O
promesses	O
,	O
reçut	O
une	O
réponse	O
qui	O
ne	O
manqua	O
pas	O
de	O
surprendre	O
son	O
auteur	O
.	O
	
Dans	O
son	O
grand	O
lit	O
de	O
milieu	O
,	O
son	O
champ	O
de	O
manoeuvre	O
,	O
comme	O
elle	O
l'appelait	O
,	O
la	O
blonde	O
Virginie	B-PER
Lauria	I-PER
sommeillait	O
,	O
un	O
bras	O
passé	O
sous	O
la	O
tête	O
de	O
son	O
amant	O
,	O
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
,	O
l'alerte	O
chroniqueur	O
qu	O
'	O
à	O
la	O
suite	O
d'un	O
scandale	O
retentissant	O
,	O
elle	O
avait	O
enlevé	O
à	O
une	O
femme	O
du	O
monde	O
et	O
dont	O
elle	O
ne	O
pouvait	O
plus	O
se	O
passer	O
.	O
	
Virginie	B-PER
et	O
Alcée	B-PER
s'aimaient	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
passionnément	O
,	O
d'un	O
amour	O
qui	O
,	O
pour	O
être	O
des	O
plus	O
illégitimes	O
,	O
n'en	O
était	O
pas	O
moins	O
des	O
plus	O
sincères	O
.	O
	
Toute	O
théorique	O
,	O
la	O
fidélité	O
de	O
Virginie	B-PER
était	O
considérée	O
comme	O
très	O
suffisante	O
par	O
la	O
jalousie	O
du	O
journaliste	O
trop	O
versé	O
dans	O
la	O
vie	O
moderne	O
pour	O
prétendre	O
au	O
monopole	O
exclusif	O
des	O
faveurs	O
d'une	O
femme	O
dont	O
les	O
besoins	O
matériels	O
lui	O
avaient	O
toujours	O
été	O
totalement	O
étrangers	O
.	O
	
Pour	O
essayer	O
d	O
'	O
y	O
subvenir	O
,	O
n'eût	O
-	O
il	O
pas	O
fallu	O
qu'il	O
prostituât	O
sa	O
plume	O
et	O
son	O
talent	O
?	O
	
Il	O
était	O
évidemment	O
d'aussi	O
équitable	O
justice	O
et	O
infiniment	O
plus	O
naturel	O
que	O
sa	O
maîtresse	O
,	O
utilisant	O
les	O
dons	O
que	O
la	O
nature	O
lui	O
avait	O
octroyés	O
,	O
ne	O
refusât	O
pas	O
les	O
présents	O
qu'une	O
foule	O
d'adorateurs	O
se	O
plaisait	O
à	O
mettre	O
à	O
ses	O
pieds	O
.	O
	
Des	O
principes	O
et	O
une	O
morale	O
plus	O
austères	O
eussent	O
certainement	O
déplu	O
à	O
la	O
blonde	O
Virginie	B-PER
qui	O
,	O
grâce	O
à	O
cet	O
heureux	O
état	O
de	O
choses	O
,	O
ne	O
perdait	O
rien	O
du	O
luxe	O
relatif	O
de	O
son	O
existence	O
de	O
fille	O
entretenue	O
et	O
jouissait	O
en	O
plus	O
du	O
coeur	O
du	O
«	O
bel	O
Alcée	B-PER
,	O
»	O
ainsi	O
que	O
ses	O
amies	O
se	O
complaisaient	O
à	O
appeler	O
son	O
amant	O
.	O
	
Le	B-PER
«	O
bel	B-PER
Alcée	I-PER
»	O
était	O
dans	O
une	O
mauvaise	O
passe	O
;	O
	
plusieurs	O
chroniques	O
lui	O
avaient	O
valu	O
,	O
de	O
la	O
part	O
du	O
directeur	O
de	O
l'Echo	O
Plaintif	B-LOC
,	O
quelques	O
observations	O
assez	O
sévères	O
et	O
il	O
sentait	O
,	O
chaque	O
jour	O
,	O
son	O
astre	O
décliner	O
;	O
	
un	O
confrère	O
,	O
redouté	O
pour	O
la	O
cruauté	O
toujours	O
exacte	O
de	O
ses	O
mots	O
,	O
ne	O
l'avait	O
-	O
il	O
pas	O
surnommé	O
«	O
l'Etoile	O
filante	O
»	O
?	O
	
Sa	O
foi	O
en	O
lui	O
-	O
même	O
était	O
presque	O
ébranlée	O
et	O
il	O
ne	O
se	O
gênait	O
pas	O
pour	O
accuser	O
Virginie	B-PER
de	O
ses	O
défaillances	O
d'écrivain	O
:	O
	
«	O
Tu	O
es	O
ma	O
Dalila	B-PER
,	O
»	O
lui	O
disait	O
-	O
	
il	O
	
sur	O
un	O
ton	O
de	O
reproche	O
	
;	O
	
«	O
comme	O
Samson	B-PER
,	O
j'ai	O
senti	O
dans	O
mes	O
cheveux	O
le	O
froid	O
de	O
tes	O
ciseaux	O
!	O
	
»	O
	
Virginie	B-PER
,	O
à	O
qui	O
le	O
sens	O
des	O
symboles	O
de	O
l'histoire	O
sacrée	O
	
importait	O
moins	O
	
que	O
sa	O
passion	O
	
,	O
répondait	O
:	O
	
«	O
	
Mon	O
petit	O
	
Samson	B-PER
chéri	O
	
,	O
j'aime	O
trop	O
	
tes	O
longs	O
cheveux	O
bouclés	O
	
pour	O
avoir	O
envie	O
	
de	O
te	O
les	O
couper	O
	
!	O
	
...	O
	
—	O
	
Avant	O
de	O
te	O
connaître	O
,	O
	
je	O
travaillais	O
,	O
	
j'écrivais	O
facilement	O
	
!	O
	
...	O
Maintenant	O
!	O
	
...	O
	
—	O
Tu	O
vas	O
	
me	O
	
reparler	O
encore	O
	
de	O
ta	O
femme	O
du	O
monde	O
	
,	O
	
n'est	O
	
-	O
	
ce	O
	
pas	O
	
?	O
	
»	O
	
Et	O
avec	O
	
un	O
accent	O
de	O
jalousie	O
	
:	O
	
«	O
	
Mais	O
tu	O
ne	O
vois	O
donc	O
pas	O
	
que	O
c'est	O
	
elle	O
	
qui	O
t	O
'	O
	
a	O
usé	O
	
?	O
	
»	O
	
Le	O
dialogue	O
continuait	O
	
sur	O
ce	O
thème	O
	
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
que	O
	
le	O
chroniqueur	O
,	O
	
mis	O
en	O
verve	O
	
par	O
ces	O
assauts	O
	
où	O
il	O
avait	O
rarement	O
	
le	O
dernier	O
mot	O
	
,	O
n	O
'	O
y	O
trouvait	O
un	O
sujet	O
	
d'article	O
	
;	O
	
il	O
s	O
'	O
	
asseyait	O
devant	O
	
la	O
petite	O
table	O
du	O
salon	O
	
,	O
	
et	O
Virginie	B-PER
,	O
	
consciente	O
d	O
'	O
	
être	O
de	O
moitié	O
	
dans	O
	
la	O
pénible	O
parturition	O
de	O
	
son	O
amant	O
	
,	O
se	O
taisait	O
,	O
	
jusqu	O
'	O
à	O
	
ce	O
qu	O
'	O
	
Alcée	B-PER
,	O
	
après	O
avoir	O
noirci	O
	
cinq	O
ou	O
six	O
feuillets	O
	
de	O
papier	O
écolier	O
	
,	O
se	O
levant	O
	
,	O
s'écriait	O
,	O
en	O
se	O
frottant	O
les	O
mains	O
:	O
	
«	O
Ah	O
!	O
	
cette	O
fois	O
,	O
	
si	O
le	O
«	O
Singe	O
frileux	O
»	O
,	O
—	O
surnom	O
qu'avait	O
valu	O
au	O
directeur	O
de	O
l'Écho	O
Plaintif	O
un	O
tic	O
bizarre	O
qui	O
lui	O
faisait	O
demander	O
à	O
tous	O
ses	O
interlocuteurs	O
,	O
été	O
comme	O
hiver	O
,	O
s'il	O
faisait	O
froid	O
,	O
	
—	O
«	O
n'est	O
pas	O
content	O
,	O
c'est	O
qu'il	O
sera	O
difficile	O
!	O
	
»	O
	
Pour	O
se	O
récompenser	O
de	O
la	O
tâche	O
accomplie	O
,	O
il	O
s'approchait	O
de	O
Virginie	B-PER
,	O
l'embrassait	O
dans	O
le	O
cou	O
et	O
lui	O
demandait	O
pardon	O
des	O
méchantes	O
paroles	O
qui	O
lui	O
avaient	O
échappé	O
.	O
	
La	O
paix	O
était	O
vite	O
conclue	O
,	O
et	O
,	O
le	O
plus	O
souvent	O
,	O
Charlotte	B-PER
,	O
la	O
petite	O
bonne	O
,	O
sonnée	O
pour	O
aller	O
jeter	O
à	O
la	O
poste	O
la	O
copie	O
à	O
peine	O
sèche	O
,	O
surprenait	O
sa	O
maîtresse	O
sur	O
les	O
genoux	O
de	O
«	O
Monsieur	O
»	O
.	O
	
Ce	O
spectacle	O
avait	O
le	O
don	O
de	O
provoquer	O
chez	O
la	O
jolie	O
soubrette	O
un	O
rire	O
nerveux	O
qu'elle	O
ne	O
pouvait	O
maîtriser	O
,	O
ce	O
qui	O
lui	O
valait	O
,	O
de	O
la	O
part	O
de	O
Virginie	B-PER
,	O
de	O
furieuses	O
réprimandes	O
:	O
	
«	O
Eh	O
!	O
bien	O
	
,	O
Charlotte	B-PER
,	O
quand	O
aurez	O
-	O
vous	O
fini	O
de	O
rire	O
comme	O
une	O
petite	O
imbécile	O
que	O
vous	O
êtes	O
?	O
	
...	O
Vous	O
moqueriez	O
-	O
vous	O
	
de	O
moi	O
	
,	O
	
par	O
hasard	O
	
?	O
	
»	O
	
Charlotte	B-PER
,	O
entre	O
deux	O
accès	O
de	O
fou	O
rire	O
	
,	O
essayait	O
de	O
se	O
disculper	O
:	O
«	O
	
Oh	O
!	O
	
non	O
,	O
Madame	O
!	O
	
...	O
	
Mais	O
	
quand	O
je	O
vois	O
Madame	O
comme	O
ça	O
	
!	O
	
...	O
	
—	O
Vous	O
	
n'avez	O
rien	O
à	O
voir	O
ici	O
	
!	O
	
...	O
Je	O
vous	O
	
défends	O
de	O
regarder	O
	
!	O
	
...	O
Ce	O
que	O
	
je	O
fais	O
	
n'est	O
	
pas	O
	
votre	O
affaire	O
!	O
	
...	O
	
—	O
Je	O
sais	O
bien	O
,	O
	
Madame	B-PER
	
;	O
	
mais	O
	
quand	O
je	O
vois	O
Madame	O
comme	O
ça	O
	
,	O
	
heureuse	O
	
,	O
je	O
	
suis	O
	
toute	O
contente	O
!	O
	
—	O
Allons	O
!	O
	
dépêchez	O
-	O
vous	O
	
de	O
porter	O
cette	O
lettre	O
	
à	O
la	O
poste	O
	
...	O
	
C'est	O
	
très	O
pressé	O
!	O
	
»	O
ordonnait	O
Virginie	B-PER
	
qui	O
se	O
sentait	O
désarmée	O
	
devant	O
la	O
candide	O
sympathie	O
de	O
	
la	O
petite	O
bonne	O
,	O
	
dont	O
le	O
rire	O
sonore	O
	
se	O
perdait	O
	
dans	O
l'antichambre	O
	
,	O
	
tandis	O
qu	O
'	O
	
Alcée	B-PER
demandait	O
:	O
	
«	O
Quel	O
âge	O
	
a	O
	
-	O
	
t	O
	
-	O
	
elle	O
	
,	O
	
Charlotte	B-PER
	
?	O
	
—	O
Seize	O
ans	O
,	O
	
je	O
crois	O
...	O
	
Pourquoi	O
?	O
	
—	O
Pour	O
	
rien	O
	
!	O
	
...	O
Tiens	O
!	O
	
un	O
joli	O
titre	O
de	O
roman	O
:	O
	
Charlotte	B-PER
ou	O
l'Écolière	O
	
et	O
l'amour	O
	
!	O
	
...	O
Crois	O
-	O
	
tu	O
	
qu'elle	O
	
soit	O
	
encore	O
sage	O
	
?	O
	
—	O
Qu'est	O
	
-	O
	
ce	O
	
que	O
cela	O
peut	O
bien	O
	
te	O
faire	O
	
?	O
	
Sa	O
vertu	O
lui	O
	
appartient	O
...	O
	
Elle	O
	
l	O
'	O
	
a	O
	
déposée	O
	
ou	O
	
la	O
	
déposera	O
	
aux	O
	
pieds	O
	
de	O
	
quelque	O
beau	O
garde	O
républicain	O
qui	O
s'en	O
emparera	O
sans	O
défaillance	O
	
!	O
	
...	O
Moi	O
,	O
j'ai	O
perdu	O
la	O
mienne	O
chez	O
un	O
peintre	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
Denfert	I-LOC
-	I-LOC
Rochereau	I-LOC
,	O
et	O
...	O
TOMBE	O
XXX	O
.	O
	
5	O
	
—	O
Et	O
,	O
ce	O
peintre	O
ne	O
rendant	O
pas	O
les	O
objets	O
laissés	O
dans	O
son	O
atelier	O
,	O
tu	O
ne	O
l'as	O
jamais	O
retrouvée	O
!	O
	
...	O
—	O
Jamais	O
!	O
	
...	O
Je	O
ne	O
l'ai	O
même	O
pas	O
cherchée	O
.	O
	
—	O
Tu	O
as	O
bien	O
fait	O
!	O
	
...	O
Pour	O
vivre	O
,	O
il	O
faut	O
parfois	O
sacrifier	O
son	O
capital	O
!	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
si	O
je	O
t'avais	O
connu	O
en	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
!	O
	
—	O
Merci	O
!	O
	
...	O
mais	O
je	O
suis	O
très	O
heureux	O
avec	O
les	O
intérêts	O
	
...	O
	
Touche	O
-	O
t	O
-	O
on	O
,	O
aujourd'hui	O
?	O
	
—	O
Si	O
tu	O
veux	O
,	O
mon	O
aimé	O
!	O
»	O
	
Et	O
la	O
lourde	O
portière	O
qui	O
séparait	O
le	O
salon	O
de	O
la	O
chambre	O
à	O
coucher	O
retombait	O
sur	O
les	O
deux	O
amoureux	O
.	O
	
Cependant	O
,	O
la	O
vie	O
devenait	O
difficile	O
.	O
	
Alcée	B-PER
semblait	O
passer	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
à	O
sa	O
femme	O
du	O
monde	O
dont	O
la	O
solide	O
situation	O
avait	O
,	O
autrefois	O
,	O
assuré	O
au	O
journaliste	O
une	O
existence	O
exempte	O
de	O
soucis	O
;	O
	
aussi	O
Virginie	B-PER
,	O
ayant	O
par	O
hasard	O
lu	O
l'annonce	O
de	O
l'Écho	O
Plaintif	O
,	O
se	O
dit	O
que	O
devenir	O
la	O
femme	O
de	O
ce	O
bonhomme	O
aveugle	O
,	O
riche	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
de	O
rente	O
,	O
serait	O
,	O
à	O
tous	O
points	O
de	O
vue	O
,	O
une	O
excellente	O
opération	O
.	O
	
Elle	O
jouirait	O
d'un	O
revenu	O
considérable	O
et	O
il	O
lui	O
serait	O
facile	O
,	O
en	O
faisant	O
passer	O
Alcée	B-PER
pour	O
son	O
frère	O
ou	O
son	O
cousin	O
,	O
d'installer	O
son	O
amant	O
chez	O
l'aveugle	O
qui	O
,	O
naturellement	O
,	O
ne	O
pourrait	O
pas	O
les	O
surveiller	O
.	O
	
Après	O
avoir	O
,	O
durant	O
plusieurs	O
jours	O
,	O
mûri	O
ce	O
projet	O
,	O
elle	O
en	O
avait	O
parlé	O
à	O
Baillargal	B-PER
qui	O
,	O
avec	O
une	O
hautaine	O
dignité	O
,	O
lui	O
avait	O
répondu	O
qu'il	O
n'avait	O
pas	O
à	O
se	O
mêler	O
de	O
ses	O
affaires	O
et	O
qu'elle	O
avait	O
parfaitement	O
le	O
droit	O
d'agir	O
au	O
mieux	O
de	O
ses	O
intérêts	O
.	O
	
Elle	O
avait	O
alors	O
écrit	O
à	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
une	O
lettre	O
où	O
,	O
en	O
termes	O
peu	O
déguisés	O
,	O
elle	O
faisait	O
entrevoir	O
à	O
l'infortuné	O
des	O
horizons	O
paradisiaques	O
.	O
	
Naturellement	O
Charlotte	B-PER
avait	O
été	O
mise	O
dans	O
la	O
confidence	O
par	O
sa	O
maîtresse	O
dont	O
la	O
prudence	O
avait	O
jugé	O
utile	O
de	O
prévenir	O
aussi	O
la	O
concierge	O
pour	O
le	O
cas	O
où	O
l'aveugle	O
aurait	O
l'idée	O
de	O
faire	O
prendre	O
des	O
renseignements	O
sur	O
sa	O
passionnée	O
correspondante	O
.	O
	
La	O
consigne	O
était	O
de	O
répondre	O
que	O
Virginie	B-PER
Lauria	I-PER
,	O
jeune	O
fille	O
d'excellente	O
famille	O
,	O
orpheline	O
d'un	O
père	O
mort	O
depuis	O
longtemps	O
déjà	O
,	O
officier	O
supérieur	O
dans	O
l'armée	O
française	O
,	O
vivait	O
avec	O
sa	O
mère	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
en	O
déplacement	O
dans	O
une	O
de	O
ses	O
propriétés	O
situées	O
dans	O
le	B-LOC
Midi	I-LOC
.	O
	
Tout	O
était	O
donc	O
prévu	O
et	O
,	O
plusieurs	O
fois	O
par	O
jour	O
,	O
afin	O
de	O
montrer	O
son	O
zèle	O
,	O
la	O
concierge	O
montait	O
dire	O
à	O
sa	O
locataire	O
que	O
le	O
facteur	O
venait	O
de	O
passer	O
sans	O
rien	O
laisser	O
pour	O
elle	O
.	O
	
Enfin	O
,	O
un	O
matin	O
,	O
à	O
la	O
première	O
distribution	O
,	O
dans	O
le	O
courrier	O
se	O
trouva	O
une	O
lettre	O
portant	O
la	O
suscription	O
suivante	O
:	O
«	O
Mademoiselle	B-PER
Virginie	I-PER
Lauria	I-PER
,	O
chez	O
sa	O
mère	O
,	O
12	O
,	O
rue	B-LOC
des	I-LOC
Hautes	I-LOC
-	I-LOC
Herbes	I-LOC
,	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
»	O
	
La	O
concierge	O
devina	O
facilement	O
que	O
cette	O
enveloppe	O
devait	O
contenir	O
la	O
réponse	O
si	O
impatiemment	O
attendue	O
;	O
	
car	O
,	O
d'ordinaire	O
,	O
au	O
numéro	O
12	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
des	I-LOC
Hautes	I-LOC
-	I-LOC
Herbes	I-LOC
,	O
étaient	O
déposées	O
des	O
lettres	O
adressées	O
à	O
«	O
Mademoiselle	B-PER
Virginie	I-PER
»	O
tout	O
court	O
,	O
le	O
nom	O
patronymique	O
de	O
Lauria	B-PER
n'étant	O
employé	O
que	O
par	O
des	O
néophytes	O
de	O
la	O
vie	O
parisienne	O
,	O
et	O
l'addition	O
du	O
chaperon	O
maternel	O
ne	O
s'étant	O
encore	O
,	O
de	O
mémoire	O
de	O
concierge	O
,	O
jamais	O
produite	O
.	O
	
Sans	O
prendre	O
le	O
temps	O
de	O
fermer	O
à	O
clef	O
la	O
porte	O
de	O
sa	O
loge	O
,	O
la	O
brave	O
concierge	O
se	O
précipita	O
dans	O
l'escalier	O
;	O
	
son	O
violent	O
coup	O
de	O
sonnette	O
fit	O
accourir	O
Charlotte	B-PER
,	O
encore	O
pieds	O
nus	O
et	O
en	O
jupon	O
,	O
la	O
chevelure	O
vierge	O
de	O
toute	O
atteinte	O
de	O
démêloir	O
,	O
et	O
les	O
deux	O
femmes	O
irruèrent	O
dans	O
la	O
chambre	O
où	O
dormait	O
Virginie	B-PER
,	O
couchée	O
auprès	O
de	O
son	O
amant	O
:	O
	
«	O
Madame	O
!	O
...	O
Madame	O
!	O
...	O
c'est	O
la	O
réponse	O
!	O
...	O
»	O
criaient	O
les	O
deux	O
voix	O
pendant	O
que	O
la	O
petite	O
bonne	O
tirait	O
les	O
rideaux	O
de	O
la	O
fenêtre	O
.	O
	
Virginie	B-PER
,	O
réveillée	O
en	O
sursaut	O
,	O
dégagea	O
son	O
bras	O
,	O
mouvement	O
qui	O
fit	O
pousser	O
à	O
Alcée	B-PER
un	O
sourd	O
grognement	O
;	O
	
elle	O
s'empara	O
de	O
la	O
lettre	O
qu'elle	O
décacheta	O
vivement	O
,	O
et	O
,	O
au	O
bas	O
de	O
la	O
dernière	O
page	O
,	O
ses	O
yeux	O
,	O
encore	O
emplis	O
de	O
sommeil	O
,	O
lurent	O
,	O
tracée	O
en	O
gros	O
caractères	O
,	O
la	O
signature	O
:	O
«	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
.	O
	
»	O
	
Alors	O
,	O
sans	O
aucun	O
ménagement	O
,	O
elle	O
secoua	O
son	O
compagnon	O
qui	O
,	O
pour	O
continuer	O
à	O
dormir	O
,	O
s'était	O
machinalement	O
tourné	O
de	O
l'autre	O
côté	O
;	O
	
des	O
grognements	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
sonores	O
précédèrent	O
le	O
réveil	O
de	O
Baillargeon	B-PER
qui	O
,	O
tout	O
hébété	O
,	O
articula	O
péniblement	O
,	O
en	O
un	O
énorme	O
bâillement	O
:	O
	
«	O
Quoi	O
?	O
	
...	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
?	O
	
—	O
La	O
réponse	O
!	O
	
...	O
c'est	O
la	O
réponse	O
!	O
	
—	O
Quelle	O
réponse	O
?	O
»	O
interrogea	O
inconsciemment	O
Alcée	B-PER
dont	O
les	O
esprits	O
étaient	O
encore	O
obscurcis	O
.	O
	
—	O
«	O
Mais	O
la	O
réponse	O
!	O
	
...	O
la	O
réponse	O
de	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
,	O
»	O
glapit	O
,	O
agacée	O
,	O
la	O
blonde	O
Virginie	B-PER
,	O
assise	O
sur	O
son	O
séant	O
et	O
laissant	O
voir	O
,	O
sans	O
s'en	O
inquiéter	O
davantage	O
,	O
le	O
haut	O
de	O
son	O
corps	O
veuf	O
de	O
la	O
chemise	O
la	O
plus	O
transparente	O
.	O
	
—	O
«	O
Ah	O
!	O
	
...	O
et	O
qu'est	O
-	O
ce	O
qu'elle	O
dit	O
?	O
	
»	O
précisa	O
Baillargeon	B-PER
,	O
d'une	O
voix	O
qu'il	O
s'efforçait	O
de	O
rendre	O
distraite	O
.	O
	
Virginie	B-PER
commença	O
la	O
lecture	O
,	O
tandis	O
que	O
Charlotte	B-PER
et	O
la	O
concierge	O
,	O
côte	O
-	O
à	O
-	O
côte	O
,	O
près	O
du	O
lit	O
,	O
attendaient	O
la	O
grande	O
nouvelle	O
qu'elles	O
iraient	O
,	O
incontinent	O
,	O
communiquer	O
à	O
toute	O
la	O
maison	O
et	O
à	O
une	O
partie	O
du	O
quartier	O
:	O
	
«	O
Mademoiselle	O
,	O
«	O
Les	O
termes	O
de	O
votre	O
lettre	O
m'ont	O
infiniment	O
touché	O
et	O
certains	O
«	O
passages	O
me	O
sont	O
allés	O
droit	O
au	O
coeur	O
.	O
	
La	O
délicatesse	O
des	O
senti	O
-	O
«	O
ments	O
que	O
vous	O
exprimez	O
fait	O
le	O
plus	O
grand	O
honneur	O
au	O
sexe	O
«	O
auquel	O
vous	O
appartenez	O
,	O
et	O
la	O
grâce	O
,	O
dont	O
la	O
nature	O
se	O
plut	O
à	O
«	O
embellir	O
votre	O
personne	O
	
,	O
ne	O
le	O
cède	O
en	O
rien	O
aux	O
précieuses	O
	
qua	O
-	O
	
«	O
	
lités	O
morales	O
	
que	O
,	O
	
par	O
surcroît	O
	
,	O
	
le	O
sort	O
vous	O
	
accorda	O
	
pour	O
faire	O
	
,	O
	
«	O
semble	O
-	O
	
t	O
	
-	O
	
il	O
	
,	O
	
de	O
vous	O
	
une	O
créature	O
rare	O
,	O
	
un	O
être	O
d'exception	O
	
!	O
	
...	O
»	O
	
—	O
«	O
	
Il	O
marche	O
!	O
	
il	O
marche	O
!	O
	
»	O
	
s'écria	O
Alcée	B-PER
,	O
	
maintenant	O
dressé	O
à	O
côté	O
	
de	O
sa	O
compagne	O
	
,	O
	
«	O
	
et	O
quel	O
style	O
!	O
	
—	O
Tais	O
-	O
	
toi	O
	
donc	O
	
!	O
	
laisse	O
-	O
moi	O
	
continuer	O
	
:	O
	
«	O
J'ai	O
	
lu	O
et	O
relu	O
votre	O
lettre	O
...	O
»	O
	
—	O
Ça	O
,	O
	
ce	O
n'est	O
pas	O
mal	O
pour	O
un	O
aveugle	O
!	O
	
—	O
Mais	O
,	O
tais	O
-	O
toi	O
donc	O
!	O
	
...	O
«	O
J'en	O
ai	O
pesé	O
tous	O
les	O
termes	O
,	O
et	O
je	O
«	O
crois	O
avoir	O
pénétré	O
à	O
fond	O
votre	O
pensée	O
.	O
	
Votre	O
ardent	O
désir	O
de	O
«	O
consacrer	O
vos	O
jours	O
au	O
pauvre	O
infirme	O
que	O
je	O
suis	O
,	O
d'être	O
pour	O
«	O
lui	O
la	O
lumière	O
de	O
ses	O
ténèbres	O
,	O
les	O
yeux	O
par	O
lesquels	O
il	O
verrait	O
,	O
«	O
m	O
'	O
a	O
fait	O
pleurer	O
d'attendrissement	O
;	O
	
car	O
,	O
je	O
pleure	O
,	O
hélas	O
!	O
comme	O
«	O
tous	O
les	O
autres	O
hommes	O
!	O
	
...	O
	
Eh	O
!	O
	
bien	O
,	O
après	O
avoir	O
longuement	O
«	O
réfléchi	O
,	O
je	O
ne	O
peux	O
que	O
vous	O
remercier	O
de	O
votre	O
esprit	O
de	O
sacri	O
-	O
	
«	O
fice	O
	
;	O
	
votre	O
beauté	O
n'est	O
pas	O
faite	O
pour	O
être	O
contemplée	O
seule	O
-	O
«	O
ment	O
par	O
des	O
yeux	O
d'aveugle	O
;	O
	
peut	O
	
-	O
être	O
	
je	O
vous	O
verrais	O
mal	O
	
et	O
«	O
vous	O
seriez	O
,	O
	
si	O
vous	O
me	O
permettez	O
l'expression	O
	
,	O
	
pareille	O
à	O
	
des	O
«	O
fleurs	O
qu'on	O
place	O
	
devant	O
ces	O
animaux	O
qui	O
ne	O
savent	O
pas	O
	
les	O
«	O
apprécier	O
...	O
	
»	O
	
—	O
«	O
Ah	O
!	O
	
l'imbécile	O
!	O
	
»	O
éclata	O
Baillargal	B-PER
	
à	O
qui	O
l'ironie	O
des	O
dernières	O
lignes	O
	
faisait	O
prévoir	O
le	O
désastre	O
final	O
	
;	O
	
mais	O
,	O
imperturbable	O
	
,	O
Virginie	B-PER
continua	O
:	O
	
«	O
Aussi	O
,	O
je	O
ne	O
saurais	O
vous	O
suivre	O
dans	O
le	O
ciel	O
dont	O
vous	O
me	O
dépei	O
-	O
«	O
gnez	O
les	O
délices	O
;	O
	
je	O
continuerai	O
à	O
vivre	O
avec	O
mes	O
chers	O
ouvrages	O
«	O
de	O
science	O
et	O
de	O
littérature	O
jusqu'au	O
jour	O
où	O
Dieu	B-PER
me	O
permettra	O
«	O
d'unir	O
ma	O
destinée	O
à	O
une	O
aveugle	O
dont	O
il	O
me	O
sera	O
donné	O
de	O
sou	O
-	O
«	O
lager	O
la	O
misère	O
.	O
—	O
Veuillez	O
agréer	O
,	O
Mademoiselle	O
,	O
l'hommage	O
de	O
ma	O
respectueuse	O
sympathie	O
.	O
»	O
	
«	O
VICTOR	B-PER
BLANCADET	I-PER
.	O
»	O
	
—	O
«	O
C'est	O
un	O
rude	O
mufle	O
tout	O
de	O
même	O
!	O
»	O
déclara	O
,	O
sur	O
un	O
ton	O
désappointé	O
,	O
la	O
pauvre	O
Virginie	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Pour	O
sûr	O
!	O
	
»	O
s'écrièrent	O
en	O
choeur	O
la	O
bonne	O
et	O
la	O
concierge	O
,	O
exclamation	O
qui	O
les	O
fit	O
vivement	O
rabrouer	O
:	O
	
—	O
«	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
faites	O
-	O
là	O
,	O
vous	O
autres	O
?	O
	
Je	O
n'ai	O
pas	O
besoin	O
de	O
vous	O
!	O
	
...	O
Tâchez	O
de	O
me	O
laisser	O
tranquille	O
et	O
de	O
filer	O
au	O
plus	O
vite	O
,	O
toi	O
dans	O
ta	O
cuisine	O
et	O
vous	O
dans	O
votre	O
loge	O
ou	O
au	O
diable	O
!	O
	
...	O
»	O
	
Les	O
deux	O
femmes	O
,	O
leur	O
curiosité	O
satisfaite	O
,	O
se	O
retiraient	O
,	O
cependant	O
qu'un	O
dialogue	O
suggestif	O
commençait	O
entre	O
Virginie	B-PER
occupée	O
à	O
tourner	O
et	O
à	O
retourner	O
entre	O
les	O
doigts	O
la	O
lettre	O
de	O
Blancadet	B-PER
,	O
comme	O
si	O
,	O
en	O
l'examinant	O
de	O
plus	O
près	O
,	O
elle	O
conservait	O
quelque	O
espoir	O
de	O
découvrir	O
autre	O
chose	O
que	O
ce	O
qu'elle	O
contenait	O
.	O
	
Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
Alcée	B-PER
,	O
par	O
la	O
fente	O
de	O
sa	O
chemise	O
,	O
se	O
grattait	O
énergiquement	O
le	O
haut	O
de	O
la	O
poitrine	O
:	O
	
—	O
«	O
C'est	O
égal	O
!	O
	
je	O
n'ai	O
pas	O
de	O
chance	O
!	O
	
...	O
On	O
peut	O
dire	O
que	O
je	O
n'ai	O
pas	O
de	O
chance	O
!	O
	
—	O
Que	O
veux	O
-	O
tu	O
?	O
	
...	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
de	O
ma	O
faute	O
...	O
»	O
s'excusa	O
humblement	O
Virginie	B-PER
.	O
	
—	O
C'est	O
de	O
la	O
mienne	O
peut	O
-	O
être	O
?	O
	
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
as	O
bien	O
pu	O
lui	O
raconter	O
à	O
cet	O
imbécile	O
?	O
	
...	O
Naturellement	O
,	O
des	O
choses	O
qui	O
lui	O
ont	O
tout	O
de	O
suite	O
fait	O
voir	O
ce	O
que	O
tu	O
es	O
.	O
	
—	O
D'abord	O
,	O
il	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
vu	O
puisqu'il	O
est	O
aveugle	O
!	O
	
...	O
	
—	O
Allons	O
,	O
continue	O
!	O
	
...	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
lui	O
as	O
écrit	O
?	O
	
—	O
Mais	O
je	O
lui	O
ai	O
dit	O
que	O
je	O
serais	O
heureuse	O
de	O
devenir	O
sa	O
femme	O
...	O
que	O
son	O
malheur	O
était	O
un	O
de	O
ceux	O
que	O
seules	O
des	O
mains	O
de	O
femme	O
pouvaient	O
soulager	O
...	O
que	O
,	O
pour	O
s'aimer	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
besoin	O
de	O
se	O
voir	O
...	O
	
qu'il	O
n'aurait	O
qu	O
'	O
à	O
appuyer	O
son	O
oreille	O
sur	O
mon	O
sein	O
	
pour	O
entendre	O
un	O
coeur	O
qui	O
ne	O
battrait	O
que	O
pour	O
lui	O
	
...	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
c'est	O
du	O
propre	O
!	O
	
...	O
Et	O
tu	O
voulais	O
	
qu'il	O
te	O
prît	O
	
pour	O
	
autre	O
chose	O
	
que	O
ce	O
que	O
	
tu	O
es	O
	
?	O
	
—	O
Oh	O
!	O
	
ce	O
que	O
	
je	O
suis	O
	
!	O
	
...	O
ce	O
que	O
	
je	O
suis	O
	
!	O
	
...	O
	
Je	O
sais	O
bien	O
	
que	O
je	O
	
ne	O
suis	O
	
pas	O
	
aussi	O
honnête	O
que	O
ta	O
femme	O
	
du	O
monde	O
	
...	O
	
mais	O
on	O
fait	O
ce	O
qu	O
'	O
	
on	O
peut	O
	
!	O
	
...	O
	
D'abord	O
	
,	O
moi	O
,	O
	
je	O
ne	O
trompe	O
personne	O
	
!	O
	
—	O
Naturellement	O
!	O
	
—	O
Mais	O
certainement	O
,	O
	
naturellement	O
	
!	O
	
...	O
Crois	O
-	O
	
tu	O
	
que	O
	
si	O
je	O
	
ne	O
t'aimais	O
pas	O
	
,	O
je	O
	
ne	O
serais	O
	
pas	O
partie	O
en	O
Russie	B-LOC
	
avec	O
ce	O
prince	O
	
qui	O
voulait	O
	
m'emmener	O
	
pour	O
m	O
'	O
	
épouser	O
	
?	O
	
...	O
	
—	O
	
Pour	O
t'épouser	O
?	O
	
Oh	O
!	O
	
là	O
	
...	O
là	O
!	O
	
...	O
	
S'il	O
me	O
	
connaissait	O
,	O
	
ton	O
prince	O
	
,	O
il	O
me	O
	
payerait	O
	
un	O
	
fameux	O
cierge	O
	
pour	O
t'avoir	O
gardée	O
	
!	O
	
...	O
	
Enfin	O
,	O
	
au	O
bout	O
du	O
compte	O
	
,	O
je	O
me	O
	
demande	O
	
pourquoi	O
je	O
discute	O
avec	O
	
toi	O
	
!	O
	
...	O
	
Tu	O
	
es	O
	
parfaitement	O
libre	O
de	O
faire	O
	
ce	O
	
qu'il	O
te	O
plaît	O
	
...	O
	
Tu	O
as	O
voulu	O
tenter	O
	
un	O
mariage	O
	
...	O
	
C'était	O
	
ton	O
droit	O
!	O
	
...	O
	
Je	O
	
ne	O
vois	O
pas	O
	
pourquoi	O
j'irais	O
me	O
	
mêler	O
	
de	O
choses	O
	
qui	O
ne	O
	
me	O
regardent	O
	
pas	O
	
!	O
	
—	O
	
Alors	O
	
,	O
mon	O
chéri	O
	
,	O
tu	O
	
ne	O
	
m'en	O
veux	O
pas	O
	
?	O
	
—	O
Moi	O
?	O
	
Mais	O
pas	O
	
du	O
tout	O
	
!	O
	
—	O
Ça	O
	
,	O
c	O
'	O
	
est	O
	
gentil	O
	
...	O
	
Laisse	O
-	O
	
moi	O
	
t'embrasser	O
	
!	O
	
...	O
	
Si	O
	
je	O
lui	O
	
récri	O
-	O
	
vais	O
?	O
	
...	O
	
—	O
A	O
qui	O
	
?	O
	
A	O
	
cet	O
imbécile	O
?	O
	
Pour	O
t	O
'	O
	
exposer	O
encore	O
	
au	O
manque	O
de	O
	
galanterie	O
	
et	O
à	O
	
l'ironie	O
facile	O
	
de	O
	
son	O
secrétaire	O
	
?	O
	
Jamais	O
de	O
	
la	O
vie	O
	
!	O
	
..	O
	
Mais	O
...	O
attends	O
...	O
	
j'ai	O
	
mon	O
idée	O
	
:	O
	
je	O
vais	O
aller	O
	
voir	O
	
cet	O
infirme	O
dont	O
l'originalité	O
n'est	O
pas	O
dénuée	O
d'un	O
certain	O
cachet	O
	
;	O
	
il	O
y	O
a	O
là	O
matière	O
à	O
une	O
superbe	O
chronique	O
;	O
	
avec	O
la	O
lettre	O
qu	O
'	O
	
il	O
t	O
'	O
a	O
adressée	O
	
,	O
j'ai	O
déjà	O
un	O
nombre	O
respectable	O
de	O
lignes	O
que	O
j'enchâsserai	O
dans	O
la	O
description	O
de	O
son	O
appartement	O
et	O
de	O
son	O
entourage	O
,	O
choses	O
et	O
gens	O
devant	O
,	O
je	O
crois	O
,	O
être	O
en	O
harmonie	O
avec	O
le	O
personnage	O
.	O
	
»	O
	
Vers	O
midi	O
,	O
Alcée	B-PER
se	O
décida	O
à	O
se	O
lever	O
,	O
et	O
comme	O
Virginie	B-PER
lui	O
rappelait	O
la	O
visite	O
projetée	O
:	O
«	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
la	O
peine	O
de	O
faire	O
des	O
frais	O
de	O
toilette	O
pour	O
un	O
aveugle	O
!	O
	
...	O
Le	O
veston	O
suffira	O
parfaitement	O
!	O
»	O
	
Après	O
avoir	O
sobrement	O
déjeuné	O
,	O
ainsi	O
qu'il	O
convient	O
aux	O
gens	O
qui	O
se	O
lèvent	O
très	O
tard	O
et	O
qui	O
se	O
réservent	O
pour	O
le	O
dîner	O
,	O
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
embrassa	O
Virginie	B-PER
,	O
descendit	O
ses	O
trois	O
étages	O
,	O
passa	O
,	O
très	O
roide	O
,	O
devant	O
la	O
loge	O
de	O
la	O
concierge	O
pour	O
éviter	O
d'être	O
arrêté	O
au	O
passage	O
et	O
gagna	O
la	O
rue	O
,	O
à	O
la	O
recherche	O
d'une	O
voiture	O
.	O
	
II	O
	
Sur	O
le	O
coup	O
de	O
trois	O
heures	O
,	O
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
franchissait	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
maison	O
portant	O
le	O
numéro	O
140	O
bis	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
du	I-LOC
Sabre	I-LOC
-	I-LOC
de	I-LOC
-	I-LOC
l'Abbaye	I-LOC
,	O
et	O
demandait	O
à	O
la	O
concierge	O
l'indication	O
de	O
l'appartement	O
de	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
.	O
	
«	O
Pavillon	O
en	O
face	O
!	O
	
...	O
Sonnez	O
fort	O
si	O
vous	O
voulez	O
que	O
M.	B-PER
Célestin	I-PER
vienne	O
vous	O
ouvrir	O
!	O
	
»	O
	
Cette	O
phrase	O
,	O
dite	O
sur	O
un	O
ton	O
très	O
engageant	O
,	O
montrait	O
assez	O
que	O
la	O
digne	O
concierge	O
était	O
toute	O
disposée	O
à	O
causer	O
un	O
peu	O
.	O
	
Bail	B-PER
-	I-PER
largal	I-PER
se	O
garda	O
bien	O
de	O
laisser	O
échapper	O
l'occasion	O
de	O
se	O
procurer	O
quelques	O
renseignements	O
qui	O
ne	O
pouvaient	O
manquer	O
de	O
lui	O
être	O
très	O
utiles	O
pour	O
se	O
présenter	O
à	O
Blancadet	B-PER
,	O
et	O
,	O
avec	O
son	O
plus	O
gracieux	O
sourire	O
:	O
«	O
Ah	O
!	O
oui	O
!	O
...	O
il	O
est	O
un	O
peu	O
sourd	O
,	O
M.	B-PER
Célestin	I-PER
!	O
»	O
	
Tout	O
d'abord	O
un	O
peu	O
surprise	O
,	O
la	O
concierge	O
,	O
conciliant	O
à	O
la	O
parfaite	O
naïveté	O
de	O
son	O
interlocuteur	O
,	O
répondit	O
en	O
riant	O
:	O
	
«	O
Sourd	O
,	O
M.	B-PER
Célestin	I-PER
?	O
	
...	O
Mais	O
il	O
n'est	O
pas	O
plus	O
sourd	O
que	O
vous	O
ou	O
moi	O
!	O
	
...	O
Il	O
ne	O
veut	O
pas	O
entendre	O
,	O
voilà	O
tout	O
!	O
	
—	O
Ah	O
!	O
vous	O
croyez	O
?	O
»	O
fit	O
machinalement	O
Baillargal	B-PER
,	O
préoccupé	O
surtout	O
de	O
ne	O
pas	O
laisser	O
tomber	O
la	O
conversation	O
.	O
	
—	O
«	O
Mais	O
certainement	O
!	O
	
»	O
	
Et	O
comme	O
prise	O
d'un	O
soupçon	O
subit	O
:	O
«	O
Vous	O
ne	O
le	O
connaissez	O
donc	O
pas	O
?	O
	
—	O
Je	O
vous	O
avoue	O
que	O
c'est	O
la	O
première	O
fois	O
que	O
je	O
viens	O
ici	O
,	O
»	O
répondit	O
humblement	O
Baillargal	B-PER
	
.	O
	
—	O
«	O
Oh	O
!	O
	
alors	O
,	O
ce	O
n'est	O
pas	O
étonnant	O
...	O
	
Vous	O
ne	O
connaissez	O
pas	O
non	O
plus	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
?	O
	
»	O
questionna	O
la	O
concierge	O
,	O
curieuse	O
de	O
savoir	O
qui	O
était	O
le	O
nouveau	O
visiteur	O
.	O
	
—	O
«	O
Non	O
,	O
Madame	O
,	O
je	O
ne	O
connais	O
pas	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
;	O
	
aussi	O
,	O
vous	O
pourriez	O
me	O
rendre	O
un	O
grand	O
service	O
en	O
me	O
donnant	O
sur	O
lui	O
quelques	O
renseignements	O
...	O
	
je	O
suis	O
journaliste	O
...	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
Monsieur	O
est	O
journaliste	O
?	O
	
...	O
Si	O
vous	O
voulez	O
me	O
faire	O
l'honneur	O
d'entrer	O
un	O
moment	O
dans	O
ma	O
loge	O
?	O
	
...	O
Nous	O
serons	O
mieux	O
pour	O
causer	O
...	O
	
J'aime	O
beaucoup	O
les	O
journalistes	O
...	O
	
Il	O
en	O
venait	O
souvent	O
,	O
autrefois	O
,	O
chez	O
M.	B-PER
Lézardot	I-PER
;	O
	
vous	O
savez	O
bien	O
:	O
c'est	O
son	O
fils	O
,	O
M.	B-PER
Napoléon	I-PER
Lézardot	I-PER
,	O
qui	O
s'est	O
fait	O
manger	O
par	O
les	O
nègres	O
,	O
il	O
y	O
a	O
six	O
ans	O
!	O
	
Depuis	O
ce	O
malheur	O
,	O
ce	O
pauvre	O
M.	B-PER
Lézardot	I-PER
ne	O
faisait	O
que	O
pleurer	O
et	O
le	O
chagrin	O
a	O
fini	O
par	O
le	O
faire	O
mourir	O
...	O
	
C'était	O
un	O
bien	O
digne	O
homme	O
tout	O
de	O
même	O
...	O
	
Tenez	O
...	O
il	O
habitait	O
là	O
-	O
haut	O
,	O
au	O
troisième	O
étage	O
;	O
	
en	O
vous	O
penchant	O
un	O
peu	O
,	O
vous	O
pouvez	O
voir	O
ses	O
fenêtres	O
.	O
	
»	O
	
Pour	O
arrêter	O
ce	O
flot	O
d'inutiles	O
paroles	O
,	O
Baillargal	B-PER
déclara	O
qu'il	O
se	O
souvenait	O
parfaitement	O
de	O
M.	B-PER
Napoléon	I-PER
Lézardot	I-PER
;	O
	
il	O
adressa	O
aux	O
mânes	O
paternelles	O
de	O
M.	B-PER
Lézardot	I-PER
un	O
soupir	O
de	O
douloureuse	O
sympathie	O
,	O
et	O
,	O
brusquement	O
,	O
il	O
revint	O
au	O
sujet	O
qui	O
l'intéressait	O
:	O
	
«	O
Alors	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
est	O
aveugle	O
?	O
	
—	O
Oui	O
,	O
Monsieur	O
!	O
	
...	O
Mais	O
,	O
entre	O
nous	O
,	O
je	O
crois	O
bien	O
qu'il	O
y	O
voit	O
tout	O
de	O
même	O
?	O
	
—	O
Voyons	O
!	O
	
...	O
Voyons	O
!	O
	
...	O
s'il	O
est	O
aveugle	O
:	O
il	O
n	O
'	O
y	O
voit	O
pas	O
;	O
	
et	O
s'il	O
y	O
voit	O
,	O
c'est	O
qu'il	O
n'est	O
pas	O
aveugle	O
!	O
	
—	O
C'est	O
le	O
raisonnement	O
que	O
je	O
me	O
faisais	O
et	O
que	O
font	O
toutes	O
les	O
personnes	O
qui	O
ne	O
connaissent	O
pas	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
.	O
	
Ce	O
dont	O
je	O
suis	O
sûre	O
:	O
c'est	O
que	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
n	O
'	O
a	O
plus	O
d'yeux	O
,	O
et	O
j'ai	O
eu	O
souvent	O
la	O
preuve	O
qu'il	O
y	O
voit	O
encore	O
,	O
depuis	O
son	O
terrible	O
accident	O
.	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
a	O
été	O
victime	O
d'un	O
accident	O
?	O
	
—	O
Comment	O
?	O
	
Vous	O
ne	O
vous	O
souvenez	O
donc	O
pas	O
de	O
la	O
catastrophe	O
de	O
la	B-LOC
Sorbonne	I-LOC
?	O
	
Attendez	O
...	O
oui	O
...	O
il	O
y	O
a	O
dix	O
ans	O
!	O
	
...	O
parfaitement	O
!	O
	
...	O
C'était	O
huit	O
ans	O
après	O
la	O
mort	O
de	O
ce	O
pauvre	O
Benoît	B-PER
...	O
	
—	O
Qui	O
ça	O
,	O
Benoît	B-PER
?	O
	
—	O
Mais	O
mon	O
homme	O
!	O
	
Ah	O
!	O
	
Monsieur	O
,	O
c'était	O
un	O
travailleur	O
!	O
	
...	O
Ça	O
on	O
pouvait	O
le	O
dire	O
!	O
	
...	O
Aussi	O
dans	O
le	O
quartier	O
...	O
	
Il	O
me	O
laissa	O
veuve	O
en	O
1877	O
!	O
	
C'était	O
donc	O
en	O
1885	O
...	O
	
Vous	O
ne	O
vous	O
en	O
souvenez	O
pas	O
?	O
	
—	O
Non	O
...	O
pas	O
du	O
tout	O
!	O
	
...	O
A	O
cette	O
époque	O
,	O
je	O
faisais	O
mon	O
service	O
militaire	O
en	O
Corse	B-LOC
.	O
	
—	O
Dans	O
les	O
zouaves	O
?	O
	
—	O
Non	O
!	O
	
...	O
Pourquoi	O
?	O
	
—	O
Oh	O
!	O
pour	O
rien	O
!	O
	
...	O
Benoît	B-PER
,	O
lui	O
,	O
il	O
avait	O
fait	O
son	O
service	O
dans	O
les	O
zouaves	O
,	O
à	O
Alger	B-LOC
,	O
et	O
même	O
,	O
tenez	O
:	O
il	O
me	O
racontait	O
des	O
histoires	O
extraordinaires	O
...	O
	
Il	O
me	O
disait	O
par	O
exemple	O
,	O
qu	O
'	O
à	O
Alger	B-LOC
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
de	O
concierges	O
!	O
	
...	O
C'était	O
pour	O
me	O
faire	O
enrager	O
,	O
vous	O
comprenez	O
,	O
qu'il	O
me	O
disait	O
cela	O
,	O
le	O
pauvre	O
cher	O
homme	O
...	O
	
Vous	O
voyez	O
ça	O
d'ici	O
une	O
maison	O
sans	O
concierge	O
dans	O
une	O
ville	O
?	O
	
A	O
la	O
campagne	O
,	O
je	O
ne	O
dis	O
pas	O
,	O
mais	O
dans	O
une	O
ville	O
...	O
	
—	O
Evidemment	O
!	O
	
—	O
C'est	O
étonnant	O
tout	O
de	O
même	O
que	O
vous	O
n'ayez	O
pas	O
entendu	O
parler	O
de	O
cet	O
accident	O
!	O
	
...	O
Il	O
a	O
fait	O
assez	O
de	O
bruit	O
	
cependant	O
	
...	O
	
Tout	O
le	O
	
quartier	B-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Sorbonne	I-LOC
	
avait	O
sauté	O
!	O
	
—	O
En	O
effet	O
!	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
vous	O
y	O
êtes	O
maintenant	O
	
?	O
	
...	O
	
Ce	O
fut	O
terrible	O
!	O
	
On	O
a	O
entendu	O
	
l	O
'	O
	
explosion	O
	
jusqu	O
'	O
à	O
Orléans	B-LOC
	
...	O
	
Moi	O
,	O
	
j'étais	O
dans	O
	
ma	O
cave	O
	
,	O
	
et	O
tout	O
d'abord	O
	
,	O
j	O
'	O
	
ai	O
cru	O
	
que	O
c'était	O
	
un	O
camion	O
	
qui	O
s'était	O
emporté	O
	
sur	O
	
les	O
pavés	O
	
...	O
	
Je	O
suis	O
remontée	O
	
vivement	O
	
...	O
	
J'étais	O
	
encore	O
leste	O
	
en	O
ce	O
	
temps	O
	
-	O
	
là	O
	
!	O
	
...	O
	
Dans	O
la	O
	
rue	O
	
,	O
je	O
vois	O
des	O
hommes	O
	
,	O
des	O
femmes	O
	
et	O
des	O
enfants	O
	
qui	O
fuyaient	O
	
comme	O
	
si	O
des	O
agents	O
	
les	O
poursuivaient	O
	
...	O
	
Oh	O
!	O
	
mon	O
pauvre	O
	
Monsieur	O
	
...	O
Monsieur	O
!	O
	
—	O
Baillargal	O
!	O
	
—	O
	
C'est	O
	
difficile	O
à	O
dire	O
	
ce	O
nom	O
	
-	O
là	O
	
!	O
	
...	O
Vous	O
	
n'êtes	O
	
pas	O
Français	O
,	O
	
bien	O
sûr	O
	
?	O
	
—	O
Mais	O
si	O
!	O
	
...	O
Je	O
	
suis	O
	
du	O
	
Midi	O
	
!	O
	
—	O
Oh	O
!	O
	
alors	O
	
!	O
	
...	O
C'est	O
	
possible	O
,	O
	
après	O
tout	O
	
!	O
	
...	O
	
Dans	O
quel	O
	
journal	O
écrivez	O
-	O
	
vous	O
	
?	O
	
—	O
	
Dans	O
plusieurs	O
	
...	O
	
Surtout	O
dans	O
	
l'Echo	O
Plaintif	O
	
!	O
	
—	O
Tiens	O
!	O
	
comme	O
ça	O
se	O
trouve	O
	
!	O
	
...	O
	
Je	O
le	O
	
lis	O
tous	O
	
les	O
jours	O
	
...	O
Je	O
parie	O
	
que	O
c'est	O
	
vous	O
qui	O
écrivez	O
les	O
faits	O
divers	O
	
?	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
non	O
,	O
	
par	O
exemple	O
	
!	O
	
—	O
Alors	O
	
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
	
que	O
vous	O
y	O
faites	O
?	O
	
—	O
Les	O
	
chroniques	O
...	O
	
la	O
grande	O
actualité	O
	
...	O
	
les	O
premiers	O
Paris	B-LOC
...	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
c'est	O
vous	O
	
qui	O
parlez	O
toujours	O
d'un	O
tas	O
de	O
gens	O
	
que	O
personne	O
ne	O
connaît	O
	
?	O
	
...	O
Je	O
ne	O
	
comprends	O
pas	O
	
que	O
vous	O
,	O
	
qui	O
semblez	O
intelligent	O
	
,	O
vous	O
	
n'écriviez	O
pas	O
de	O
faits	O
divers	O
	
!	O
	
...	O
	
C'est	O
	
peut	O
-	O
être	O
plus	O
difficile	O
à	O
faire	O
,	O
	
mais	O
c'est	O
	
ça	O
qui	O
	
est	O
intéressant	O
	
!	O
	
—	O
	
Dès	O
demain	O
	
,	O
j'essayerai	O
d'en	O
faire	O
,	O
	
Madame	B-PER
	
!	O
	
—	O
Je	O
les	O
lirai	O
	
avec	O
plaisir	O
	
!	O
	
...	O
Mais	O
revenons	O
à	O
l'accident	O
	
...	O
Où	O
en	O
étais	O
-	O
	
je	O
	
?	O
	
...	O
Ah	O
!	O
	
oui	O
!	O
	
...	O
des	O
gens	O
	
criaient	O
dans	O
la	O
rue	O
,	O
	
et	O
,	O
quelques	O
minutes	O
	
après	O
,	O
on	O
apportait	O
sur	O
un	O
brancard	O
	
ce	O
pauvre	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
;	O
	
on	O
le	O
croyait	O
si	O
bien	O
	
mort	O
	
qu'on	O
avait	O
recouvert	O
le	O
corps	O
	
d'un	O
drap	O
qui	O
	
était	O
déjà	O
tout	O
marqué	O
de	O
sang	O
	
...	O
	
Je	O
suis	O
	
si	O
sensible	O
	
que	O
je	O
m'évanouis	O
rien	O
qu	O
'	O
à	O
voir	O
souffrir	O
une	O
bête	O
	
...	O
	
—	O
Vous	O
vous	O
	
évanouîtes	O
?	O
	
—	O
Moi	O
,	O
Monsieur	O
?	O
	
Et	O
mon	O
devoir	O
?	O
	
...	O
J'ai	O
	
accompagné	O
les	O
porteurs	O
jusqu	O
'	O
à	O
l'appartement	O
...	O
	
Ah	O
!	O
	
si	O
vous	O
	
aviez	O
	
vu	O
	
le	O
	
tableau	O
	
quand	O
on	O
a	O
relevé	O
le	O
drap	O
	
!	O
	
...	O
Ah	O
!	O
	
mon	O
pauvre	O
Monsieur	O
!	O
	
...	O
Monsieur	O
?	O
	
—	O
Baillargal	O
	
...	O
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
	
...	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
Monsieur	B-PER
Alcée	I-PER
	
!	O
	
...	O
	
si	O
vous	O
	
aviez	O
	
vu	O
	
ce	O
	
pauvre	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
!	O
	
...	O
	
Un	O
vrai	O
torchon	O
vivant	O
!	O
	
—	O
Un	O
	
torchon	O
?	O
	
—	O
Ce	O
n	O
'	O
	
est	O
	
donc	O
pas	O
comme	O
ça	O
	
que	O
vous	O
dites	O
?	O
	
...	O
Comment	O
dites	O
-	O
	
vous	O
	
?	O
	
—	O
	
Une	O
	
loque	O
!	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
oui	O
!	O
	
une	O
loque	O
	
...	O
	
Ah	O
!	O
	
pour	O
sûr	O
	
,	O
c'en	O
	
était	O
une	O
	
!	O
	
...	O
Oh	O
!	O
	
doux	O
père	O
du	O
ciel	O
	
!	O
	
...	O
Un	O
oeil	O
	
pendait	O
	
sur	O
	
la	O
joue	O
	
...	O
Et	O
du	O
sang	O
partout	O
	
!	O
	
...	O
	
C'était	O
	
épouvantable	O
!	O
	
...	O
	
—	O
	
Et	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
?	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
bien	O
	
,	O
Monsieur	B-PER
Alcée	I-PER
	
,	O
figurez	O
-	O
	
vous	O
	
qu'il	O
respirait	O
encore	O
	
...	O
	
Oh	O
!	O
	
pas	O
beaucoup	O
,	O
	
le	O
pauvre	O
	
!	O
	
...	O
	
Il	O
	
est	O
	
resté	O
	
trois	O
mois	O
	
entre	O
	
la	O
vie	O
	
et	O
la	O
mort	O
	
et	O
	
bien	O
plus	O
près	O
	
de	O
	
la	O
mort	O
	
que	O
de	O
	
la	O
vie	O
	
...	O
	
Ah	O
!	O
	
pour	O
ça	O
	
,	O
il	O
	
a	O
été	O
	
bien	O
soigné	O
...	O
	
Je	O
	
l	O
'	O
	
ai	O
	
veillé	O
	
plusieurs	O
	
heures	O
	
tous	O
	
les	O
jours	O
	
...	O
	
Et	O
	
sa	O
	
maîtresse	O
,	O
	
une	O
gentille	O
	
petite	O
femme	O
	
,	O
allez	O
	
,	O
passait	O
	
les	O
nuits	O
	
à	O
	
son	O
chevet	O
	
...	O
	
Elle	O
	
s	O
'	O
	
est	O
	
même	O
	
tellement	O
fatiguée	O
,	O
	
la	O
pauvre	O
enfant	O
	
,	O
	
qu'elle	O
	
est	O
tombée	O
malade	O
	
et	O
qu	O
'	O
	
elle	O
est	O
morte	O
	
avant	O
	
que	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
ait	O
été	O
en	O
état	O
	
de	O
l'accompagner	O
	
au	O
cimetière	O
	
!	O
	
...	O
	
Oh	O
!	O
	
doux	O
père	O
du	O
ciel	O
	
!	O
	
...	O
	
C'est	O
terrible	O
,	O
	
ces	O
choses	O
	
-	O
	
là	O
	
!	O
	
..	O
	
Et	O
	
si	O
vous	O
	
aviez	O
vu	O
pleurer	O
	
ce	O
pauvre	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
avec	O
l'oeil	O
	
qui	O
lui	O
restait	O
	
!	O
	
—	O
Ah	O
!	O
	
il	O
lui	O
restait	O
	
un	O
oeil	O
	
?	O
	
—	O
	
Mais	O
oui	O
,	O
	
Monsieur	B-PER
Alcée	I-PER
	
;	O
	
l'autre	O
	
avait	O
	
été	O
	
arraché	O
	
dans	O
	
l'explosion	O
	
par	O
	
les	O
débris	O
de	O
verre	O
	
,	O
	
parce	O
que	O
	
,	O
j	O
'	O
	
ai	O
oublié	O
	
de	O
vous	O
	
le	O
dire	O
	
...	O
	
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
	
travaillait	O
à	O
	
la	B-LOC
Sorbonne	I-LOC
	
dans	O
le	O
laboratoire	O
de	O
	
M.	B-PER
Lebargnol	I-PER
	
,	O
	
un	O
savant	O
fameux	O
	
aussi	O
	
!	O
	
..	O
	
Mais	O
lui	O
	
a	O
été	O
	
mis	O
en	O
miettes	O
	
...	O
	
On	O
n	O
'	O
	
a	O
retrouvé	O
	
que	O
	
sa	O
montre	O
	
sur	O
	
l'impériale	O
	
d	O
'	O
	
un	O
omnibus	O
	
qui	O
passait	O
place	B-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
	
Michel	B-PER
	
...	O
	
Dans	O
	
ce	O
	
laboratoire	O
	
,	O
ils	O
	
faisaient	O
chauffer	O
un	O
tas	O
	
d'affaires	O
	
dans	O
de	O
	
grands	O
ballons	O
de	O
verre	O
	
!	O
	
Et	O
	
quand	O
tout	O
ça	O
	
a	O
éclaté	O
	
,	O
vous	O
	
voyez	O
le	O
	
gâchis	O
	
?	O
	
..	O
	
—	O
Oui	O
,	O
je	O
vois	O
,	O
en	O
effet	O
	
...	O
	
Alors	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
est	O
borgne	O
?	O
	
—	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
	
que	O
c'est	O
ça	O
,	O
un	O
borgne	O
?	O
	
—	O
Quelqu'un	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
qu'un	O
oeil	O
.	O
	
—	O
Alors	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
n'est	O
pas	O
borgne	O
!	O
	
—	O
Pourquoi	O
?	O
	
—	O
Parce	O
qu'il	O
n	O
'	O
a	O
plus	O
aucun	O
oeil	O
!	O
	
Et	O
même	O
c'est	O
très	O
curieux	O
:	O
trois	O
mois	O
après	O
son	O
accident	O
,	O
les	O
médecins	O
essayaient	O
de	O
lui	O
faire	O
comprendre	O
qu'il	O
faudrait	O
prendre	O
de	O
grandes	O
précautions	O
pour	O
sauver	O
l'oeil	O
qui	O
n'avait	O
été	O
que	O
très	O
légèrement	O
atteint	O
;	O
	
mais	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
disait	O
qu'il	O
n'avait	O
pas	O
besoin	O
de	O
cet	O
oeil	O
et	O
qu'on	O
ferait	O
bien	O
mieux	O
de	O
le	O
lui	O
enlever	O
tout	O
de	O
suite	O
.	O
	
Les	O
médecins	O
crurent	O
que	O
le	O
malheureux	O
était	O
devenu	O
fou	O
et	O
,	O
matin	O
et	O
soir	O
,	O
on	O
l'attachait	O
dans	O
un	O
bain	O
glacé	O
,	O
malgré	O
ses	O
protestations	O
et	O
ses	O
cris	O
;	O
	
mais	O
il	O
tenait	O
à	O
son	O
idée	O
et	O
,	O
un	O
jour	O
qu'on	O
avait	O
laissé	O
traîner	O
à	O
sa	O
portée	O
une	O
paire	O
de	O
ciseaux	O
,	O
il	O
s'en	O
empara	O
et	O
se	O
creva	O
l'oeil	O
gauche	O
dont	O
les	O
médecins	O
avaient	O
presque	O
achevé	O
la	O
guérison	O
;	O
	
il	O
fallut	O
lui	O
faire	O
subir	O
une	O
nouvelle	O
opération	O
qu'il	O
supporta	O
sans	O
la	O
moindre	O
émotion	O
,	O
et	O
,	O
quand	O
les	O
derniers	O
pansements	O
furent	O
faits	O
,	O
il	O
ajusta	O
sur	O
son	O
nez	O
une	O
paire	O
de	O
lunettes	O
qu'il	O
avait	O
fabriquée	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
et	O
,	O
de	O
l'air	O
le	O
plus	O
naturel	O
du	O
monde	O
,	O
il	O
déclara	O
que	O
jamais	O
il	O
n'avait	O
eu	O
si	O
bonne	O
vue	O
.	O
	
—	O
Parbleu	O
!	O
il	O
était	O
devenu	O
fou	O
!	O
	
...	O
Et	O
depuis	O
?	O
.	O
	
—	O
Depuis	O
?	O
	
..	O
Eh	O
bien	O
,	O
c'est	O
toujours	O
la	O
même	O
chose	O
!	O
	
..	O
On	O
croirait	O
qu'il	O
y	O
voit	O
comme	O
vous	O
,	O
ou	O
moi	O
!	O
	
—	O
Madame	B-PER
Benoît	I-PER
,	O
vous	O
vous	O
moquez	O
de	O
moi	O
!	O
	
—	O
Moi	O
?	O
	
Pas	O
du	O
tout	O
!	O
	
D'ailleurs	O
,	O
allez	O
faire	O
votre	O
visite	O
,	O
et	O
,	O
après	O
,	O
vous	O
me	O
direz	O
si	O
,	O
oui	O
ou	O
non	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
est	O
aveugle	O
!	O
	
—	O
Pavillon	O
en	O
face	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
	
—	O
Parfaitement	O
!	O
	
...	O
Sonnez	O
fort	O
à	O
cause	O
de	O
M.	B-PER
Célestin	I-PER
!	O
	
—	O
A	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
Madame	B-PER
Benoît	I-PER
!	O
	
—	O
A	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
Monsieur	B-PER
Alcée	I-PER
!	O
	
(	O
A	O
Suivre	O
)	O
Henri	B-PER
AUSTRUY	I-PER
.	O
	
—	O
(	O
5	O
)	O
	
X	O
	
L'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	O
occupe	O
sur	O
la	O
rive	O
droite	O
de	O
la	B-LOC
Noi	I-LOC
-	I-LOC
zette	I-LOC
,	O
petite	O
rivière	O
aux	O
flots	O
limpides	O
,	O
une	O
situation	O
privilégiée	O
qui	O
,	O
jointe	O
à	O
la	O
distinction	O
naturelle	O
de	O
sa	O
propriétaire	O
,	O
en	O
fait	O
une	O
maison	O
sans	O
rivale	O
à	O
Ilderon	B-LOC
.	O
	
«	B-PER
L'Esturgeon	I-PER
»	O
reçoit	O
les	O
évêques	O
,	O
les	O
généraux	O
et	O
les	O
grands	O
artistes	O
en	O
déplacement	O
.	O
	
A	O
l'occasion	O
d'une	O
exécution	O
capitale	O
,	O
dont	O
on	O
garde	O
encore	O
le	O
souvenir	O
à	O
Ilderon	B-LOC
où	O
les	O
crimes	O
sont	O
chose	O
très	O
rare	O
,	O
«	B-PER
Monsieur	B-PER
de	I-PER
Paris	I-PER
»	O
et	O
ses	O
aides	O
étaient	O
descendus	O
à	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	O
où	O
les	O
bonnes	O
montrent	O
encore	O
aux	O
bourgeois	O
dont	O
l'opulence	O
fait	O
espérer	O
quelque	O
pourboire	O
«	O
la	O
chambre	O
du	O
bourreau	O
»	O
.	O
	
Un	O
petit	O
frisson	O
court	O
sur	O
la	O
nuque	O
de	O
ces	O
braves	O
visiteurs	O
dont	O
les	O
ronflements	O
propres	O
aux	O
consciences	O
tranquilles	O
vont	O
troubler	O
le	O
repos	O
des	O
pièces	O
voisines	O
,	O
non	O
hantées	O
de	O
souvenirs	O
aussi	O
sanglants	O
.	O
	
Sans	O
hésitation	O
possible	O
,	O
Blancadet	B-PER
avait	O
élu	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	O
;	O
	
d'après	O
ses	O
instructions	O
,	O
Baillargal	B-PER
avait	O
donc	O
,	O
au	O
débarqué	O
,	O
accepté	O
les	O
offres	O
de	O
l'automédon	O
de	O
l'antique	O
omnibus	O
,	O
qui	O
,	O
depuis	O
des	O
années	O
,	O
emplit	O
du	O
fracas	O
de	O
ses	O
glaces	O
branlantes	O
la	O
rue	O
mal	O
pavée	O
qui	O
va	O
de	O
la	O
gare	O
à	O
«	B-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	O
.	O
	
Pour	O
éviter	O
toute	O
indiscrétion	O
de	O
la	O
part	O
du	O
personnel	O
de	O
l'hôtel	O
,	O
Blancadet	B-PER
avait	O
décidé	O
de	O
simuler	O
la	O
cécité	O
la	O
plus	O
complète	O
.	O
	
C'est	O
donc	O
appuyé	O
sur	O
le	O
bras	O
de	O
Baillargal	B-PER
qu'il	O
monta	O
dans	O
l'omnibus	O
et	O
qu'il	O
en	O
descendit	O
.	O
	
Au	O
bureau	O
,	O
le	O
journaliste	O
demanda	O
deux	O
belles	O
chambres	O
communiquant	O
entre	O
elles	O
,	O
l'infirmité	O
de	O
son	O
«	O
parent	O
»	O
exigeant	O
des	O
services	O
multiples	O
qu'il	O
avait	O
l'habitude	O
de	O
lui	O
rendre	O
.	O
	
La	O
chambre	O
de	O
«	O
Monsieur	B-PER
l'Inspecteur	I-PER
des	I-PER
finances	I-PER
»	O
,	O
ainsi	O
dénommée	O
parce	O
que	O
ce	O
haut	O
fonctionnaire	O
y	O
passait	O
annuellement	O
une	O
nuit	O
ou	O
deux	O
,	O
seule	O
voisinait	O
intérieurement	O
avec	O
«	O
l'autre	O
»	O
.	O
	
Sans	O
faire	O
attention	O
à	O
la	O
dénomination	O
employée	O
pour	O
désigner	O
la	O
seconde	O
pièce	O
mise	O
à	O
leur	O
disposition	O
,	O
Baillargal	B-PER
pria	O
la	O
bonne	O
de	O
leur	O
indiquer	O
le	O
chemin	O
.	O
	
La	O
jeune	O
personne	O
coiffée	O
d'un	O
coquet	O
bonnet	O
blanc	O
prit	O
deux	O
clefs	O
,	O
et	O
,	O
un	O
bougeoir	O
à	O
la	O
main	O
,	O
s'engagea	O
dans	O
un	O
couloir	O
,	O
suivie	O
de	O
Blancadet	B-PER
à	O
qui	O
Bail	B-PER
-	O
largal	O
faisait	O
des	O
recommandations	O
sur	O
le	O
danger	O
des	O
escaliers	O
auxquels	O
on	O
n'est	O
pas	O
habitué	O
.	O
	
La	O
bonne	O
,	O
arrivée	O
au	O
premier	O
étage	O
,	O
se	O
retourna	O
vers	O
ses	O
clients	O
.	O
	
—	O
C'est	O
ici	O
,	O
Messieurs	O
!	O
	
«	O
Lequel	O
de	O
«	O
ces	O
Messieurs	O
»	O
désire	O
la	O
chambre	O
de	O
Monsieur	O
l'Inspecteur	O
des	O
finances	O
?	O
	
—	O
La	O
plus	O
grande	O
pour	O
Monsieur	O
!	O
»	O
fit	O
Baillargal	B-PER
en	O
montrant	O
son	O
compagnon	O
.	O
	
—	O
«	O
Mais	O
non	O
!	O
mais	O
non	O
!	O
»	O
protesta	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Mais	O
si	O
!	O
	
Mais	O
si	O
!	O
...	O
»	O
reprit	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Alors	O
,	O
Monsieur	O
aura	O
«	O
l'autre	O
»	O
.	O
	
D'ailleurs	O
elle	O
est	O
très	O
bien	O
aussi	O
,	O
«	O
l'autre	O
»	O
!	O
	
Mais	O
...	O
—	O
Mais	O
quoi	O
?	O
»	O
questionna	O
Baillargal	B-PER
intrigué	O
.	O
	
—	O
«	O
C'est	O
que	O
«	O
l'autre	O
»	O
,	O
—	O
je	O
prie	O
Monsieur	O
de	O
ne	O
pas	O
dire	O
que	O
je	O
le	O
lui	O
ai	O
dit	O
parce	O
que	O
Madame	O
me	O
gronderait	O
—	O
l'autre	O
,	O
c'est	O
la	O
chambre	O
du	O
bourreau	O
.	O
	
—	O
Quel	O
bourreau	O
?	O
	
»	O
demanda	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Celui	O
de	O
Paris	B-LOC
parbleu	O
!	O
	
...	O
Monsieur	O
ne	O
sait	O
donc	O
pas	O
qu'il	O
y	O
a	O
douze	O
ans	O
,	O
il	O
y	O
a	O
eu	O
une	O
exécution	O
à	O
Ilderou	B-LOC
?	O
	
Monsieur	B-PER
de	I-PER
Paris	I-PER
a	O
couché	O
dans	O
cette	O
chambre	O
...	O
	
—	O
Eh	O
!	O
	
bien	O
?	O
	
»	O
reprit	O
Baillargal	B-PER
qui	O
tenait	O
à	O
avoir	O
l'explication	O
du	O
mystère	O
.	O
	
—	O
«	O
C'est	O
par	O
rapport	O
aux	O
esprits	O
...	O
»	O
,	O
souffla	O
la	O
bonne	O
,	O
d'un	O
air	O
si	O
comiquement	O
grave	O
,	O
que	O
Baillargal	B-PER
,	O
mis	O
tout	O
en	O
joie	O
,	O
la	O
prit	O
par	O
le	O
menton	O
:	O
	
—	O
«	O
Et	O
ils	O
vous	O
font	O
peur	O
,	O
les	O
esprits	O
,	O
belle	O
enfant	O
?	O
	
»	O
	
Il	O
allait	O
pouvoir	O
plus	O
loin	O
la	O
gaudriole	O
lorsqu'il	O
se	O
souvint	O
de	O
sa	O
situation	O
d'homme	O
marié	O
.	O
	
Il	O
obtint	O
de	O
Blancadet	B-PER
la	O
faveur	O
de	O
s'installer	O
dans	O
la	O
chambre	O
du	O
bourreau	O
,	O
et	O
la	O
bonne	O
se	O
retira	O
après	O
avoir	O
souhaité	O
le	O
bonsoir	O
à	O
«	O
ces	O
Messieurs	O
»	O
.	O
	
Le	O
lendemain	O
,	O
Blancadet	B-PER
vint	O
réveiller	O
son	O
compagnon	O
dont	O
les	O
habitudes	O
n'étaient	O
point	O
matinales	O
.	O
	
Le	O
seuil	O
de	O
sa	O
chambre	O
franchi	O
,	O
l'aveugle	O
reprit	O
consciencieusement	O
son	O
rôle	O
,	O
et	O
ce	O
fut	O
sous	O
les	O
regards	O
curieux	O
du	O
personnel	O
qu'il	O
absorba	O
dans	O
la	O
grande	O
salle	O
à	O
manger	O
,	O
une	O
tasse	O
de	O
chocolat	O
.	O
	
Baillargal	B-PER
s'enquit	O
de	O
l'étude	O
de	O
Maître	B-PER
Alcindor	I-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
le	O
notaire	O
qui	O
avait	O
eu	O
l'heureuse	O
initiative	O
de	O
signaler	O
à	O
Blanca	B-PER
-	O
det	O
l'existence	O
de	O
Mlle	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
la	O
première	O
visite	O
devant	O
naturellement	O
être	O
pour	O
lui	O
.	O
	
Dans	O
la	O
rue	O
la	O
plus	O
paisible	O
d'Ilderon	B-LOC
,	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
une	O
seule	O
de	O
ces	O
voies	O
dont	O
l'encombrement	O
est	O
un	O
sujet	O
d'orgueil	O
pour	O
les	O
villes	O
industrielles	O
et	O
commerçantes	O
,	O
s'élevait	O
,	O
de	O
la	O
hauteur	O
modeste	O
de	O
ses	O
deux	O
étages	O
,	O
la	O
demeure	O
du	O
plus	O
jeune	O
et	O
plus	O
brillant	O
tabellion	O
de	O
la	O
contrée	O
.	O
	
Placés	O
en	O
éclaireurs	O
aux	O
piques	O
de	O
la	O
grille	O
qui	O
laissait	O
un	O
étroit	O
espace	O
entre	O
elle	O
et	O
la	O
maison	O
,	O
des	O
panonceaux	O
tout	O
battant	O
neuf	O
signalaient	O
la	O
présence	O
d'un	O
officier	O
ministériel	O
,	O
et	O
une	O
plaque	O
de	O
marbre	O
noir	O
,	O
fixée	O
à	O
même	O
la	O
porte	O
,	O
avait	O
pour	O
mission	O
d'apprendre	O
,	O
en	O
lettres	O
d'or	O
,	O
que	O
cet	O
officier	O
ministériel	O
était	O
Maître	B-PER
Alcindor	I-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
Le	O
coup	O
de	O
sonnette	O
de	O
Baillargal	B-PER
fit	O
apparaître	O
un	O
petit	O
clerc	O
qui	O
se	O
chargea	O
de	O
faire	O
passer	O
à	O
son	O
patron	O
la	O
carte	O
de	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
.	O
	
Presque	O
instantanément	O
,	O
une	O
porte	O
s'ouvrit	O
et	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échi	I-PER
-	O
nettes	O
en	O
personne	O
pria	O
l'aveugle	O
et	O
son	O
guide	O
de	O
bien	O
vouloir	O
pénétrer	O
dans	O
son	O
cabinet	O
.	O
	
Le	O
notaire	O
assit	O
lui	O
-	O
même	O
Blancadet	B-PER
dans	O
un	O
fauteuil	O
,	O
indiqua	O
une	O
chaise	O
à	O
Baillargal	B-PER
et	O
reprit	O
sa	O
place	O
entre	O
les	O
deux	O
fenêtres	O
,	O
dans	O
l'ombre	O
projetée	O
par	O
deux	O
énormes	O
coffres	O
-	O
forts	O
.	O
	
«	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
vous	O
vous	O
doutez	O
sans	O
doute	O
du	O
but	O
de	O
ma	O
visite	O
...	O
»	O
commença	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
Le	O
tabellion	O
approuva	O
d'un	O
de	O
ces	O
engageants	O
sourires	O
habituels	O
à	O
tous	O
ceux	O
qui	O
,	O
par	O
profession	O
,	O
reçoivent	O
de	O
nombreux	O
visiteurs	O
.	O
	
«	O
Vous	O
avez	O
eu	O
une	O
excellente	O
idée	O
en	O
me	O
faisant	O
savoir	O
qu'il	O
existait	O
à	O
Ilderon	B-LOC
une	O
jeune	O
fille	O
aveugle	O
de	O
naissance	O
;	O
	
je	O
vous	O
en	O
suis	O
profondément	O
reconnaissant	O
;	O
	
je	O
viens	O
aujourd'hui	O
vous	O
dire	O
qui	O
je	O
suis	O
et	O
vous	O
demander	O
quelques	O
renseignements	O
sur	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
.	O
	
—	O
Je	O
suis	O
à	O
vos	O
ordres	O
,	O
»	O
consentit	O
aimablement	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
fit	O
tout	O
au	O
long	O
l'historique	O
de	O
sa	O
vie	O
,	O
conta	O
comment	O
il	O
avait	O
perdu	O
,	O
jeune	O
encore	O
,	O
son	O
père	O
et	O
sa	O
mère	O
dont	O
il	O
avait	O
hérité	O
une	O
grosse	O
fortune	O
représentée	O
en	O
partie	O
par	O
un	O
titre	O
de	O
rente	O
sur	O
l'État	B-LOC
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
.	O
	
Le	O
tragique	O
événement	O
du	O
5	O
mai	O
1885	O
fit	O
pousser	O
des	O
soupirs	O
et	O
des	O
interjections	O
de	O
pitoyable	O
condoléance	O
au	O
tabellion	O
,	O
à	O
qui	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
Blanca	B-PER
-	I-PER
det	O
ne	O
parla	O
pas	O
de	O
sa	O
révolutionnaire	O
découverte	O
:	O
	
«	O
Donc	O
,	O
pour	O
me	O
résumer	O
,	O
mon	O
cher	O
maître	O
,	O
je	O
suis	O
aveugle	O
depuis	O
le	O
5	O
mai	O
1885	O
;	O
	
je	O
suis	O
âgé	O
de	O
trente	O
-	O
cinq	O
ans	O
et	O
trois	O
mois	O
;	O
	
pour	O
toute	O
famille	O
,	O
je	O
n'ai	O
que	O
ce	O
parent	O
,	O
un	O
cousin	O
,	O
qui	O
a	O
bien	O
voulu	O
m'accompagner	O
à	O
Ilderon	B-LOC
et	O
dont	O
l'affection	O
ne	O
sera	O
nullement	O
surprise	O
de	O
me	O
voir	O
léguer	O
par	O
contrat	O
de	O
mariage	O
ma	O
rente	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
à	O
ma	O
femme	O
pour	O
le	O
cas	O
où	O
je	O
mourrais	O
le	O
premier	O
.	O
	
»	O
	
Baillargat	B-PER
se	O
livra	O
à	O
des	O
protestations	O
de	O
dévouement	O
à	O
Blanca	B-PER
-	O
det	O
qu'après	O
quelques	O
hésitations	O
il	O
se	O
décida	O
à	O
appeler	O
son	O
«	O
cher	O
cousin	O
.	O
	
»	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
se	O
leva	O
;	O
	
mais	O
comme	O
il	O
avait	O
le	O
buste	O
très	O
long	O
et	O
les	O
jambes	O
très	O
courtes	O
et	O
que	O
la	O
chaise	O
aux	O
apparences	O
curules	O
sur	O
laquelle	O
il	O
était	O
assis	O
était	O
très	O
haute	O
,	O
ce	O
mouvement	O
ne	O
haussa	O
sa	O
taille	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
table	O
que	O
d'une	O
dizaine	O
de	O
centimètres	O
.	O
	
Ses	O
mains	O
trapues	O
et	O
robustes	O
,	O
éloignées	O
du	O
travail	O
manuel	O
depuis	O
trop	O
peu	O
de	O
générations	O
pour	O
avoir	O
acquis	O
des	O
grâces	O
aristocratiques	O
,	O
étaient	O
blanches	O
et	O
comme	O
polies	O
par	O
le	O
contact	O
du	O
rugueux	O
papier	O
timbré	O
.	O
	
Ses	O
doigts	O
caressant	O
un	O
lot	O
de	O
breloques	O
appendues	O
sur	O
un	O
abdomen	O
proéminent	O
à	O
une	O
énorme	O
chaîne	O
d'or	O
très	O
rouge	O
,	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
dans	O
la	O
solennité	O
de	O
ses	O
trente	O
ans	O
,	O
dont	O
deux	O
déjà	O
passés	O
dans	O
le	O
notariat	O
,	O
se	O
mit	O
à	O
discourir	O
avec	O
complaisance	O
:	O
«	O
Tous	O
les	O
peuples	O
ont	O
connu	O
et	O
pratiqué	O
la	O
saine	O
institution	O
du	O
mariage	O
.	O
	
Malheur	O
à	O
ceux	O
qui	O
la	O
négligent	O
ou	O
qui	O
ne	O
la	O
traitent	O
pas	O
avec	O
le	O
respect	O
qu'on	O
lui	O
doit	O
,	O
»	O
a	O
justement	O
écrit	O
un	O
de	O
mes	O
maîtres	O
de	O
la	B-ORG
Faculté	I-ORG
de	I-ORG
droit	I-ORG
de	I-ORG
Montpellier	I-ORG
.	O
	
Le	O
mariage	O
n'est	O
pas	O
seulement	O
un	O
droit	O
,	O
mais	O
un	O
devoir	O
;	O
	
je	O
vous	O
félicite	O
,	O
Monsieur	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
de	O
venir	O
exercer	O
ce	O
droit	O
et	O
remplir	O
ce	O
devoir	O
à	O
Ilderon	B-PER
-	I-PER
sur	I-PER
-	I-PER
Noizette	I-PER
qui	O
sera	O
fier	O
de	O
vous	O
donner	O
le	O
titre	O
de	O
citoyen	O
d'adoption	O
	
!	O
	
»	O
	
Ce	O
cicéronisant	O
exorde	O
avait	O
quelque	O
peu	O
essoufflé	O
son	O
auteur	O
qui	O
reprit	O
haleine	O
pour	O
repartir	O
,	O
toute	O
éloquence	O
dehors	O
:	O
	
«	O
Sans	O
circonlocutions	O
,	O
sans	O
périphrases	O
,	O
avec	O
une	O
sobriété	O
d'expression	O
digne	O
des	O
anciens	B-MISC
Spartiates	I-MISC
,	O
vous	O
avez	O
mis	O
à	O
nu	O
,	O
devant	O
moi	O
,	O
votre	O
vie	O
.	O
	
Je	O
croirais	O
,	O
Monsieur	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
déroger	O
à	O
une	O
des	O
règles	O
d'un	O
ministère	O
qui	O
a	O
bien	O
voulu	O
me	O
recevoir	O
dans	O
son	O
sein	O
et	O
que	O
je	O
m'efforce	O
d'honorer	O
,	O
en	O
ne	O
vous	O
disant	O
pas	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
sais	O
concernant	O
la	O
jeune	O
personne	O
sur	O
laquelle	O
vous	O
avez	O
des	O
vues	O
!	O
	
—	O
Vous	O
perdez	O
celle	O
que	O
je	O
suis	O
aveugle	O
,	O
mon	O
cher	O
maître	O
!	O
	
»	O
rectifia	O
	
Blancadet	B-PER
qui	O
,	O
derrière	O
ses	O
lunettes	O
bleues	O
,	O
suivait	O
les	O
gestes	O
aussi	O
ridicules	O
que	O
prétentieux	O
du	O
verbeux	O
notaire	O
	
.	O
	
—	O
«	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
appartient	O
à	O
une	O
très	O
vieille	O
famille	O
que	O
l'épithète	O
«	O
d'honorable	O
»	O
récompenserait	O
dans	O
des	O
proportions	O
outrageusement	O
dérisoires	O
d'un	O
long	O
passé	O
d'inaltérable	O
fidélité	O
à	O
la	O
sainte	O
cause	O
des	O
maîtres	O
légitimes	O
de	O
la	B-LOC
France	I-LOC
.	O
	
—	O
Ce	O
sont	O
des	O
rois	O
,	O
sans	O
doute	O
,	O
dont	O
vous	O
voulez	O
parler	O
?	O
	
»	O
questionna	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Ma	O
pensée	O
pourrait	O
-	O
elle	O
,	O
sans	O
le	O
plus	O
affreux	O
des	O
sacrilèges	O
,	O
aller	O
à	O
d'autres	O
qu	O
'	O
à	O
ceux	O
qui	O
ont	O
un	O
autel	O
dans	O
le	O
coeur	O
de	O
tous	O
les	O
bons	O
Français	B-MISC
,	O
avant	O
de	O
reprendre	O
sur	O
le	O
trône	O
la	O
place	O
toujours	O
vide	O
que	O
ne	O
saurait	O
combler	O
un	O
Président	O
de	O
République	O
.	O
	
—	O
On	O
dit	O
que	O
le	O
Chef	O
de	O
l'État	O
ne	O
s'assied	O
que	O
sur	O
un	O
fauteuil	O
,	O
le	O
fauteuil	O
de	O
la	B-LOC
Présidence	I-LOC
,	O
»	O
hasarda	O
Baillargal	B-PER
,	O
dont	O
les	O
convictions	O
politiques	O
se	O
bornaient	O
à	O
apprécier	O
,	O
sans	O
chercher	O
de	O
termes	O
de	O
comparaison	O
,	O
le	O
gouvernement	O
sous	O
lequel	O
il	O
avait	O
le	O
plaisir	O
de	O
vivre	O
.	O
	
—	O
«	O
Maître	B-PER
des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
me	O
permettre	O
?	O
	
...	O
»	O
fit	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Je	O
vous	O
en	O
prie	O
!	O
»	O
acquiesça	O
le	O
tabellion	O
.	O
	
—	O
«	O
Sans	O
être	O
un	O
républicain	O
de	O
la	O
veille	O
ou	O
un	O
socialiste	O
d'avantgarde	O
	
,	O
je	O
suis	O
profondément	O
imbu	O
de	O
préjugés	O
libéraux	O
et	O
modernistes	O
;	O
	
ne	O
craignez	O
-	O
vous	O
point	O
,	O
mon	O
cher	O
Maître	B-PER
,	O
que	O
les	O
traditions	O
de	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
ne	O
soient	O
un	O
obstacle	O
insurmontable	O
pour	O
mes	O
projets	O
?	O
	
...	O
	
—	O
«	O
Ce	O
sont	O
là	O
,	O
Monsieur	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
	
,	O
des	O
scrupules	O
qui	O
vous	O
honorent	O
;	O
	
mais	O
croyez	O
bien	O
que	O
les	O
personnes	O
qui	O
mettent	O
leur	O
confiance	O
en	O
Maître	B-PER
Alcindor	I-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
ne	O
peuvent	O
avoir	O
de	O
déception	O
...	O
	
Depuis	O
que	O
vous	O
avez	O
franchi	O
le	O
seuil	O
de	O
mon	O
cabinet	O
,	O
je	O
ne	O
cesse	O
de	O
concentrer	O
toute	O
ma	O
pensée	O
sur	O
les	O
moyens	O
à	O
employer	O
pour	O
faire	O
réussir	O
votre	O
affaire	O
...	O
	
—	O
C'est	O
par	O
une	O
entrevue	O
que	O
l'on	O
commence	O
d'ordinaire	O
,	O
»	O
observa	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Ce	O
que	O
vous	O
avancez	O
-	O
là	O
,	O
Monsieur	O
,	O
est	O
parfaitement	O
exact	O
;	O
	
je	O
dirai	O
même	O
que	O
,	O
dans	O
ce	O
pays	O
-	O
ci	O
,	O
c'est	O
une	O
règle	O
absolue	O
de	O
présenter	O
l'un	O
à	O
l'autre	O
,	O
de	O
préférence	O
sur	O
un	O
terrain	O
neutre	O
,	O
des	O
jeunes	O
gens	O
jugés	O
susceptibles	O
de	O
s'unir	O
...	O
»	O
reprit	O
Des	B-MISC
Échi	I-MISC
-	O
nettes	O
.	O
	
«	O
Seulement	O
,	O
dans	O
le	O
cas	O
présent	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
s'il	O
est	O
indispensable	O
de	O
suivre	O
le	O
protocole	O
habituel	O
.	O
	
—	O
Je	O
désire	O
me	O
conformer	O
strictement	O
aux	O
usages	O
,	O
»	O
déclara	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
En	O
ma	O
qualité	O
de	O
notaire	O
profondément	O
respectueux	O
des	O
coutumes	O
que	O
mes	O
ancêtres	O
considéraient	O
comme	O
des	O
lois	O
,	O
je	O
ne	O
peux	O
que	O
vous	O
donner	O
mon	O
approbation	O
pleine	O
et	O
entière	O
...	O
	
Où	O
êtes	O
-	O
vous	O
descendus	O
,	O
Messieurs	O
?	O
	
—	O
A	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	O
répondirent	O
en	O
même	O
temps	O
Blancadet	B-PER
et	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
Mais	O
alors	O
,	O
c'est	O
très	O
simple	O
!	O
	
»	O
affirma	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
qui	O
se	O
rassit	O
et	O
prit	O
un	O
instant	O
sa	O
tête	O
dans	O
ses	O
mains	O
pour	O
rassembler	O
le	O
faisceau	O
de	O
ses	O
facultés	O
:	O
«	O
L'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
»	I-LOC
ne	O
reçoit	O
que	O
ce	O
que	O
dans	O
la	B-LOC
Ville	I-LOC
-	I-LOC
Lumière	I-LOC
vous	O
appelez	O
le	O
Tout	O
-	O
Paris	B-LOC
.	O
	
La	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
constitue	O
un	O
des	O
plus	O
nobles	O
joyaux	O
du	B-ORG
Tout	I-ORG
-	I-ORG
Ilderon	I-ORG
,	O
de	O
cette	O
élite	O
qui	O
se	O
retrouve	O
au	O
moins	O
une	O
fois	O
par	O
mois	O
,	O
le	O
jour	O
de	O
la	O
foire	O
,	O
à	O
la	O
table	O
d'hôte	O
de	O
«	O
l'Esturgeon	B-PER
»	O
.	O
	
N'est	O
-	O
ce	O
point	O
là	O
l'endroit	O
tout	O
indiqué	O
pour	O
un	O
rendez	O
-	O
vous	O
?	O
	
C'est	O
aujourd'hui	O
jeudi	O
,	O
quinze	O
avril	O
,	O
et	O
,	O
comme	O
la	O
foire	O
a	O
lieu	O
le	O
premier	O
vendredi	O
qui	O
suit	O
le	O
quinzième	O
jour	O
du	O
mois	O
,	O
elle	O
se	O
tiendra	O
par	O
conséquent	O
demain	O
.	O
	
J'ai	O
juste	O
le	O
temps	O
de	O
prévenir	O
M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
...	O
	
Tout	O
en	O
déjeunant	O
,	O
ils	O
auront	O
tout	O
loisir	O
de	O
vous	O
examiner	O
;	O
	
quant	O
à	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
,	O
Monsieur	O
votre	O
cousin	O
qui	O
doit	O
être	O
un	O
connaisseur	O
puisqu'il	O
est	O
Parisien	B-LOC
,	O
la	O
verra	O
et	O
vous	O
dira	O
tout	O
le	O
charme	O
qui	O
s'exhale	O
de	O
sa	O
personne	O
.	O
	
—	O
Avec	O
plaisir	O
!	O
	
»	O
approuva	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Cependant	O
,	O
»	O
objecta	O
Blancadet	B-PER
,	O
«	O
ne	O
serait	O
-	O
il	O
pas	O
utile	O
,	O
auparavant	O
,	O
de	O
connaître	O
les	O
intentions	O
de	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
et	O
de	O
ses	O
parents	O
;	O
	
peut	O
-	O
être	O
un	O
infirme	O
tel	O
que	O
moi	O
ne	O
leur	O
semblera	O
pas	O
un	O
parti	O
possible	O
...	O
	
—	O
Comment	O
avez	O
-	O
vous	O
pu	O
supposer	O
,	O
Monsieur	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
que	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
dont	O
la	O
prudence	O
est	O
proverbiale	O
à	O
Ilderon	B-LOC
,	O
se	O
soit	O
engagé	O
dans	O
des	O
opérations	O
aussi	O
graves	O
que	O
les	O
préliminaires	O
d'un	O
mariage	O
sans	O
avoir	O
au	O
préalable	O
scrupuleusement	O
tâté	O
le	O
terrain	O
?	O
	
—	O
Vous	O
avez	O
déjà	O
parlé	O
de	O
moi	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
?	O
	
—	O
Oui	O
et	O
non	O
;	O
	
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
que	O
j'ai	O
parlé	O
de	O
vous	O
sans	O
vous	O
nommer	O
.	O
	
Discrètement	O
,	O
avec	O
l'habileté	O
que	O
j'ai	O
acquise	O
dans	O
la	O
pratique	O
des	O
affaires	O
,	O
j'ai	O
sondé	O
M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
pour	O
savoir	O
si	O
,	O
en	O
principe	O
,	O
ils	O
accepteraient	O
pour	O
gendre	O
un	O
aveugle	O
.	O
	
Cette	O
mère	O
,	O
qui	O
,	O
en	O
mettant	O
au	O
monde	O
son	O
enfant	O
,	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
lui	O
donner	O
le	O
jour	O
,	O
et	O
ce	O
père	O
,	O
qui	O
,	O
depuis	O
vingt	O
-	O
sept	O
ans	O
,	O
est	O
courbé	O
sous	O
sa	O
douleur	O
,	O
tous	O
les	O
deux	O
,	O
après	O
m'avoir	O
exprimé	O
leur	O
éternelle	O
gratitude	O
,	O
m'ont	O
dit	O
que	O
leur	O
fille	O
pourrait	O
parfaitement	O
trouver	O
le	O
bonheur	O
en	O
unissant	O
sa	O
destinée	O
à	O
celle	O
d'un	O
homme	O
également	O
frappé	O
de	O
cécité	O
.	O
	
Je	O
crois	O
de	O
mon	O
devoir	O
de	O
vous	O
dire	O
tout	O
de	O
suite	O
que	O
la	O
fortune	O
des	B-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
autrefois	O
assez	O
considérable	O
,	O
s'est	O
en	O
quelque	O
sorte	O
fondue	O
!	O
	
...	O
	
—	O
Mon	O
cher	O
Maître	B-PER
,	O
les	O
considérations	O
de	O
cet	O
ordre	O
ne	O
sauraient	O
avoir	O
pour	O
moi	O
la	O
moindre	O
importance	O
;	O
	
je	O
suis	O
assez	O
riche	O
pour	O
pouvoir	O
m'offrir	O
le	O
luxe	O
de	O
laisser	O
de	O
côté	O
la	O
question	O
d'intérêt	O
;	O
	
je	O
désire	O
qu'il	O
n'en	O
soit	O
pas	O
parlé	O
...	O
	
—	O
Cependant	O
,	O
un	O
contrat	O
de	O
mariage	O
est	O
indispensable	O
,	O
»	O
insinua	O
le	O
praticien	O
du	O
papier	O
rugueux	O
.	O
	
—	O
«	O
Vous	O
voudrez	O
bien	O
vous	O
en	O
charger	O
...	O
»	O
accorda	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
J	O
'	O
y	O
mettrai	O
tous	O
mes	O
soins	O
,	O
et	O
notre	O
ennemi	O
professionnel	O
,	O
l'administration	O
de	O
l'Enregistrement	O
,	O
des	O
Domaines	O
et	O
du	O
Timbre	O
,	O
essuiera	O
encore	O
une	O
de	O
ces	O
défaites	O
qui	O
m'ont	O
presque	O
brouillé	O
avec	O
son	O
sous	O
-	O
inspecteur	O
...	O
	
Désirez	O
-	O
vous	O
que	O
je	O
vous	O
trace	O
le	O
signalement	O
de	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
?	O
	
Elle	O
est	O
grande	O
,	O
brune	O
,	O
admirablement	O
faite	O
...	O
	
—	O
Je	O
m'en	O
remets	O
d'avance	O
à	O
ce	O
que	O
me	O
dira	O
mon	O
cousin	O
,	O
»	O
interrompit	O
assez	O
brutalement	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Son	O
âge	O
,	O
je	O
vous	O
l'ai	O
dit	O
:	O
vingt	O
-	O
sept	O
ans	O
,	O
»	O
continua	O
sans	O
émotion	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
;	O
	
«	O
quant	O
à	O
son	O
curriculum	O
vitæ	O
,	O
il	O
est	O
celui	O
d'une	O
jeune	O
fille	O
nourrie	O
des	O
principes	O
moraux	O
les	O
plus	O
élevés	O
par	O
un	O
père	O
et	O
une	O
mère	O
qui	O
l'adorent	O
;	O
	
c'est	O
une	O
jeune	O
personne	O
accomplie	O
sous	O
tous	O
les	O
rapports	O
,	O
musicienne	O
,	O
causant	O
bien	O
,	O
jouissant	O
d'une	O
santé	O
des	O
plus	O
robustes	O
...	O
	
—	O
Merci	O
...	O
	
merci	O
,	O
mon	O
cher	O
Maître	B-PER
;	O
	
je	O
suis	O
suffisamment	O
édifié	O
,	O
»	O
coupa	O
Blancadet	B-PER
,	O
irrité	O
de	O
l'allure	O
commerciale	O
que	O
prenait	O
,	O
dans	O
la	O
bouche	O
du	O
notaire	O
,	O
l'énumération	O
des	O
vertus	O
et	O
des	O
qualités	O
de	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
.	O
	
—	O
«	O
C'est	O
une	O
compagne	O
digne	O
de	O
vous	O
!	O
»	O
conclut	O
avec	O
un	O
grand	O
geste	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
—	O
«	O
La	B-LOC
ville	I-LOC
d'Ilderon	I-LOC
renferme	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
quelques	O
curiosités	O
?	O
	
»	O
demanda	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
«	O
Je	O
suis	O
journaliste	O
et	O
par	O
conséquent	O
fort	O
épris	O
des	O
choses	O
d'histoire	O
et	O
d'art	O
.	O
	
—	O
Monsieur	O
votre	O
cousin	O
est	O
journaliste	O
?	O
»	O
jeta	O
à	O
Blancadet	B-PER
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
en	O
une	O
interrogation	O
grandiloquente	O
.	O
	
—	O
«	O
Excusez	O
-	O
moi	O
de	O
ne	O
pas	O
vous	O
l'avoir	O
présenté	O
tout	O
d'abord	O
:	O
Monsieur	B-PER
Alcée	I-PER
Baillargal	I-PER
,	O
collaborateur	O
de	O
l'Echo	O
Plaintif	O
.	O
	
—	O
Enchanté	O
,	O
Monsieur	O
...	O
»	O
déclara	O
le	O
notaire	O
.	O
	
«	O
Je	O
m'occupe	O
beaucoup	O
de	O
littérature	O
...	O
	
Votre	O
nom	O
ne	O
m'est	O
certes	O
pas	O
inconnu	O
;	O
	
mais	O
je	O
dois	O
vous	O
dire	O
que	O
je	O
ne	O
lis	O
pas	O
l'Echo	O
Plaintif	O
;	O
	
personne	O
ne	O
le	O
reçoit	O
à	O
Ilderon	B-LOC
.	O
	
—	O
Mes	O
compliments	O
,	O
mon	O
cher	O
Maître	B-PER
!	O
»	O
répliqua	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Toul	B-LOC
,	O
dans	O
notre	O
ville	O
,	O
est	O
à	O
voir	O
,	O
depuis	O
les	O
remparts	O
dont	O
il	O
ne	O
reste	O
que	O
l'emplacement	O
jusqu'au	O
musée	O
,	O
la	O
chapelle	O
consacrée	O
à	O
Saint	B-PER
Ilderon	I-PER
,	O
infortuné	O
bûcheron	O
mort	O
victime	O
de	O
ce	O
qu'aujourd'hui	O
nous	O
appellerions	O
une	O
erreur	O
judiciaire	O
,	O
le	O
pont	O
!	O
	
ah	O
!	O
	
Messieurs	O
,	O
je	O
vous	O
recommande	O
le	O
pont	O
jeté	O
sur	O
la	B-LOC
Noizette	I-LOC
:	O
il	O
n	O
'	O
a	O
que	O
six	O
mètres	O
de	O
largeur	O
,	O
mais	O
il	O
a	O
été	O
entièrement	O
fabriqué	O
à	O
Ilderon	B-LOC
sur	O
les	O
plans	O
de	O
Monsieur	O
l'ingénieur	O
ordinaire	O
des	O
Ponts	B-LOC
-	O
et	O
-	O
Chaussées	B-LOC
.	O
	
C'est	O
un	O
travail	O
très	O
original	O
et	O
qui	O
n'est	O
pas	O
le	O
fruit	O
d'un	O
de	O
ces	O
cerveaux	O
exaltés	O
comme	O
on	O
en	O
voit	O
en	O
Amérique	B-LOC
...	O
	
Il	O
y	O
a	O
aussi	O
la	O
mairie	O
,	O
les	O
abattoirs	O
,	O
la	O
fourrière	O
en	O
construction	O
...	O
	
—	O
Merci	O
,	O
merci	O
,	O
mon	O
cher	O
Maître	B-PER
!	O
	
...	O
Nous	O
visiterons	O
tout	O
cela	O
!	O
	
»	O
remercia	O
Baillargal	B-PER
	
en	O
se	O
levant	O
pour	O
prendre	O
congé	O
.	O
	
—	O
Alors	O
,	O
c'est	O
entendu	O
pour	O
demain	O
,	O
onze	O
heures	O
,	O
dans	O
la	O
grande	O
salle	O
à	O
manger	O
de	O
«	B-PER
l'Esturgeon	I-PER
»	O
;	O
	
j'espère	O
que	O
mes	O
affaires	O
me	O
permettront	O
d'aller	O
,	O
comme	O
d'habitude	O
m'asseoir	O
autour	O
de	O
la	O
table	O
qui	O
verra	O
,	O
je	O
le	O
souhaite	O
vivement	O
,	O
se	O
lever	O
l'aurore	O
de	O
votre	O
bonheur	O
;	O
	
après	O
le	O
déjeuner	O
,	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
se	O
rendra	O
à	O
mon	O
étude	O
,	O
où	O
je	O
vous	O
prie	O
de	O
bien	O
vouloir	O
venir	O
aussi	O
pour	O
la	O
présentation	O
officielle	O
.	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
sortit	O
de	O
la	O
pénombre	O
de	O
ses	O
deux	O
coffres	O
et	O
prit	O
Blancadet	B-PER
par	O
la	O
main	O
en	O
lui	O
demandant	O
la	O
permission	O
de	O
le	O
reconduire	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
grille	O
.	O
	
Sur	O
le	O
trottoir	O
,	O
les	O
trois	O
hommes	O
échangèrent	O
une	O
série	O
de	O
poignées	O
de	O
mains	O
;	O
	
Blancadet	B-PER
,	O
appuyé	O
sur	O
le	O
bras	O
de	O
Baillargal	B-PER
,	O
s'éloigna	O
;	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
enveloppa	O
d'un	O
regard	O
de	O
tendresse	O
ses	O
brillants	O
panonceaux	O
,	O
se	O
frotta	O
les	O
mains	O
et	O
rentra	O
dans	O
sa	O
notariale	O
demeure	O
.	O
	
XI	O
	
Comme	O
il	O
s'était	O
couché	O
tôt	O
,	O
Baillargal	B-PER
se	O
trouva	O
,	O
dès	O
neuf	O
heures	O
,	O
avoir	O
dormi	O
tout	O
son	O
saoûl	O
.	O
	
Il	O
se	O
leva	O
,	O
et	O
,	O
après	O
s'être	O
habillé	O
,	O
il	O
pénétra	O
dans	O
la	O
chambre	O
de	O
Blancadet	B-PER
qu'il	O
trouva	O
occupé	O
à	O
nettoyer	O
ses	O
yeux	O
:	O
	
«	O
Comment	O
allez	O
-	O
vous	O
ce	O
matin	O
,	O
mon	O
cher	O
Baillargal	B-PER
?	O
	
Avez	O
-	O
vous	O
bien	O
dormi	O
?	O
	
—	O
Pas	O
mal	O
,	O
merci	O
!	O
	
Et	O
vous	O
même	O
,	O
mon	O
cher	O
Blancadet	B-PER
?	O
	
N'avezvous	O
pas	O
fait	O
de	O
mauvais	O
rêves	O
?	O
	
—	O
C'est	O
à	O
vous	O
qu'il	O
faut	O
demander	O
cela	O
,	O
vous	O
qui	O
avez	O
couché	O
dans	O
la	O
chambre	O
du	O
bourreau	O
!	O
	
...	O
»	O
	
repartit	O
Blancadet	B-PER
en	O
promenant	O
sa	O
houppette	O
de	O
cygne	O
sur	O
les	O
petits	O
globes	O
de	O
verre	O
.	O
	
«	O
Je	O
les	O
remets	O
à	O
neuf	O
!	O
	
Je	O
veux	O
pouvoir	O
admirer	O
à	O
loisir	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
;	O
	
mais	O
je	O
ne	O
voudrais	O
pas	O
que	O
le	O
moindre	O
soupçon	O
...	O
	
—	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
moi	O
qui	O
vous	O
trahirai	O
...	O
	
—	O
Merci	O
!	O
	
...	O
»	O
	
Blancadet	B-PER
remit	O
ses	O
yeux	O
en	O
place	O
et	O
procéda	O
à	O
une	O
toilette	O
des	O
plus	O
soignées	O
.	O
	
«	O
Je	O
tiens	O
à	O
produire	O
sur	O
M.	B-PER
et	I-PER
Mme	I-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
une	O
première	O
impression	O
favorable	O
...	O
	
—	O
C'est	O
bien	O
naturel	O
!	O
	
...	O
	
»	O
approuva	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
Dix	O
heures	O
venaient	O
de	O
sonner	O
au	O
beffroi	O
de	O
l'Hôtel	B-LOC
de	I-LOC
Ville	I-LOC
quand	O
l'aveugle	O
et	O
son	O
guide	O
quittèrent	O
leurs	O
chambres	O
.	O
	
Pour	O
montrer	O
au	O
déjeuner	O
un	O
appétit	O
digne	O
d'un	O
homme	O
de	O
santé	O
et	O
de	O
conscience	O
parfaites	O
,	O
Blancadet	B-PER
se	O
contenta	O
d'absorber	O
une	O
tasse	O
de	O
thé	O
léger	O
.	O
	
Baillargal	B-PER
l'imita	O
et	O
proposa	O
d'aller	O
faire	O
un	O
tour	O
sur	O
l'Esplanade	B-LOC
que	O
,	O
la	O
veille	O
,	O
ils	O
avaient	O
négligée	O
.	O
	
Ils	O
passèrent	O
devant	O
l'étude	O
de	O
Maître	B-PER
des	I-PER
Échinettes	I-PER
;	O
	
sur	O
le	O
trottoir	O
,	O
des	O
paysans	O
,	O
sans	O
doute	O
des	O
clients	O
,	O
discutaient	O
avec	O
une	O
mimique	O
des	O
plus	O
animées	O
avant	O
d'entrer	O
chez	O
le	O
notaire	O
.	O
	
A	O
un	O
tournant	O
de	O
rue	O
,	O
apparut	O
,	O
entre	O
une	O
Dame	O
assez	O
âgée	O
et	O
un	O
Monsieur	O
à	O
cheveux	O
blancs	O
à	O
qui	O
elle	O
donnait	O
le	O
bras	O
,	O
une	O
jeune	O
femme	O
assez	O
élégamment	O
vêtue	O
d'une	O
robe	O
de	O
drap	O
sombre	O
.	O
	
«	O
La	O
voilà	O
!	O
	
...	O
la	O
voilà	O
!	O
	
...	O
»	O
souffla	O
Blancadet	B-PER
,	O
«	O
n'ayez	O
l'air	O
de	O
rien	O
!	O
»	O
	
Blancadet	B-PER
avait	O
accentué	O
cette	O
attitude	O
particulière	O
aux	O
aveugles	O
qui	O
les	O
fait	O
marcher	O
le	O
front	O
rejeté	O
en	O
arrière	O
pour	O
éviter	O
à	O
la	O
tête	O
tout	O
choc	O
,	O
que	O
le	O
reste	O
du	O
corps	O
,	O
placé	O
en	O
avant	O
-	O
garde	O
,	O
est	O
chargé	O
de	O
prévenir	O
;	O
	
Baillargal	B-PER
,	O
tout	O
à	O
son	O
rôle	O
de	O
guide	O
	
,	O
ne	O
jeta	O
qu'un	O
regard	O
indifférent	O
sur	O
le	O
groupe	O
qui	O
échangea	O
à	O
voix	O
basse	O
quelques	O
mots	O
rapides	O
.	O
	
Mme	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
avait	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
pressenti	O
dans	O
l'étranger	O
aveugle	O
le	O
prétendant	O
à	O
la	O
main	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
et	O
elle	O
ne	O
put	O
s'empêcher	O
de	O
se	O
retourner	O
pour	O
darder	O
sur	O
l'homme	O
qui	O
pouvait	O
devenir	O
son	O
gendre	O
son	O
premier	O
regard	O
de	O
belle	O
-	O
mère	O
.	O
	
Quand	O
Blancadet	B-PER
se	O
jugea	O
assez	O
loin	O
pour	O
ne	O
pas	O
être	O
entendu	O
,	O
il	O
demanda	O
à	O
son	O
compagnon	O
:	O
«	O
Eh	O
!	O
bien	O
,	O
comment	O
la	O
trouvez	O
-	O
vous	O
?	O
	
—	O
Elle	O
est	O
la	O
grâce	O
et	O
la	O
distinction	O
en	O
personne	O
!	O
	
—	O
Il	O
est	O
probable	O
que	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
se	O
rend	O
chez	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
—	O
Et	O
de	O
là	O
à	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
!	O
—	O
Dites	O
-	O
moi	O
,	O
mon	O
cher	O
Baillargal	B-PER
,	O
il	O
s'agit	O
de	O
ne	O
pas	O
être	O
en	O
retard	O
.	O
	
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
du	O
tout	O
curieux	O
de	O
voir	O
l'Esplanade	B-LOC
.	O
	
—	O
Moi	O
non	O
plus	O
.	O
	
—	O
Alors	O
,	O
rentrons	O
à	O
l'hôtel	O
.	O
	
—	O
Si	O
vous	O
voulez	O
...	O
»	O
	
Ils	O
repassèrent	O
devant	O
l'étude	O
de	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
Sur	O
le	O
trottoir	O
,	O
les	O
mêmes	O
paysans	O
discutaient	O
avec	O
la	O
même	O
mimique	O
très	O
animée	O
.	O
	
A	O
l'hôtel	O
,	O
Blancadet	B-PER
manifesta	O
le	O
désir	O
de	O
monter	O
dans	O
sa	O
chambre	O
;	O
	
il	O
rectifia	O
la	O
raie	O
qui	O
séparait	O
sa	O
chevelure	O
en	O
deux	O
parties	O
égales	O
,	O
passa	O
dans	O
sa	O
barbe	O
une	O
brosse	O
fine	O
humectée	O
de	O
brillantine	O
et	O
conseilla	O
à	O
Baillargal	B-PER
de	O
mettre	O
à	O
sa	O
boutonnière	O
des	O
palmes	O
académiques	O
,	O
moins	O
modestes	O
,	O
ce	O
que	O
ne	O
put	O
faire	O
cet	O
officier	O
distingué	O
,	O
faute	O
d'un	O
bout	O
de	O
ruban	O
violet	O
plus	O
large	O
que	O
celui	O
qu'il	O
portait	O
.	O
	
De	O
	
la	O
	
volée	O
des	O
grands	O
jours	O
,	O
la	O
cloche	O
annonça	O
l'ouverture	O
de	O
la	O
table	O
d'hôte	O
.	O
	
Blancadet	B-PER
et	O
Baillargal	B-PER
redescendirent	O
.	O
	
Sur	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
,	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
les	O
attendait	O
;	O
	
car	O
,	O
non	O
seulement	O
il	O
avait	O
réussi	O
à	O
échapper	O
à	O
ses	O
nombreux	O
clients	O
,	O
mais	O
il	O
avait	O
tenu	O
à	O
régler	O
lui	O
-	O
même	O
la	O
mise	O
en	O
scène	O
de	O
l'entrevue	O
;	O
	
il	O
avait	O
donc	O
demandé	O
à	O
l'aimable	O
propriétaire	O
de	O
«	O
l'Esturgeon	B-PER
,	O
»	O
qui	O
n'avait	O
rien	O
à	O
lui	O
refuser	O
,	O
de	O
faire	O
disposer	O
deux	O
tables	O
dans	O
un	O
des	O
coins	O
de	O
la	O
salle	O
:	O
	
à	O
l'une	O
s'assiérait	O
Blancadet	B-PER
et	O
son	O
cousin	O
;	O
	
à	O
l'autre	O
prendrait	O
place	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
et	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
qui	O
avait	O
été	O
prié	O
à	O
déjeuner	O
.	O
	
Discrètement	O
,	O
le	O
notaire	O
informa	O
«	O
ces	O
Messieurs	O
»	O
que	O
les	O
choses	O
marchaient	O
admirablement	O
:	O
	
«	O
Mme	B-PER
la	I-PER
Comtesse	I-PER
avait	O
croisé	O
,	O
une	O
heure	O
auparavant	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
et	O
avait	O
été	O
très	O
favorablement	O
impressionnée	O
par	O
son	O
extérieur	O
«	O
noble	O
et	O
vraiment	O
viril	O
»	O
.	O
	
C'est	O
donc	O
le	O
coeur	O
plein	O
d'espérance	O
que	O
l'aveugle	O
,	O
au	O
bras	O
de	O
Baillargal	B-PER
,	O
gagna	O
la	O
petite	O
table	O
qu'un	O
garçon	O
en	O
habit	O
noir	O
défendait	O
contre	O
les	O
tentatives	O
d'accaparement	O
dont	O
elle	O
était	O
l'objet	O
.	O
	
«	O
Le	O
Tout	O
-	O
Ilderou	B-PER
se	O
trouvait	O
déjà	O
réuni	O
;	O
	
il	O
y	O
avait	O
«	O
l'amiral	B-PER
»	I-PER
Bréchaflot	I-PER
,	O
plus	O
brave	O
marin	O
resté	O
garçon	O
,	O
qui	O
avait	O
pris	O
sa	O
retraite	O
de	O
lieutenant	O
de	O
vaisseau	O
dans	O
un	O
château	O
tout	O
proche	O
de	O
la	O
ville	O
.	O
	
Ce	O
marin	O
avait	O
été	O
très	O
brillamment	O
mêlé	O
à	O
plusieurs	O
campagnes	O
ainsi	O
qu'en	O
témoignaient	O
les	O
rubans	O
de	O
couleurs	O
variées	O
qui	O
tenaient	O
compagnie	O
,	O
dans	O
la	O
large	O
boutonnière	O
de	O
sa	O
redingote	O
,	O
à	O
l'insigne	O
de	O
la	B-ORG
Légion	I-ORG
d'honneur	I-ORG
.	O
	
A	O
ses	O
côtés	O
,	O
avaient	O
pris	O
place	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Garburôt	I-PER
,	O
célèbre	O
pour	O
la	O
sûreté	O
de	O
ses	O
diagnostics	O
;	O
	
l'avocat	B-PER
Plati	I-PER
-	I-PER
nois	O
,	O
qui	O
devait	O
son	O
renom	O
à	O
un	O
infatigable	O
organe	O
;	O
	
des	O
propriétaires	O
des	O
environs	O
aux	O
allures	O
de	O
sportsmen	O
;	O
	
de	O
vieux	O
roquen	O
-	O
tins	O
faisant	O
des	O
grâces	O
devant	O
des	O
dames	O
sévères	O
et	O
rébarbatives	O
;	O
	
des	O
jeunes	O
gens	O
solennels	O
et	O
graves	O
,	O
tout	O
pénétrés	O
de	O
la	O
solennité	O
de	O
mise	O
dans	O
l'aristocratique	O
hôtellerie	O
.	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
avait	O
très	O
savamment	O
pris	O
ses	O
dispositions	O
;	O
	
chacune	O
des	O
deux	O
tables	O
était	O
,	O
relativement	O
à	O
l'autre	O
,	O
un	O
admirable	O
poste	O
d'observation	O
.	O
	
Blancadet	B-PER
s'appliquait	O
à	O
des	O
gestes	O
tâtonnants	O
et	O
maladroits	O
et	O
son	O
regard	O
ne	O
quittait	O
pas	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
,	O
qui	O
,	O
sans	O
trop	O
de	O
gêne	O
,	O
subissait	O
l'épreuve	O
dont	O
elle	O
allait	O
probablement	O
sortir	O
fiancée	O
.	O
	
Mme	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
visiblement	O
plus	O
émue	O
que	O
sa	O
fille	O
,	O
touchait	O
à	O
peine	O
aux	O
plats	O
qu'on	O
lui	O
présentait	O
;	O
	
quant	O
au	O
Comte	B-PER
,	O
il	O
s'efforçait	O
,	O
par	O
son	O
air	O
détaché	O
,	O
de	O
dérouter	O
les	O
suppositions	O
que	O
ne	O
pouvaient	O
manquer	O
de	O
faire	O
les	O
clients	O
de	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
L'Esturgeon	I-LOC
»	I-LOC
,	O
intrigués	O
par	O
la	O
présence	O
du	O
notaire	O
.	O
	
Baillargal	B-PER
,	O
pour	O
éviter	O
toute	O
manifestation	O
qui	O
eût	O
pu	O
donner	O
lieu	O
à	O
quelque	O
gaffe	O
,	O
ne	O
levait	O
le	O
nez	O
de	O
dans	O
son	O
assiette	O
,	O
où	O
il	O
retrouvait	O
,	O
grâce	O
à	O
une	O
libéralité	O
d'épices	O
toute	O
méridionale	O
,	O
le	O
souvenir	O
de	O
Virginie	B-PER
,	O
que	O
pour	O
s'occuper	O
de	O
son	O
infortuné	O
compagnon	O
.	O
	
Le	O
déjeuner	O
prenait	O
fin	O
;	O
	
on	O
passa	O
les	O
desserts	O
tandis	O
que	O
Mme	B-PER
Brindolle	I-PER
venait	O
recevoir	O
les	O
compliments	O
de	O
ses	O
clients	O
,	O
qui	O
,	O
selon	O
l'usage	O
,	O
déclarèrent	O
que	O
jamais	O
la	O
chère	O
ne	O
leur	O
avait	O
paru	O
aussi	O
exquise	O
.	O
	
Les	O
dames	O
se	O
levèrent	O
pour	O
aller	O
procéder	O
,	O
dans	O
une	O
chambre	O
gracieusement	O
mise	O
à	O
leur	O
disposition	O
,	O
à	O
quelques	O
soins	O
de	O
toilette	O
et	O
laisser	O
aux	O
Messieurs	O
le	O
loisir	O
d'allumer	O
un	O
cigare	O
en	O
prenant	O
le	O
café	O
.	O
	
Mme	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
fixa	O
longuement	O
Blancadet	B-PER
de	O
cet	O
air	O
de	O
tendresse	O
résignée	O
qu'ont	O
les	O
mères	O
pour	O
l'homme	O
qui	O
leur	O
enlèvera	O
une	O
part	O
du	O
coeur	O
de	O
leur	O
enfant	O
;	O
	
puis	O
elle	O
donna	O
le	O
signal	O
du	O
départ	O
en	O
prenant	O
le	O
bras	O
que	O
lui	O
offrait	O
Maître	B-PER
des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
et	O
,	O
pour	O
se	O
montrer	O
discret	O
,	O
Baillargal	B-PER
s'absorba	O
dans	O
le	O
choix	O
d'un	O
cigare	O
sans	O
paraître	O
s'apercevoir	O
que	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
quittait	O
la	O
salle	O
,	O
appuyée	O
sur	O
son	O
père	O
.	O
	
Comme	O
il	O
était	O
convenu	O
,	O
Blancadet	B-PER
et	O
Baillargal	B-PER
se	O
rendirent	O
sans	O
tarder	O
chez	O
le	O
notaire	O
.	O
	
Le	O
petit	O
clerc	O
leur	O
servit	O
d'introducteur	O
.	O
	
Posté	O
comme	O
la	O
veille	O
dans	O
la	O
pénombre	O
de	O
ses	O
deux	O
énormes	O
coffres	O
-	O
forts	O
,	O
Maître	B-PER
des	I-PER
Échinettes	I-PER
complimenta	O
tout	O
d'abord	O
son	O
client	O
:	O
«	O
Vous	O
avez	O
plu	O
,	O
mon	O
cher	O
Monsieur	B-PER
Blancadet	I-PER
;	O
	
vous	O
avez	O
plu	O
au	O
delà	O
de	O
toute	O
expression	O
:	O
Mme	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
est	O
littéralement	O
ravie	O
;	O
	
c'est	O
une	O
double	O
conquête	O
que	O
vous	O
venez	O
de	O
faire	O
;	O
	
je	O
vous	O
en	O
félicite	O
officiellement	O
.	O
	
Il	O
ne	O
vous	O
reste	O
donc	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
cueillir	O
la	O
palme	O
de	O
la	O
victoire	O
.	O
»	O
	
Et	O
s'adressant	O
au	O
journaliste	O
:	O
«	O
Oserai	O
-	O
je	O
vous	O
demander	O
l'impression	O
que	O
vous	O
a	O
faite	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
?	O
	
—	O
Excellente	O
!	O
	
Excellente	O
!	O
	
...	O
c'est	O
une	O
personne	O
ravissante	O
!	O
»	O
se	O
hâta	O
de	O
déclarer	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Et	O
que	O
pense	O
Mlle	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
?	O
	
»	O
demanda	O
	
Blancadet	B-PER
	
.	O
	
—	O
«	O
Mais	O
,	O
cher	O
Monsieur	O
,	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
n	O
'	O
y	O
voit	O
que	O
par	O
les	O
yeux	O
de	O
Madame	O
sa	O
mère	O
comme	O
vous	O
-	O
même	O
n	O
'	O
y	O
voyez	O
que	O
par	O
les	O
yeux	O
de	O
Monsieur	O
votre	O
cousin	O
;	O
	
elle	O
s'en	O
rapporte	O
à	O
Mme	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
comme	O
vous	O
vous	O
en	O
rapportez	O
à	O
M.	B-PER
Baillargal	I-PER
...	O
	
—	O
Nous	O
nous	O
en	O
rapportons	O
!	O
	
Nous	O
nous	O
en	O
rapportons	O
!	O
	
»	O
déclara	O
solennellement	O
	
Blancadet	B-PER
	
.	O
	
—	O
«	O
M.	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
m	O
'	O
a	O
entretenu	O
de	O
la	O
question	O
d'intérêts	O
et	O
...	O
»	O
poursuivit	O
Maître	B-PER
des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
—	O
«	O
Je	O
vous	O
le	O
répète	O
,	O
mon	O
cher	O
Maître	B-PER
:	O
je	O
tiens	O
seulement	O
à	O
laisser	O
,	O
par	O
contrat	O
de	O
mariage	O
à	O
ma	O
femme	O
,	O
au	O
cas	O
où	O
elle	O
me	O
survivrait	O
,	O
une	O
rente	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
.	O
	
J'ai	O
fait	O
part	O
de	O
votre	O
projet	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
qui	O
,	O
en	O
principe	O
,	O
n	O
'	O
y	O
a	O
fait	O
aucune	O
objection	O
.	O
	
Cependant	O
,	O
sa	O
volonté	O
formelle	O
est	O
de	O
donner	O
à	O
sa	O
fille	O
par	O
le	O
même	O
contrat	O
et	O
à	O
titre	O
de	O
réciprocité	O
le	O
château	O
et	O
le	B-LOC
domaine	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Moutardie	I-LOC
qui	O
vous	O
reviendraient	O
au	O
cas	O
où	O
vous	O
deviendriez	O
veuf	O
.	O
	
—	O
C'est	O
inutile	O
,	O
complètement	O
inutile	O
!	O
	
Si	O
,	O
par	O
malheur	O
,	O
je	O
venais	O
à	O
perdre	O
ma	O
femme	O
,	O
je	O
désire	O
n'avoir	O
aucun	O
droit	O
sur	O
les	O
biens	O
de	O
la	B-PER
famille	I-PER
la	I-PER
Moutardie	I-PER
...	O
	
—	O
C'est	O
la	O
volonté	O
expresse	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
!	O
	
Je	O
vais	O
vous	O
présenter	O
à	O
lui	O
ainsi	O
qu	O
'	O
à	O
ces	O
Dames	O
,	O
si	O
vous	O
me	O
le	O
permettez	O
.	O
	
»	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
se	O
leva	O
,	O
caressa	O
en	O
passant	O
un	O
de	O
ses	O
coffres	O
-	O
forts	O
,	O
et	O
,	O
prenant	O
Blancadet	B-PER
par	O
la	O
main	O
,	O
il	O
l'introduisit	O
dans	O
le	O
salon	O
attenant	O
à	O
son	O
cabinet	O
,	O
et	O
dans	O
lequel	O
attendait	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
.	O
	
Rompu	O
à	O
ce	O
genre	O
de	O
cérémonie	O
,	O
le	O
notaire	O
fit	O
rapidement	O
les	O
présentations	O
;	O
	
Mme	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
se	O
jeta	O
en	O
sanglotant	O
dans	O
les	O
bras	O
de	O
sa	O
fille	O
qui	O
se	O
mit	O
aussi	O
à	O
pleurer	O
.	O
	
Le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Mou	I-PER
-	O
tardie	O
,	O
d'une	O
voix	O
tremblante	O
,	O
s'adressa	O
à	O
Blancadet	B-PER
:	O
	
—	O
«	O
Excusez	O
-	O
nous	O
,	O
Monsieur	O
;	O
nous	O
sommes	O
de	O
la	O
province	O
et	O
ne	O
savons	O
guère	O
dissimuler	O
nos	O
sentiments	O
...	O
	
Pardonnez	O
l'émotion	O
bien	O
naturelle	O
qui	O
nous	O
étreint	O
en	O
ce	O
moment	O
...	O
	
—	O
Cette	O
émotion	O
est	O
partagée	O
par	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
,	O
»	O
avança	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
désireux	O
de	O
mettre	O
fin	O
à	O
cette	O
scène	O
familiale	O
dont	O
le	O
provincialisme	O
lui	O
semblait	O
indigne	O
de	O
la	O
ville	O
où	O
il	O
exerçait	O
son	O
ministère	O
.	O
	
—	O
«	O
Monsieur	B-PER
le	I-PER
Comte	I-PER
,	O
»	O
fit	O
Blancadet	B-PER
,	O
en	O
étreignant	O
les	O
mains	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
qui	O
avait	O
pris	O
les	O
siennes	O
,	O
«	O
c'est	O
moi	O
qui	O
vous	O
supplie	O
de	O
me	O
pardonner	O
si	O
je	O
ne	O
trouve	O
pas	O
les	O
mots	O
qui	O
pourraient	O
dire	O
l'immense	O
joie	O
que	O
j'éprouve	O
en	O
ce	O
moment	O
;	O
	
merci	O
de	O
ne	O
pas	O
m'avoir	O
repoussé	O
.	O
	
—	O
Pourquoi	O
vous	O
repousser	O
?	O
	
»	O
s'écria	O
Mme	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
«	O
L'infortune	O
de	O
mon	O
enfant	O
est	O
pareille	O
à	O
la	O
vôtre	O
!	O
	
...	O
Hélas	O
!	O
	
jamais	O
ses	O
pauvres	O
yeux	O
n'ont	O
vu	O
la	O
lumière	O
!	O
	
...	O
—	O
Madame	O
la	O
Comtesse	O
,	O
»	O
interrompit	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
«	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
sera	O
pour	O
vous	O
le	O
plus	O
respectueux	O
et	O
le	O
plus	O
aimant	O
des	O
fils	O
comme	O
il	O
sera	O
le	O
modèle	O
des	O
époux	O
pour	O
Mademoiselle	O
votre	O
fille	O
	
.	O
	
»	O
	
Dans	O
les	O
bras	O
de	O
sa	O
mère	O
,	O
Cécilia	B-PER
sanglotait	O
.	O
	
Blancadet	B-PER
étreignait	O
toujours	O
les	O
mains	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
.	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échi	I-PER
-	O
nettes	O
alla	O
chercher	O
Baillargal	B-PER
,	O
et	O
,	O
discrètement	O
,	O
se	O
retira	O
aussitôt	O
après	O
avoir	O
présenté	O
à	O
la	B-PER
famille	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
l'unique	O
et	O
très	O
précieux	O
collatéral	O
de	O
son	O
malheureux	O
client	O
.	O
	
Il	O
y	O
eut	O
une	O
recrudescence	O
de	O
larmes	O
et	O
d'exclamations	O
où	O
étaient	O
invoqués	O
tour	O
à	O
tour	O
les	O
noms	O
de	O
Dieu	B-PER
et	O
des	O
membres	O
les	O
plus	O
influents	O
du	O
personnel	O
céleste	O
.	O
	
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
se	O
ressaisit	O
le	O
premier	O
et	O
demanda	O
à	O
«	O
ces	O
Messieurs	O
»	O
de	O
bien	O
vouloir	O
repasser	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
«	O
maitre	O
»	O
où	O
il	O
viendrait	O
les	O
rejoindre	O
dès	O
qu'il	O
aurait	O
calmé	O
l'émotion	O
de	O
«	O
ces	O
Dames	O
»	O
.	O
	
Le	O
notaire	O
avait	O
à	O
moitié	O
disparu	O
dans	O
un	O
de	O
ses	O
coffres	O
,	O
dans	O
l'intérieur	O
duquel	O
il	O
se	O
livrait	O
à	O
un	O
travail	O
d'exploration	O
;	O
	
il	O
se	O
dégagea	O
le	O
plus	O
vivement	O
qu'il	O
put	O
;	O
	
l'épaisse	O
plaque	O
d'acier	O
qui	O
formait	O
la	O
porte	O
pivota	O
d'elle	O
-	O
même	O
et	O
vint	O
obturer	O
l'ouverture	O
béante	O
;	O
	
avec	O
une	O
solennelle	O
volupté	O
,	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
fit	O
jouer	O
les	O
multiples	O
serrures	O
et	O
les	O
secrets	O
compliqués	O
;	O
	
mais	O
en	O
homme	O
qu'aucun	O
souci	O
ne	O
pouvait	O
détourner	O
de	O
la	O
politesse	O
la	O
plus	O
impeccable	O
.	O
	
«	O
Excusez	O
-	O
moi	O
,	O
Messieurs	O
;	O
	
les	O
officiers	O
ministériels	O
sont	O
tenus	O
à	O
une	O
prudence	O
que	O
ne	O
soupçonnent	O
même	O
pas	O
les	O
simples	O
mortels	O
dont	O
j'envie	O
l'insouciance	O
et	O
la	O
légèreté	O
...	O
	
Je	O
suis	O
à	O
vous	O
...	O
	
Voudriez	O
-	O
vous	O
,	O
M.	B-PER
Blancadet	I-PER
,	O
me	O
dire	O
quel	O
régime	O
vous	O
désirez	O
appliquer	O
à	O
votre	O
bonheur	O
conjugal	O
?	O
	
Vous	O
avez	O
le	O
poisson	O
,	O
c'est	O
à	O
vous	O
de	O
désigner	O
la	O
sauce	O
à	O
laquelle	O
vous	O
préférez	O
le	O
manger	O
...	O
	
—	O
Quel	O
poisson	O
?	O
	
...	O
Quelle	O
sauce	O
?	O
	
»	O
s'enquit	O
Blancadet	B-PER
,	O
que	O
surprenaient	O
ces	O
évocations	O
culinaires	O
.	O
	
—	O
«	O
	
Mais	O
Mlle	B-PER
Cécilia	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
dont	O
vous	O
serez	O
bientôt	O
le	O
mari	O
,	O
	
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
le	O
maître	O
devant	O
Dieu	B-PER
et	O
devant	O
les	O
hommes	O
	
!	O
	
..	O
Le	O
Code	O
civil	O
,	O
prévoyant	O
et	O
sage	O
,	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
voulu	O
imposer	O
à	O
tous	O
les	O
époux	O
qui	O
vivent	O
sous	O
son	O
empire	O
une	O
règle	O
unique	O
dont	O
les	O
effets	O
,	O
dans	O
certains	O
cas	O
,	O
eussent	O
pu	O
être	O
funestes	O
aux	O
principes	O
moraux	O
dont	O
Napoléon	B-PER
s'est	O
inspiré	O
...	O
	
—	O
C'était	O
un	O
bien	O
grand	O
guerrier	O
!	O
	
»	O
accorda	O
	
Baillargal	B-PER
	
.	O
	
—	O
«	O
Il	O
n'est	O
point	O
dans	O
mes	O
habitudes	O
de	O
verser	O
le	O
sang	O
de	O
mon	O
prochain	O
,	O
ce	O
prochain	O
fût	O
-	O
il	O
né	O
à	O
des	O
centaines	O
de	O
lieues	O
de	O
mon	O
berceau	O
;	O
	
mais	O
je	O
conviens	O
que	O
Napoléon	B-PER
a	O
fait	O
de	O
la	O
guerre	O
une	O
chose	O
qui	O
étonne	O
et	O
qui	O
appelle	O
le	O
respect	O
et	O
l'admiration	O
.	O
	
Cependant	O
,	O
vous	O
me	O
permettrez	O
de	O
préférer	O
aux	O
pages	O
les	O
plus	O
glorieuses	O
de	O
nos	O
conquêtes	O
les	O
pages	O
moins	O
brillantes	O
mais	O
plus	O
solides	O
et	O
plus	O
durables	O
de	O
l'admirable	O
livre	O
qui	O
régit	O
,	O
depuis	O
notre	O
premier	O
vagissement	O
jusqu	O
'	O
à	O
l'ultime	O
de	O
nos	O
souffles	O
,	O
tous	O
nos	O
actes	O
et	O
toutes	O
nos	O
pensées	O
.	O
	
Rêvez	O
-	O
vous	O
communauté	O
légale	O
,	O
régime	O
dotal	O
,	O
séparation	O
de	O
biens	O
,	O
communauté	O
réduite	O
aux	O
acquêts	O
,	O
vous	O
les	O
trouvez	O
dans	O
les	O
trois	O
chapitres	O
du	O
titre	O
cinquième	O
qui	O
traite	O
si	O
éloquemment	O
du	O
contrat	O
de	O
mariage	O
et	O
des	O
droits	O
respectifs	O
des	O
époux	O
...	O
	
Vous	O
n'avez	O
qu	O
'	O
	
à	O
prendre	O
,	O
adopter	O
et	O
assurer	O
	
à	O
votre	O
choix	O
	
le	O
mode	O
de	O
votre	O
bonheur	O
	
!	O
	
..	O
Poussez	O
-	O
	
vous	O
	
plus	O
loin	O
	
l'amour	O
de	O
la	O
particularité	O
	
et	O
de	O
la	O
fantaisie	O
	
?	O
	
Les	O
notaires	O
,	O
	
qui	O
donnent	O
aux	O
engagements	O
	
un	O
caractère	O
sacré	O
	
,	O
sont	O
là	O
	
pour	O
sanctionner	O
	
la	O
plus	O
fugitive	O
de	O
vos	O
volontés	O
	
...	O
	
»	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
	
emporté	O
par	O
la	O
fougue	O
	
de	O
son	O
éloquence	O
	
,	O
eût	O
continué	O
longtemps	O
à	O
célébrer	O
les	O
louanges	O
du	O
Code	O
civil	O
	
si	O
l'entrée	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
ne	O
l'avait	O
arrêté	O
net	O
dans	O
la	O
«	O
Elles	O
pleurent	O
!	O
»	O
	
fit	O
le	O
vieillard	O
en	O
étendant	O
le	O
bras	O
dans	O
la	O
direction	O
du	O
salon	O
.	O
	
«	O
Il	O
semble	O
qu'une	O
grande	O
joie	O
creuse	O
à	O
nouveau	O
l'abîme	O
du	O
malheur	O
dans	O
lequel	O
on	O
est	O
habitué	O
à	O
vivre	O
...	O
	
—	O
M.	B-PER
Baillargal	I-PER
aura	O
l'honneur	O
de	O
se	O
présenter	O
demain	O
au	B-LOC
château	I-LOC
de	I-LOC
La	I-LOC
Moutardie	I-LOC
pour	O
vous	O
demander	O
officiellement	O
,	O
au	O
nom	O
de	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
son	O
cousin	O
,	O
la	O
main	O
de	O
Mademoiselle	O
votre	O
fille	O
,	O
»	O
déclara	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
—	O
«	O
Monsieur	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
c'est	O
avec	O
joie	O
que	O
la	B-PER
Comtesse	I-PER
et	O
moi	O
nous	O
mettrons	O
dans	O
votre	O
main	O
la	O
main	O
de	O
notre	O
enfant	O
.	O
	
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
nous	O
a	O
dit	O
qui	O
vous	O
étiez	O
...	O
»	O
	
Sur	O
un	O
geste	O
de	O
protestation	O
de	O
Blancadet	B-PER
,	O
le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
la	I-PER
Mou	I-PER
-	O
tardie	O
reprit	O
:	O
«	O
Vous	O
vous	O
êtes	O
sacrifié	O
pour	O
vos	O
semblables	O
!	O
	
...	O
Je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
que	O
la	O
main	O
de	O
Dieu	B-PER
vous	O
ait	O
si	O
terriblement	O
frappé	O
...	O
	
—	O
Il	O
y	O
a	O
sous	O
les	O
desseins	O
de	O
la	O
Providence	O
des	O
raisons	O
secrètes	O
qui	O
nous	O
échappent	O
...	O
»	O
opina	O
d'une	O
voix	O
grave	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
Tant	O
de	O
résignation	O
pourrait	O
-	O
elle	O
habiter	O
un	O
coeur	O
moins	O
admirablement	O
chrétien	O
que	O
le	O
vôtre	O
?	O
	
»	O
s'écria	O
le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
.	O
	
«	O
Votre	O
religion	O
nous	O
serait	O
encore	O
une	O
garantie	O
si	O
nous	O
n'étions	O
assurés	O
,	O
la	O
Comtesse	B-PER
et	O
moi	O
,	O
que	O
vous	O
ferez	O
le	O
bonheur	O
de	O
notre	O
chère	O
Cécilia	B-PER
.	O
	
Elle	O
mérite	O
tant	O
d'être	O
heureuse	O
!	O
	
Vous	O
aimer	O
comme	O
notre	O
enfant	O
sera	O
un	O
soulagement	O
à	O
notre	O
infortune	O
...	O
	
Vous	O
serez	O
notre	O
fils	O
!	O
	
...	O
	
—	O
Oui	O
,	O
vous	O
serez	O
notre	O
fils	O
!	O
	
»	O
jeta	O
la	B-PER
Comtesse	I-PER
qui	O
amenait	O
Cécilia	B-PER
dont	O
elle	O
épongeait	O
avec	O
un	O
mouchoir	O
le	O
visage	O
mouillé	O
de	O
larmes	O
.	O
	
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
abandonna	O
à	O
Mme	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
les	O
mains	O
dans	O
lesquelles	O
elle	O
mit	O
les	O
mains	O
de	O
sa	O
fille	O
.	O
	
Ainsi	O
qu'il	O
s'en	O
était	O
ouvert	O
au	O
notaire	O
,	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
,	O
par	O
contrat	O
de	O
mariage	O
,	O
faisait	O
don	O
à	O
sa	O
femme	O
,	O
au	O
cas	O
où	O
il	O
mourrait	O
le	O
premier	O
,	O
d'une	O
rente	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
;	O
	
mais	O
ce	O
fut	O
en	O
vain	O
qu'il	O
lutta	O
contre	O
la	O
volonté	O
du	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
qui	O
,	O
par	O
le	O
même	O
contrat	O
et	O
par	O
une	O
disposition	O
réciproque	O
,	O
désirait	O
,	O
dans	O
l'hypothèse	O
du	O
veuvage	O
de	O
son	O
gendre	O
,	O
lui	O
laisser	O
le	O
domaine	O
de	O
La	B-PER
Moutardie	I-PER
en	O
toute	O
propriété	O
.	O
	
Toutes	O
ces	O
dispositions	O
furent	O
traduites	O
en	O
langue	O
notariale	O
par	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
après	O
quoi	O
M.	B-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
déclara	O
qu'il	O
avait	O
une	O
prière	O
à	O
adresser	O
à	O
son	O
futur	O
gendre	O
:	O
	
«	O
J	O
'	O
y	O
souscris	O
	
d	O
'	O
	
avance	O
	
et	O
avec	O
la	O
plus	O
plénière	O
des	O
joies	O
	
.	O
	
Parlez	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
prie	O
!	O
»	O
fit	O
Blancadet	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
C'est	O
un	O
devoir	O
que	O
j'ai	O
à	O
remplir	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
ma	O
race	O
,	O
ma	O
race	O
qui	O
finit	O
dans	O
l'éternelle	O
nuit	O
des	O
yeux	O
de	O
notre	O
pauvre	O
Cécilia	B-PER
.	O
	
Le	O
sang	O
des	B-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
a	O
rougi	O
maintes	O
fois	O
le	O
sol	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
Sainte	I-LOC
et	O
celui	O
des	O
champs	O
de	O
bataille	O
les	O
plus	O
glorieux	O
;	O
	
c'est	O
avec	O
une	O
immense	O
douleur	O
que	O
je	O
le	O
voyais	O
tari	O
;	O
	
je	O
me	O
sentais	O
profondément	O
coupable	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
mes	O
aïeux	O
qui	O
m'avaient	O
transmis	O
un	O
nom	O
que	O
j'arrêtais	O
au	O
passage	O
pour	O
le	O
garder	O
par	O
-	O
devers	O
moi	O
;	O
	
il	O
me	O
semblait	O
abuser	O
d'un	O
dépôt	O
sacré	O
!	O
	
...	O
Vous	O
pouvez	O
me	O
rendre	O
l'honneur	O
que	O
m'enlève	O
l'absence	O
de	O
postérité	O
mâle	O
.	O
	
Aidez	O
-	O
moi	O
,	O
Monsieur	B-PER
Blancadet	I-PER
,	O
à	O
ne	O
pas	O
laisser	O
tomber	O
dans	O
le	O
néant	O
le	O
nom	O
des	B-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
!	O
	
Prenez	O
-	O
le	O
!	O
	
Soyez	O
Comte	O
!	O
	
...	O
Comme	O
sa	O
mère	O
,	O
Cécilia	B-PER
sera	O
Comtesse	O
!	O
	
...	O
C'est	O
le	O
plus	O
cher	O
de	O
mes	O
voeux	O
!	O
	
—	O
Il	O
sera	O
exaucé	O
!	O
	
»	O
fit	O
Blancadet	B-PER
en	O
étendant	O
la	O
main	O
.	O
	
—	O
«	O
La	O
procédure	O
est	O
assez	O
compliquée	O
»	O
,	O
intervint	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
«	O
Vous	O
n'ignorez	O
point	O
qu'il	O
faut	O
un	O
décret	O
du	O
chef	O
de	O
l'État	O
;	O
	
ce	O
n'est	O
qu'après	O
sa	O
promulgation	O
que	O
l'on	O
peut	O
présenter	O
requête	O
et	O
obtenir	O
un	O
jugement	O
en	O
Chambre	O
du	O
Conseil	O
du	O
tribunal	O
de	O
première	O
instance	O
de	O
l'arrondissement	O
où	O
la	O
partie	O
est	O
domiciliée	O
pour	O
faire	O
mentionner	O
les	O
changements	O
et	O
additions	O
sur	O
les	O
registres	O
de	O
l'État	O
-	O
Civil	O
...	O
	
—	O
Pourriez	O
-	O
vous	O
vous	O
charger	O
de	O
tout	O
cela	O
?	O
»	O
demanda	O
Blan	B-PER
-	O
cadet	O
.	O
	
—	O
«	O
Certainement	O
!	O
certainement	O
!	O
	
...	O
A	O
vos	O
ordres	O
!	O
»	O
acquiesça	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
qui	O
crut	O
du	O
devoir	O
de	O
sa	O
charge	O
de	O
faire	O
un	O
résumé	O
de	O
l'entretien	O
:	O
	
«	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
,	O
savant	O
,	O
domicilié	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
140	O
bis	O
,	O
rue	B-LOC
du	I-LOC
Sabre	I-LOC
-	I-LOC
de	I-LOC
-	I-LOC
l'Abbé	I-LOC
,	O
se	O
propose	O
de	O
devenir	O
l'époux	O
de	O
Melle	B-PER
Cécilia	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
fille	O
de	O
M.	B-PER
le	O
Comte	B-PER
et	O
de	O
Mme	B-PER
la	I-PER
Comtesse	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
,	O
domiciliés	O
au	B-LOC
château	I-LOC
de	I-LOC
La	I-LOC
Moutardie	I-LOC
,	O
proche	O
Ilderon	B-LOC
-	I-LOC
sur	I-LOC
-	I-LOC
Noizette	I-LOC
.	O
	
Les	O
parties	O
,	O
qui	O
,	O
signalons	O
-	O
le	O
pour	O
mémoire	O
,	O
sont	O
aveugles	O
,	O
se	O
font	O
réciproquement	O
et	O
simultanément	O
,	O
par	O
contrat	O
de	O
mariage	O
et	O
à	O
titre	O
de	O
survivance	O
,	O
don	O
de	O
cinquante	O
mille	O
francs	O
de	O
rente	O
sur	O
l'État	B-ORG
et	O
du	B-LOC
domaine	I-LOC
dit	I-LOC
de	I-LOC
La	I-LOC
Moutardie	I-LOC
.	O
M.	B-PER
Victor	I-PER
Blancadet	I-PER
s'engage	O
à	O
ajouter	O
à	O
son	O
nom	O
patronymique	O
celui	O
de	O
La	B-PER
Moutardie	I-PER
avec	O
le	O
titre	O
de	O
Comte	O
dont	O
il	O
démet	O
en	O
sa	O
faveur	O
le	O
présent	O
et	O
légitime	O
titulaire	O
;	O
	
le	O
tout	O
sous	O
bénéfice	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
des	O
approbations	O
administratives	O
et	O
judiciaires	O
que	O
,	O
je	O
,	O
Maître	B-PER
Alcindor	I-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
ai	O
pour	O
mission	O
de	O
poursuivre	O
et	O
obtenir	O
!	O
	
Est	O
-	O
ce	O
bien	O
tout	O
?	O
	
»	O
questionna	O
le	O
tabellion	O
avec	O
un	O
sourire	O
des	O
plus	O
satisfaits	O
.	O
	
—	O
«	O
Parfaitement	O
!	O
»	O
firent	O
ensemble	O
le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
et	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
.	O
	
Ce	O
dernier	O
ajouta	O
:	O
«	O
M.	B-PER
Alcée	I-PER
Baillargal	I-PER
,	O
mon	O
cousin	O
,	O
aura	O
l'honneur	O
de	O
se	O
présenter	O
demain	O
à	O
La	B-LOC
Moutardie	I-LOC
pour	O
vous	O
demander	O
en	O
mon	O
nom	O
la	O
main	O
de	O
Mademoiselle	O
votre	O
fille	O
.	O
»	O
	
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
se	O
leva	O
et	O
salua	O
en	O
une	O
révérence	O
dont	O
la	O
solennité	O
lui	O
parut	O
adéquate	O
à	O
celle	O
de	O
la	O
circonstance	O
.	O
	
Le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
serra	O
avec	O
effusion	O
les	O
mains	O
du	O
journaliste	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
remercie	O
,	O
Monsieur	O
,	O
de	O
la	O
mission	O
dont	O
vous	O
voulez	O
bien	O
vous	O
charger	O
.	O
	
Vous	O
serez	O
attendu	O
demain	O
à	O
La	B-LOC
Moutardie	I-LOC
.	O
	
Votre	O
heure	O
sera	O
la	O
nôtre	O
...	O
	
—	O
La	O
première	O
moitié	O
de	O
l'après	O
-	O
midi	O
est	O
dans	O
les	O
usages	O
!	O
...	O
»	O
avança	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
.	O
	
—	O
«	O
Alors	O
,	O
à	O
deux	O
heures	O
,	O
?	O
	
»	O
proposa	O
Baillargal	B-PER
.	O
	
—	O
«	O
C'est	O
entendu	O
!	O
	
Demain	O
,	O
vendredi	O
,	O
deux	O
heures	O
.	O
	
Ce	O
sera	O
une	O
date	O
dans	O
notre	O
existence	O
,	O
»	O
fit	O
le	B-PER
Comte	I-PER
de	I-PER
La	I-PER
Moutardie	I-PER
en	O
prenant	O
congé	O
.	O
	
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
et	O
Alcée	B-PER
Baillargal	I-PER
restèrent	O
encore	O
quelques	O
minutes	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
notaire	O
,	O
qui	O
en	O
profita	O
pour	O
donner	O
des	O
éclaircissements	O
sur	O
le	O
protocole	O
usité	O
à	O
Ilderon	B-LOC
:	O
le	O
journaliste	O
devait	O
se	O
munir	O
d'un	O
bouquet	O
qu'il	O
fallait	O
aller	O
de	O
suite	O
commander	O
chez	O
la	O
fleuriste	O
dont	O
le	O
magasin	O
était	O
précisément	O
situé	O
en	O
face	O
de	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
«	I-LOC
l'Esturgeon	I-LOC
.	O
	
»	O
	
Il	O
était	O
également	O
prudent	O
de	O
TOME	O
XXXI	O
.	O
	
retenir	O
au	O
bureau	O
même	O
de	O
l'hôtel	O
le	O
landau	O
,	O
seul	O
de	O
mise	O
en	O
la	O
circonstance	O
.	O
	
En	O
partant	O
à	O
une	O
heure	O
moins	O
quelques	O
minutes	O
,	O
Baillargal	B-PER
était	O
assuré	O
d'arriver	O
à	O
l'heure	O
convenue	O
au	B-LOC
château	I-LOC
de	I-LOC
La	I-LOC
Moutardie	I-LOC
.	O
	
Maître	B-PER
Alcindor	I-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
présenta	O
à	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
ses	O
félicitations	O
personnelles	O
,	O
se	O
réservant	O
de	O
faire	O
en	O
temps	O
opportun	O
ses	O
voeux	O
les	O
plus	O
sincères	O
de	O
bonheur	O
;	O
	
puis	O
,	O
il	O
sonna	O
le	O
petit	O
clerc	O
,	O
qui	O
,	O
le	O
plus	O
cérémonieusement	O
qu'il	O
put	O
,	O
accompagna	O
«	O
ces	O
Messieurs	O
»	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
grille	O
devant	O
laquelle	O
discutait	O
toujours	O
un	O
groupe	O
de	O
paysans	O
.	O
	
XII	O
	
Alcèe	B-PER
Baillargal	I-PER
reconduisit	O
Blancadet	B-PER
jusqu	O
'	O
à	O
sa	O
chambre	O
où	O
il	O
vint	O
le	O
rejoindre	O
après	O
avoir	O
,	O
selon	O
les	O
prescriptions	O
de	O
Maître	B-PER
Des	I-PER
Échinettes	I-PER
,	O
commandé	O
le	O
bouquet	O
chez	O
la	O
fleuriste	O
et	O
retenu	O
le	O
landau	O
au	O
bureau	O
de	O
l'hôtel	O
.	O
	
Les	O
deux	O
hommes	O
se	O
mirent	O
à	O
causer	O
;	O
	
d'abord	O
alimentée	O
par	O
des	O
choses	O
vagues	O
et	O
en	O
quelque	O
sorte	O
indifférentes	O
,	O
la	O
conversation	O
prit	O
peu	O
à	O
peu	O
une	O
tournure	O
plus	O
intime	O
,	O
se	O
fixant	O
sur	O
un	O
sujet	O
unique	O
,	O
d'ailleurs	O
de	O
parfaite	O
actualité	O
:	O
l'amour	O
.	O
	
Sans	O
fausse	O
honte	O
,	O
Victor	B-PER
Blancadet	I-PER
confessa	O
à	O
son	O
compagnon	O
la	O
profonde	O
émotion	O
qu'il	O
ressentait	O
:	O
«	O
Mon	O
unique	O
et	O
cher	O
ami	O
,	O
qu'ils	O
disent	O
vrai	O
les	O
poètes	O
qui	O
proclament	O
l'éternelle	O
jeunesse	O
du	O
coeur	O
!	O
	
Je	O
ne	O
suis	O
plus	O
un	O
impétueux	O
adolescent	O
,	O
et	O
l'implacable	O
expérience	O
de	O
mes	O
trente	O
-	O
cinq	O
ans	O
viendrait	O
lamentablement	O
écraser	O
mes	O
épaules	O
de	O
Roméo	B-PER
s'il	O
me	O
prenait	O
la	O
sotte	O
fantaisie	O
de	O
vouloir	O
encore	O
,	O
ici	O
-	O
bas	O
,	O
chercher	O
ma	O
Juliette	B-PER
!	O
	
...	O
	
Depuis	O
longtemps	O
,	O
hélas	O
!	O
	
la	O
femme	O
n'est	O
plus	O
pour	O
moi	O
le	O
temple	O
mystérieux	O
où	O
brûle	O
cette	O
flamme	O
inconnue	O
dont	O
nous	O
nous	O
approchons	O
,	O
après	O
bien	O
des	O
soupirs	O
et	O
des	O
nuits	O
de	O
fièvre	O
,	O
pour	O
consumer	O
,	O
d'un	O
coup	O
,	O
les	O
ailes	O
de	O
nos	O
rêves	O
.	O
	
