—	O
C'est	O
une	O
fille	O
!	O
s'écria	O
triomphalement	O
Conrad	B-PER
Zip	I-PER
,	O
en	O
élevant	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
sa	O
tête	O
la	O
petite	O
créature	O
,	O
doucement	O
miaulante	O
,	O
que	O
la	O
sage	O
-	O
femme	O
venait	O
de	O
placer	O
dans	O
ses	O
larges	O
mains	O
.	O
Notez	O
qu'il	O
se	O
fût	O
exclamé	O
tout	O
aussi	O
gaiement	O
si	O
c'eût	O
été	O
un	O
garçon	O
.	O
Ce	O
qui	O
le	O
réjouissait	O
avant	O
tout	O
,	O
c'était	O
l'enfant	O
,	O
le	O
petit	O
être	O
aimé	O
,	O
né	O
de	O
lui	O
et	O
de	O
sa	O
femme	O
,	O
la	O
belle	O
Mieke	B-PER
Peeters	I-PER
,	O
qu'il	O
avait	O
épousée	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
quinze	O
mois	O
à	O
peine	O
,	O
et	O
qui	O
en	O
ce	O
moment	O
souriait	O
,	O
toute	O
remise	O
des	O
douleurs	O
passées	O
par	O
la	O
joie	O
de	O
son	O
mari	O
.	O
C'est	O
qu'en	O
vérité	O
elle	O
avait	O
eu	O
presque	O
peur	O
.	O
Il	O
y	O
avait	O
si	O
longtemps	O
que	O
Conrad	B-PER
avait	O
parié	O
,	O
avec	O
le	O
voisin	O
Michel	B-PER
Pernaert	I-PER
,	O
que	O
ce	O
serait	O
un	O
gros	O
fiston	O
.	O
Et	O
il	O
avait	O
fait	O
ces	O
projets	O
,	O
utilisant	O
d'avance	O
son	O
énergie	O
d'homme	O
,	O
rêvant	O
de	O
lui	O
mettre	O
en	O
main	O
le	O
marteau	O
du	O
sculpteur	O
,	O
de	O
le	O
jeter	O
en	O
face	O
d'un	O
bloc	O
de	O
marbre	O
et	O
de	O
lui	O
crier	O
:	O
«	O
Fais	O
de	O
l'art	O
!	O
...	O
»	O
Eh	O
bien	O
,	O
c'était	O
une	O
fille	O
,	O
voilà	O
tout	O
!	O
Conrad	B-PER
était	O
ravi	O
,	O
et	O
sur	O
sa	O
bonne	O
figure	O
imberbe	O
,	O
couronnée	O
de	O
cheveux	O
roux	O
,	O
s'épanouissait	O
un	O
sourire	O
d'enfant	O
.	O
Son	O
bonheur	O
rayonnait	O
,	O
large	O
,	O
simple	O
,	O
franc	O
.	O
Il	O
pencha	O
vers	O
le	O
lit	O
du	O
bébé	O
qui	O
vagissait	O
et	O
murmura	O
:	O
—	O
Dis	O
merci	O
à	O
maman	O
!	O
Merci	O
d'être	O
née	O
?	O
merci	O
de	O
vivre	O
?	O
celui	O
-	O
là	O
évidemment	O
n'était	O
pas	O
pessimiste	O
.	O
Conrad	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
appelé	O
d'abord	O
Zippel	B-PER
,	O
puis	O
par	O
abréviation	O
définitive	O
Zip	B-PER
,	O
était	O
arrivé	O
à	O
Paris	B-LOC
il	O
y	O
avait	O
de	O
cela	O
quatre	O
ans	O
,	O
seul	O
,	O
sans	O
le	O
sou	O
,	O
avec	O
une	O
toute	O
petite	O
pension	O
de	O
cent	O
francs	O
par	O
mois	O
que	O
lui	O
faisait	O
un	O
oncle	O
,	O
demeurant	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
au	O
pays	O
natal	O
,	O
à	O
Blankersee	B-LOC
,	O
village	O
oublié	O
dans	O
les	O
nomenclatures	O
géographiques	O
,	O
sur	O
le	O
bord	O
de	O
la	B-LOC
mer	I-LOC
du	I-LOC
Nord	I-LOC
,	O
aux	O
extrêmes	O
limites	O
de	O
France	B-LOC
.	O
Conrad	B-PER
connaissait	O
fort	O
peu	O
le	O
village	O
et	O
moins	O
encore	O
peut	O
-	O
être	O
l'oncle	O
.	O
Orphelin	O
à	O
six	O
ans	O
,	O
il	O
avait	O
vécu	O
,	O
comme	O
on	O
dit	O
,	O
de	O
bric	O
et	O
de	O
broc	O
,	O
en	O
pension	O
chez	O
un	O
curé	O
des	O
environs	B-LOC
de	I-LOC
Dunkerque	I-LOC
,	O
apprenant	O
nombre	O
de	O
choses	O
,	O
sans	O
en	O
savoir	O
aucune	O
;	O
n'ayant	O
qu'un	O
désir	O
,	O
c'était	O
qu'on	O
le	O
laissât	O
dans	O
un	O
coin	O
avec	O
un	O
couteau	O
et	O
un	O
morceau	O
de	O
bois	O
.	O
Officiellement	O
,	O
il	O
déchiffrait	O
l'Epitome	O
et	O
même	O
le	O
De	O
viris	O
;	O
à	O
quinze	O
ans	O
,	O
il	O
plongeait	O
dans	O
les	O
eaux	O
fluides	O
du	O
doux	O
Virgile	B-PER
...	O
mais	O
la	O
conviction	O
lui	O
manquait	O
et	O
Horace	B-PER
restait	O
pour	O
lui	O
stances	O
mortes	O
.	O
Tacite	B-PER
l'effrayait	O
;	O
son	O
laconisme	O
le	O
blessait	O
comme	O
une	O
rudesse	O
.	O
Il	O
était	O
doux	O
,	O
aimait	O
la	O
nature	O
,	O
les	O
fleurs	O
et	O
les	O
horizons	O
énormes	O
.	O
C'était	O
un	O
rêveur	O
,	O
ayant	O
la	O
passion	O
de	O
reproduire	O
,	O
par	O
le	O
crayon	O
,	O
par	O
l'ébauchoir	O
,	O
tout	O
ce	O
qui	O
frappait	O
ses	O
sens	O
.	O
L'inévitable	O
artiste	O
-	O
lauréat	O
de	O
nombreuses	O
académies	O
—	O
qui	O
passe	O
dans	O
le	O
pays	O
—	O
avait	O
vu	O
ses	O
essais	O
et	O
avait	O
déclaré	O
qu'il	O
était	O
marqué	O
au	O
front	O
du	O
sceau	O
du	O
génie	O
.	O
Puisque	O
Conrad	B-PER
,	O
quoique	O
Français	O
et	O
très	O
Français	O
,	O
était	O
d'origine	O
flamande	O
,	O
nul	O
doute	O
qu'il	O
ne	O
fut	O
destiné	O
à	O
renouveler	O
la	O
gloire	O
d'un	O
Rembrandt	B-PER
ou	O
même	O
à	O
emprunter	O
au	O
génie	O
scandinave	O
l'inspiration	O
d'un	O
Thorwaldsen	B-PER
.	O
En	O
vérité	O
,	O
Conrad	B-PER
était	O
un	O
garçon	O
bien	O
doux	O
,	O
qui	O
aimait	O
à	O
creuser	O
du	O
bois	O
pas	O
trop	O
dur	O
et	O
qui	O
faisait	O
gentiment	O
de	O
gentilles	O
figures	O
.	O
Rien	O
de	O
Michel	B-PER
-	O
Ange	B-PER
.	O
Il	O
s'était	O
vu	O
tout	O
petit	O
,	O
adulé	O
,	O
encouragé	O
,	O
entraîné	O
,	O
et	O
,	O
pendant	O
quelques	O
années	O
,	O
il	O
avait	O
senti	O
l'enthousiasme	O
des	O
fausses	O
vocations	O
.	O
Absolument	O
raisonnable	O
d'ailleurs	O
,	O
et	O
,	O
par	O
là	O
,	O
peutêtre	O
véritablement	O
artiste	O
.	O
Dès	O
le	O
début	O
,	O
il	O
s'était	O
compris	O
non	O
créateur	O
,	O
mais	O
copiste	O
de	O
premier	O
ordre	O
,	O
n'imaginant	O
rien	O
au	O
delà	O
de	O
ce	O
qui	O
avait	O
été	O
vu	O
,	O
mais	O
apte	O
à	O
le	O
reproduire	O
,	O
voire	O
même	O
à	O
ajouter	O
à	O
la	O
copie	O
une	O
saveur	O
d'originalité	O
.	O
Un	O
type	O
de	O
modestie	O
intelligente	O
.	O
Le	O
curé	O
,	O
collaborant	O
aux	B-MISC
Bollandistes	I-MISC
,	O
s'occupait	O
fort	O
peu	O
de	O
lui	O
,	O
non	O
par	O
indifférence	O
,	O
mais	O
surtout	O
par	O
confiance	O
.	O
Il	O
était	O
sûr	O
de	O
lui	O
;	O
si	O
jamais	O
il	O
le	O
perdait	O
de	O
vue	O
,	O
il	O
était	O
certain	O
de	O
le	O
retrouver	O
dans	O
quelque	O
pré	O
maniant	O
de	O
la	O
terre	O
glaise	O
ou	O
cherchant	O
un	O
effet	O
de	O
gouache	O
.	O
Conrad	B-PER
ignorait	O
absolument	O
ce	O
que	O
pouvaient	O
être	O
les	O
effusions	O
de	O
l'amour	O
familial	O
.	O
Le	O
curé	O
quelquefois	O
lui	O
avait	O
parlé	O
de	O
son	O
père	O
,	O
un	O
fou	O
,	O
paraît	O
-	O
il	O
,	O
qui	O
,	O
céramiste	O
,	O
avait	O
usé	O
sa	O
vie	O
à	O
rechercher	O
une	O
couleur	O
perdue	O
.	O
Sa	O
mère	O
,	O
à	O
ce	O
qu'on	O
lui	O
avait	O
dit	O
,	O
était	O
une	O
femme	O
austériâtre	O
,	O
qui	O
avait	O
hâté	O
la	O
mort	O
de	O
son	O
mari	O
,	O
en	O
lui	O
reprochant	O
jour	O
et	O
nuit	O
de	O
gaspiller	O
ses	O
ressources	O
en	O
expériences	O
coûteuses	O
et	O
,	O
selon	O
elle	O
,	O
ridicules	O
.	O
Très	O
calme	O
,	O
M.	O
le	O
curé	O
.	O
Jadis	O
frappé	O
d'interdit	O
pour	O
avoir	O
voulu	O
découvrir	O
dans	O
la	O
morale	O
du	B-PER
Christ	I-PER
plus	O
que	O
ne	O
le	O
veut	O
l'Église	B-ORG
catholique	I-ORG
,	O
soumis	O
ou	O
plutôt	O
brisé	O
,	O
le	O
brave	O
homme	O
avait	O
appris	O
à	O
son	O
élève	O
cette	O
science	O
,	O
la	O
première	O
de	O
toutes	O
,	O
qui	O
s'appelle	O
la	O
résignation	O
.	O
—	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu'un	O
mot	O
utile	O
dans	O
la	O
vie	O
,	O
lui	O
avait	O
-	O
il	O
dit	O
,	O
et	O
ce	O
mot	O
,	O
c'est	O
...	O
Amen	O
!	O
Si	O
jamais	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
quelque	O
douleur	O
te	O
frappe	O
,	O
si	O
quelque	O
catastrophe	O
fond	O
sur	O
toi	O
,	O
quand	O
le	O
premier	O
moment	O
de	O
surprise	O
sera	O
passé	O
,	O
prononce	O
ce	O
seul	O
mot	O
:	O
Amen	O
!	O
...	O
et	O
suis	O
ton	O
chemin	O
.	O
Et	O
disant	O
:	O
Amen	O
!	O
le	O
curé	O
était	O
mort	O
.	O
De	O
sa	O
famille	O
,	O
Conrad	B-PER
ne	O
savait	O
rien	O
de	O
plus	O
,	O
sinon	O
que	O
,	O
s'appelant	O
Zippélius	B-PER
,	O
il	O
était	O
de	O
race	O
hollandaise	O
:	O
il	O
avait	O
,	O
à	O
ce	O
qu'on	O
lui	O
avait	O
affirmé	O
,	O
une	O
ribambelle	O
d'oncles	O
et	O
de	O
cousins	O
.	O
Pourquoi	O
l'un	O
de	O
ces	O
oncles	O
,	O
qu'il	O
n'avait	O
jamais	O
vu	O
,	O
lui	O
faisait	O
-	O
il	O
cette	O
pension	O
de	O
cent	O
francs	O
par	O
mois	O
?	O
il	O
n'en	O
savait	O
rien	O
,	O
et	O
,	O
du	O
reste	O
,	O
ayant	O
l'esprit	O
fort	O
peu	O
porté	O
aux	O
réflexions	O
rai	O
-	O
sonnantes	O
,	O
ne	O
s'en	O
préoccupait	O
pas	O
.	O
Le	O
curé	O
,	O
questionné	O
très	O
discrètement	O
d'ailleurs	O
,	O
avait	O
répondu	O
évasivement	O
.	O
Il	O
paraît	O
que	O
cette	O
branche	O
des	O
Zippélius	B-PER
ne	O
jouissait	O
pas	O
d'une	O
réputation	O
excellente	O
.	O
Pas	O
de	O
détails	O
.	O
Au	O
besoin	O
,	O
le	O
curé	O
se	O
signait	O
et	O
se	O
tenait	O
coi	O
.	O
Si	O
coi	O
que	O
,	O
sans	O
avoir	O
parlé	O
,	O
il	O
s'en	O
alla	O
.	O
Conrad	B-PER
se	O
trouva	O
fort	O
embarrassé	O
et	O
demanda	O
conseil	O
à	O
un	B-MISC
Dunkerquois	I-MISC
,	O
qui	O
l'engagea	O
fortement	O
à	O
se	O
rendre	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
—	O
Pourquoi	O
pas	O
?	O
se	O
dit	O
Conrad	B-PER
.	O
Amen	O
!	O
Étant	O
de	O
goûts	O
simples	O
,	O
il	O
se	O
logea	O
trèsmodestement	O
auprès	O
du	B-LOC
Jardin	I-LOC
des	I-LOC
Plantes	I-LOC
,	O
et	O
,	O
muni	O
de	O
quelques	O
lettres	O
de	O
recommandation	O
,	O
chercha	O
du	O
travail	O
.	O
Le	O
hasard	O
le	O
servit	O
à	O
merveille	O
.	O
Justement	O
il	O
fit	O
la	O
rencontre	O
d'un	O
brave	O
Flamand	B-MISC
qui	O
vendait	O
pour	O
des	O
originaux	O
du	O
xvIIIe	O
siècle	O
des	O
tableaux	O
peints	O
au	O
noir	O
de	O
fumée	O
dans	O
les	O
quartiers	O
pauvres	O
,	O
et	O
aussi	O
des	O
antiquités	O
dont	O
l'origine	O
était	O
d'autant	O
plus	O
authentique	O
qu'au	O
besoin	O
M.	B-PER
Hans	I-PER
Peeters	I-PER
en	O
aurait	O
pu	O
montrer	O
l'auteur	O
.	O
Bon	O
commerce	O
d'ailleurs	O
,	O
et	O
qui	O
prospérait	O
.	O
Conrad	B-PER
peignit	O
des	O
couchers	O
de	O
soleil	O
sur	O
le	B-LOC
Zuiderzée	I-LOC
et	O
modela	O
des	O
grès	O
;	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
il	O
adressait	O
de	O
long	O
regards	O
bleus	O
à	O
Mieke	B-PER
—	O
petite	O
Marie	B-PER
Peeters	I-PER
—	O
qui	O
était	O
bien	O
la	O
meilleure	O
enfant	O
du	O
monde	O
et	O
que	O
ce	O
beau	O
garçon	O
,	O
si	O
peu	O
bruyant	O
,	O
n'effrayait	O
nullement	O
.	O
Il	O
avait	O
alors	O
vingt	O
-	O
cinq	O
ans	O
,	O
elle	O
en	O
avait	O
vingt	O
.	O
M.	B-PER
Hans	I-PER
ne	O
se	O
fit	O
prier	O
que	O
tout	O
juste	O
ce	O
qu'il	O
fallait	O
pour	O
ne	O
pas	O
sembler	O
jeter	O
sa	O
fille	O
à	O
la	O
tête	O
du	O
premier	O
prétendant	O
venu	O
,	O
et	O
le	O
mariage	O
se	O
fit	O
.	O
Amen	O
!	O
Et	O
en	O
vérité	O
,	O
Conrad	B-PER
n'eut	O
pas	O
besoin	O
de	O
faire	O
appel	O
à	O
sa	O
résignation	O
ordinaire	O
.	O
Mieke	B-PER
fut	O
aussi	O
bonne	O
femme	O
qu'elle	O
avait	O
été	O
gentille	O
fiancée	O
,	O
et	O
le	O
jeune	O
ménage	O
se	O
mit	O
à	O
descendre	O
doucettement	O
le	O
ruisseau	O
de	O
la	O
vie	O
.	O
Les	O
anciens	B-MISC
Flamands	I-MISC
étaient	O
très	O
demandés	O
sur	O
la	O
place	O
,	O
et	O
aussi	O
c'était	O
la	O
vogue	O
des	O
pommeaux	O
d'épées	O
.	O
Conrad	B-PER
travaillait	O
dur	O
,	O
ayant	O
acquis	O
un	O
tour	O
de	O
main	O
incomparable	O
.	O
De	O
plus	O
,	O
il	O
avait	O
un	O
ami	O
,	O
Michel	B-PER
Pernaert	I-PER
,	O
bouquiniste	O
de	O
son	O
état	O
,	O
chercheur	O
de	O
vieilles	O
estampes	O
,	O
et	O
qui	O
lui	O
avait	O
fourni	O
plus	O
d'un	O
modèle	O
.	O
Nature	O
non	O
moins	O
placide	O
qui	O
s'accordait	O
admirablement	O
avec	O
la	O
sienne	O
.	O
Et	O
voici	O
que	O
maintenant	O
Conrad	B-PER
était	O
père	O
d'une	O
petite	O
fille	O
qu'il	O
appela	O
Monique	B-PER
,	O
car	O
elle	O
était	O
née	O
le	O
4	O
mai	O
,	O
jour	O
où	O
l'Église	B-ORG
fête	O
la	O
mère	O
de	O
saint	B-PER
Augustin	I-PER
.	O
Le	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
,	O
ravi	O
,	O
parla	O
de	O
céder	O
définitivement	O
sa	O
maison	O
à	O
son	O
gendre	O
,	O
voulant	O
,	O
avant	O
de	O
mourir	O
,	O
visiter	O
les	O
musées	O
de	O
la	B-LOC
Hollande	I-LOC
,	O
pour	O
,	O
une	O
fois	O
au	O
moins	O
,	O
voir	O
des	O
toiles	O
authentiques	O
.	O
Encore	O
deux	O
mois	O
,	O
le	O
temps	O
nécessaire	O
au	O
parfait	O
rétablissement	O
de	O
Mieke	B-PER
,	O
et	O
ce	O
serait	O
affaire	O
terminée	O
.	O
Donc	O
,	O
tout	O
souriait	O
au	O
jeune	O
ménage	O
,	O
et	O
Conrad	B-PER
se	O
trouvait	O
parfaitement	O
heureux	O
.	O
Le	O
8	O
septembre	O
,	O
Monique	B-PER
,	O
ayant	O
atteint	O
sans	O
encombre	O
son	O
quatrième	O
mois	O
,	O
tetait	O
avidement	O
le	O
sein	O
de	O
sa	O
mère	O
,	O
lorsque	O
le	O
facteur	O
entra	O
dans	O
le	O
magasin	O
et	O
,	O
avisant	O
Conrad	B-PER
qui	O
travaillait	O
à	O
parachever	O
une	O
buire	O
du	O
XIIe	O
siècle	O
:	O
—	O
Une	O
lettre	O
chargée	O
,	O
monsieur	B-PER
Zippélius	I-PER
!	O
Conrad	B-PER
eut	O
une	O
exclamation	O
de	O
surprise	O
.	O
Il	O
ne	O
recevait	O
jamais	O
de	O
lettre	O
personnelle	O
,	O
la	O
correspondance	O
commerciale	O
étant	O
toute	O
au	O
nom	O
du	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
.	O
Mais	O
l'enveloppe	O
portait	O
bien	O
son	O
nom	O
,	O
correctement	O
écrit	O
,	O
avec	O
le	O
timbre	O
de	O
Bollezeele	B-LOC
,	O
petite	O
ville	O
non	O
loin	O
de	O
Dunkerque	B-LOC
.	O
Conrad	B-PER
signa	O
,	O
et	O
,	O
s'approchant	O
de	O
Mieke	B-PER
:	O
—	O
Qui	O
peut	O
m'écrire	O
du	O
pays	O
?	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
la	O
voix	O
un	O
peu	O
inquiète	O
.	O
—	O
Ouvre	O
donc	O
,	O
mon	O
ami	O
,	O
tu	O
le	O
sauras	O
tout	O
de	O
suite	O
.	O
Conrad	B-PER
remarqua	O
une	O
fois	O
de	O
plus	O
que	O
Mieke	B-PER
était	O
de	O
bon	O
conseil	O
et	O
,	O
soigneux	O
,	O
il	O
introduisit	O
une	O
lame	O
dans	O
le	O
pli	O
de	O
l'enveloppe	O
et	O
la	O
coupa	O
.	O
La	O
lettre	O
portait	O
au	O
coin	O
cette	O
indication	O
:	O
Etude	O
de	O
M^e	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
,	O
notaire	O
à	O
Bollezeele	B-LOC
(	O
Nord	B-LOC
)	O
.	O
Elle	O
était	O
ainsi	O
conçue	O
:	O
«	O
Monsieur	O
,	O
j'ai	O
l'honneur	O
de	O
vous	O
informer	O
du	O
décès	O
de	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
qui	O
,	O
par	O
testament	O
authentique	O
déposé	O
en	O
mon	O
étude	O
,	O
vous	O
a	O
institué	O
son	O
légataire	O
universel	O
,	O
sous	O
certaines	O
conditions	O
dont	O
je	O
m'empresserai	O
de	O
vous	O
donner	O
connaissance	O
au	O
jour	O
où	O
il	O
vous	O
plaira	O
de	O
vous	O
présenter	O
à	O
mon	O
étude	O
,	O
lecture	O
des	O
dites	O
conditions	O
devant	O
être	O
faite	O
devant	O
témoins	O
,	O
selon	O
l'expresse	O
volonté	O
exprimée	O
par	O
le	O
défunt	O
.	O
«	O
Je	O
me	O
tiens	O
d'ailleurs	O
à	O
votre	O
disposition	O
pour	O
toutes	O
informations	O
supplémentaires	O
dont	O
vous	O
pourriez	O
avoir	O
besoin	O
.	O
«	O
J'ai	O
l'honneur	O
,	O
etc	O
.	O
»	O
—	O
L'oncle	B-PER
Jean	I-PER
est	O
mort	O
,	O
fit	O
tristement	O
Conrad	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
l'âme	O
bonne	O
.	O
—	O
Tu	O
ne	O
le	O
connaissais	O
pas	O
?	O
—	O
Non	O
.	O
—	O
Et	O
il	O
te	O
laisse	O
tout	O
ce	O
qu'il	O
possédait	O
!	O
—	O
J'ignorais	O
même	O
qu'il	O
possédât	O
quelque	O
chose	O
.	O
Cependant	O
,	O
il	O
s'était	O
toujours	O
montré	O
bienveillant	O
pour	O
moi	O
,	O
car	O
c'est	O
à	O
lui	O
que	O
je	O
dois	O
la	O
petite	O
pension	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
permis	O
de	O
vivre	O
.	O
—	O
Ne	O
lui	O
as	O
-	O
tu	O
jamais	O
écrit	O
pour	O
le	O
remercier	O
?	O
—	O
Le	O
curé	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
élevé	O
m	O
'	O
a	O
toujours	O
dit	O
que	O
l'intention	O
formelle	O
de	O
l'oncle	B-PER
Jean	I-PER
était	O
de	O
ne	O
jamais	O
entendre	O
parler	O
de	O
moi	O
.	O
Si	O
je	O
lui	O
avais	O
écrit	O
,	O
il	O
m'aurait	O
supprimé	O
mon	O
revenu	O
.	O
—	O
Quel	O
drôle	O
d'oncle	O
!	O
Et	O
que	O
vas	O
-	O
tu	O
faire	O
?	O
—	O
Que	O
me	O
conseilles	O
-	O
tu	O
?	O
—	O
S'agit	O
-	O
il	O
d'un	O
bien	O
long	O
voyage	O
?	O
—	O
Quelques	O
heures	O
de	O
chemin	O
de	O
fer	O
.	O
Mais	O
je	O
suis	O
si	O
bien	O
ici	O
!	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
un	O
soupir	O
.	O
Et	O
puis	O
ai	O
-	O
je	O
droit	O
à	O
cet	O
héritage	O
?	O
...	O
Vaut	O
-	O
il	O
la	O
peine	O
d'un	O
déplacement	O
?	O
...	O
Sans	O
parler	O
de	O
ces	O
conditions	O
dont	O
le	O
notaire	O
me	O
fait	O
un	O
mystère	O
,	O
comme	O
s'il	O
n'était	O
pas	O
plus	O
simple	O
de	O
me	O
dire	O
tout	O
de	O
suite	O
:	O
C'est	O
ceci	O
ou	O
c'est	O
cela	O
.	O
—	O
Mais	O
puisqu'il	O
obéit	O
à	O
la	O
volonté	O
de	O
ton	O
oncle	O
!	O
Conrad	B-PER
se	O
sentait	O
troublé	O
.	O
Certes	O
,	O
il	O
n'eût	O
pas	O
pu	O
expliquer	O
pourquoi	O
.	O
C'était	O
comme	O
une	O
angoisse	O
qui	O
lui	O
étreignait	O
le	O
coeur	O
.	O
Et	O
cependant	O
qu	O
'	O
y	O
avait	O
-	O
il	O
là	O
d'effrayant	O
?	O
D'ordinaire	O
on	O
accueille	O
avec	O
plus	O
de	O
joie	O
la	O
nouvelle	O
inattendue	O
d'un	O
héritage	O
.	O
Car	O
,	O
enfin	O
,	O
quelle	O
que	O
fût	O
son	O
peu	O
d'importance	O
,	O
c'était	O
toujours	O
une	O
aubaine	O
inespérée	O
.	O
—	O
Et	O
il	O
faut	O
songer	O
à	O
l'avenir	O
de	O
Monique	B-PER
,	O
ajouta	O
la	O
mère	O
de	O
famille	O
.	O
En	O
somme	O
.	O
le	O
mieux	O
était	O
de	O
demander	O
conseil	O
au	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
et	O
aussi	O
au	B-PER
camarade	I-PER
Pernaert	I-PER
.	O
Conrad	B-PER
y	O
consentit	O
immédiatement	O
.	O
Il	O
venait	O
de	O
constater	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
de	O
sa	O
vie	O
qu'il	O
lui	O
serait	O
très	O
difficile	O
de	O
jamais	O
prendre	O
une	O
décision	O
par	O
lui	O
-	O
même	O
.	O
Et	O
cela	O
l'humiliait	O
un	O
peu	O
.	O
Le	O
beau	O
-	O
père	O
et	O
l'ami	O
se	O
mirent	O
tout	O
de	O
suite	O
d'accord	O
.	O
Un	O
héritage	O
,	O
c'était	O
toujours	O
bon	O
à	O
prendre	O
.	O
Conrad	B-PER
avait	O
beau	O
répéter	O
qu'il	O
n'en	O
avait	O
pas	O
besoin	O
,	O
qu'il	O
gagnait	O
bien	O
sa	O
vie	O
et	O
qu'il	O
n'était	O
pas	O
ambitieux	O
.	O
Il	O
n'avait	O
pas	O
le	O
droit	O
,	O
surtout	O
maintenant	O
qu'il	O
était	O
père	O
,	O
de	O
négliger	O
ses	O
intérêts	O
.	O
Après	O
tout	O
,	O
il	O
ne	O
s'agissait	O
sans	O
doute	O
que	O
d'une	O
absence	O
de	O
deux	O
ou	O
trois	O
jours	O
.	O
Et	O
encore	O
,	O
avant	O
de	O
se	O
décider	O
au	O
voyage	O
,	O
une	O
précaution	O
était	O
tout	O
indiquée	O
par	O
la	O
teneur	O
même	O
de	O
la	O
lettre	O
du	O
notaire	O
:	O
c'était	O
de	O
lui	O
écrire	O
afin	O
de	O
réclamer	O
de	O
son	O
obligeance	O
les	O
renseignements	O
—	O
supplémentaires	O
—	O
qu'il	O
se	O
disait	O
prêt	O
à	O
communiquer	O
sur	O
simple	O
demande	O
.	O
Mais	O
quels	O
renseignements	O
?	O
Ici	O
le	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
intervint	O
.	O
Le	O
notaire	O
devait	O
être	O
un	O
homme	O
raisonnable	O
,	O
comprenant	O
la	O
vie	O
.	O
Rien	O
de	O
plus	O
simple	O
que	O
de	O
lui	O
expliquer	O
la	O
situation	O
.	O
On	O
était	O
marié	O
,	O
père	O
de	O
famille	O
,	O
on	O
avait	O
un	O
petit	O
commerce	O
qui	O
n'allait	O
pas	O
trop	O
mal	O
.	O
Or	O
,	O
dans	O
les	O
affaires	O
,	O
il	O
est	O
toujours	O
imprudent	O
de	O
s'absenter	O
,	O
fût	O
-	O
ce	O
pour	O
quelques	O
jours	O
seulement	O
.	O
En	O
bonne	O
conscience	O
,	O
M°	B-PER
Vanlen	I-PER
-	I-PER
berghe	I-PER
estimait	O
-	O
il	O
que	O
l'héritage	O
valût	O
la	O
peine	O
d'un	O
déplacement	O
qui	O
pourrait	O
devenir	O
très	O
onéreux	O
?	O
Tout	O
cela	O
était	O
fort	O
bien	O
raisonné	O
,	O
et	O
un	O
notaire	O
provincial	O
—	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
éminemment	O
posé	O
—	O
ne	O
pouvait	O
se	O
formaliser	O
de	O
questions	O
aussi	O
bien	O
justifiées	O
.	O
Il	O
était	O
bien	O
entendu	O
qu'avant	O
tout	O
Conrad	B-PER
était	O
absolument	O
décidé	O
à	O
respecter	O
les	O
volontés	O
de	O
son	O
oncle	O
défunt	O
;	O
mais	O
étaient	O
-	O
elles	O
donc	O
strictes	O
à	O
ce	O
point	O
qu'un	O
voyage	O
fût	O
indispensable	O
?	O
La	O
lettre	O
écrite	O
,	O
approuvée	O
par	O
les	O
deux	O
conseillers	O
,	O
Conrad	B-PER
se	O
sentit	O
la	O
conscience	O
plus	O
légère	O
;	O
il	O
prit	O
Monique	B-PER
dans	O
ses	O
bras	O
et	O
lui	O
dit	O
en	O
riant	O
:	O
—	O
Sois	O
tranquille	O
,	O
petite	O
,	O
c'est	O
le	O
travail	O
de	O
papa	O
qui	O
assurera	O
ton	O
avenir	O
.	O
Trois	O
jours	O
après	O
arrivait	O
la	O
réponse	O
de	O
Mᵉ	B-PER
Vanlen	I-PER
-	O
berghe	O
.	O
Loin	O
de	O
se	O
formaliser	O
de	O
ce	O
qu'il	O
estimait	O
une	O
mesure	O
de	O
prudence	O
,	O
il	O
approuvait	O
de	O
tout	O
son	O
coeur	O
les	O
hésitations	O
de	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
et	O
,	O
pour	O
rassurer	O
son	O
esprit	O
,	O
il	O
répondait	O
méthodiquement	O
à	O
ses	O
diverses	O
questions	O
:	O
1	O
°	O
La	O
fortune	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
s'élevait	O
approximativement	O
à	O
600,000	O
francs	O
,	O
tant	O
en	O
terres	O
,	O
maisons	O
,	O
qu'en	O
titres	O
et	O
espèces	O
sonnantes	O
,	O
ces	O
dernières	O
représentant	O
un	O
capital	O
de	O
425,000	O
francs	O
;	O
2	O
°	O
Le	O
notaire	O
ne	O
pouvait	O
fournir	O
aucune	O
indication	O
sur	O
les	O
conditions	O
imposées	O
au	O
légataire	O
,	O
la	O
formalité	O
exigée	O
devant	O
consister	O
en	O
la	O
remise	O
devant	O
témoins	O
d'enveloppes	O
cachetées	O
et	O
aussi	O
d'une	O
boîte	O
scellée	O
.	O
3	O
°	O
Au	O
cas	O
où	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
se	O
refuserait	O
,	O
pour	O
quelque	O
raison	O
que	O
ce	O
fût	O
,	O
à	O
venir	O
en	O
l'étude	O
du	O
notaire	O
soussigné	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
avait	O
ordre	O
d'abord	O
de	O
brûler	O
en	O
un	O
grand	O
feu	O
,	O
sur	O
la	B-LOC
place	I-LOC
publique	I-LOC
de	I-LOC
Blankens	I-LOC
,	O
les	O
enveloppes	O
cachetées	O
et	O
aussi	O
la	O
petite	O
boîte	O
scellée	O
.	O
Quant	O
à	O
la	O
fortune	O
,	O
elle	O
serait	O
attribuée	O
aux	O
pauvres	O
de	O
l'arrondissement	B-LOC
de	I-LOC
Dunkerque	I-LOC
.	O
Enfin	O
la	O
lettre	O
se	O
terminait	O
par	O
ce	O
post	O
-	O
scriptum	O
laconique	O
:	O
«	O
Je	O
crois	O
devoir	O
porter	O
à	O
votre	O
connaissance	O
que	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
a	O
toujours	O
passé	O
pour	O
un	O
original	O
et	O
qu'il	O
s'est	O
suicidé	O
.	O
»	O
Bien	O
peu	O
de	O
chose	O
,	O
ce	O
post	O
-	O
scriptum	O
,	O
et	O
pourtant	O
encore	O
une	O
fois	O
Conrad	B-PER
,	O
en	O
le	O
lisant	O
,	O
éprouva	O
une	O
impression	O
des	O
plus	O
pénibles	O
.	O
Mais	O
c'étaient	O
là	O
des	O
enfantillages	O
.	O
A	O
ce	O
chiffre	O
de	O
600,000	O
francs	O
,	O
le	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
et	O
l'ami	B-PER
Pernaert	I-PER
avaient	O
ouvert	O
de	O
grands	O
yeux	O
,	O
qui	O
à	O
la	O
fin	O
de	O
la	O
lecture	O
n'étaient	O
pas	O
encore	O
revenus	O
tout	O
à	O
fait	O
à	O
leur	O
état	O
normal	O
.	O
Quant	O
à	O
Conrad	B-PER
,	O
la	O
surexcitation	O
que	O
développait	O
en	O
lui	O
cette	O
étrange	O
aventure	O
se	O
compliquait	O
maintenant	O
d'un	O
sentiment	O
tout	O
nouveau	O
pour	O
lui	O
.	O
C'était	O
comme	O
une	O
fièvre	O
de	O
curiosité	O
qui	O
l'envahissait	O
,	O
montait	O
de	O
son	O
coeur	O
à	O
son	O
cerveau	O
avec	O
des	O
chaleurs	O
d'ivresse	O
.	O
En	O
cette	O
nature	O
placide	O
la	O
notion	O
d'un	O
inconnu	O
à	O
poursuivre	O
mettait	O
de	O
singulières	O
activités	O
.	O
N'eût	O
été	O
cette	O
affaire	O
d'enveloppes	O
fermées	O
,	O
de	O
boîte	O
scellée	O
,	O
Conrad	B-PER
,	O
en	O
vérité	O
,	O
eût	O
peut	O
-	O
être	O
fait	O
très	O
bon	O
marché	O
du	O
demi	O
-	O
million	O
qui	O
semblait	O
tomber	O
du	O
ciel	O
,	O
à	O
supposer	O
que	O
le	O
ciel	O
eût	O
quelque	O
chose	O
à	O
voir	O
dans	O
les	O
agissements	O
d'un	O
suicidé	O
.	O
Et	O
ce	O
suicide	O
même	O
,	O
si	O
brutalement	O
annoncé	O
,	O
sans	O
un	O
mot	O
d'explication	O
,	O
ni	O
même	O
de	O
regret	O
poli	O
,	O
intriguait	O
Conrad	B-PER
plus	O
qu'il	O
ne	O
lui	O
eût	O
été	O
possible	O
de	O
l'expliquer	O
.	O
Rapidement	O
repassaient	O
dans	O
sa	O
mémoire	O
,	O
échos	O
d'un	O
temps	O
bien	O
lointain	O
,	O
des	O
mots	O
jadis	O
murmurés	O
par	O
le	O
curé	O
:	O
«	O
Ces	O
Zippélius	B-PER
,	O
tous	O
fous	O
!	O
...	O
Tu	O
seras	O
le	O
premier	O
homme	O
raisonnable	O
de	O
la	O
famille	O
!	O
»	O
Et	O
ceci	O
encore	O
,	O
ce	O
souvenir	O
qui	O
paraissait	O
émerger	O
,	O
du	O
plus	O
profond	O
du	O
passé	O
:	O
«	O
Un	B-PER
Zippélius	B-PER
n	O
'	O
a	O
jamais	O
su	O
mourir	O
comme	O
tout	O
le	O
monde	O
.	O
»	O
Conrad	B-PER
était	O
convaincu	O
qu'il	O
n'était	O
doué	O
d'aucune	O
imagination	O
;	O
il	O
se	O
déclarait	O
volontiers	O
l'être	O
le	O
plus	O
calme	O
de	O
la	O
création	O
...	O
et	O
pourtant	O
,	O
maintenant	O
,	O
il	O
avait	O
en	O
les	O
fibres	O
les	O
plus	O
secrètes	O
de	O
son	O
organisme	O
une	O
sorte	O
de	O
trépidation	O
quasi	O
-	O
douloureuse	O
.	O
En	O
son	O
cerveau	O
des	O
idées	O
s'agitaient	O
,	O
confuses	O
,	O
étranges	O
;	O
il	O
lui	O
semblait	O
apercevoir	O
dans	O
un	O
demi	O
-	O
jour	O
ténébreux	O
la	O
figure	O
ricanante	O
de	O
l'oncle	B-PER
Zippélius	I-PER
qui	O
attendait	O
sa	O
décision	O
avec	O
,	O
au	O
coin	O
des	O
lèvres	O
,	O
une	O
expression	O
de	O
mépris	O
dédaigneux	O
.	O
—	O
Je	O
partirai	O
demain	O
,	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
soudainement	O
avec	O
un	O
accent	O
de	O
défi	O
,	O
en	O
poltron	O
tout	O
à	O
coup	O
décidé	O
à	O
braver	O
le	O
danger	O
.	O
Et	O
pas	O
une	O
autre	O
expression	O
ne	O
saurait	O
rendre	O
ce	O
que	O
les	O
psychologues	O
d'aujourd'hui	O
auraient	O
appelé	O
son	O
état	O
d'âme	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
il	O
avait	O
l'intuition	O
irraisonnée	O
,	O
mais	O
absolument	O
nette	O
,	O
d'un	O
péril	O
à	O
braver	O
;	O
et	O
aussi	O
un	O
certain	O
orgueil	O
d'avoir	O
été	O
choisi	O
par	O
l'oncle	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
pour	O
l'affronter	O
.	O
Des	O
enveloppes	O
cachetées	O
,	O
une	O
petite	O
boîte	O
avec	O
des	O
sceaux	O
de	O
cire	O
,	O
tout	O
cela	O
n'est	O
pourtant	O
pas	O
bien	O
effrayant	O
:	O
mais	O
quand	O
les	O
moutons	O
s'emballent	O
,	O
le	O
diable	O
seul	O
sait	O
où	O
ils	O
s'arrêtent	O
.	O
—	O
Mieke	B-PER
trouvait	O
bien	O
le	O
départ	O
un	O
peu	O
prompt	O
,	O
elle	O
eût	O
voulu	O
que	O
tout	O
au	O
moins	O
Monique	B-PER
eût	O
sa	O
première	O
dent	O
qui	O
pointait	O
;	O
mais	O
père	B-PER
Peeters	I-PER
,	O
qui	O
ne	O
se	O
sentait	O
pas	O
d'aise	O
—	O
non	O
qu'il	O
fût	O
égoïste	O
,	O
certes	O
!	O
mais	O
parce	O
qu'il	O
lui	O
tardait	O
de	O
voir	O
sa	O
fille	O
Mᵐᵉ	B-PER
Zippélius	I-PER
en	O
possession	O
de	O
ces	O
écus	O
sonnants	O
et	O
ayant	O
cours	O
,	O
qui	O
de	O
loin	O
tintaient	O
agréablement	O
à	O
ses	O
oreilles	O
—	O
affirma	O
que	O
Conrad	B-PER
,	O
en	O
se	O
hâtant	O
,	O
remplissait	O
ses	O
devoirs	O
d'époux	O
et	O
de	O
père	O
.	O
—	O
Pernaert	B-PER
était	O
attristé	O
;	O
il	O
se	O
disait	O
que	O
Zippélius	B-PER
,	O
en	O
passe	O
de	O
devenir	O
tout	O
à	O
fait	O
millionnaire	O
,	O
délaisserait	O
la	O
petite	O
boutique	O
où	O
on	O
avait	O
taillé	O
de	O
si	O
bonnes	O
causes	O
.	O
Mais	O
lui	O
non	O
plus	O
n'était	O
ni	O
envieux	O
ni	O
personnel	O
.	O
Il	O
était	O
tout	O
naturel	O
que	O
Conrad	B-PER
fût	O
désireux	O
d'être	O
le	O
plus	O
tôt	O
possible	O
.	O
Mais	O
partir	O
demain	O
!	O
...	O
A	O
quelles	O
heures	O
les	O
trains	O
?	O
Michel	B-PER
courut	O
au	O
petit	O
café	O
voisin	O
pour	O
emprunter	O
l'Indicateur	O
,	O
et	O
on	O
se	O
mit	O
à	O
le	O
piocher	O
consciencieusement	O
.	O
D'abord	O
,	O
pas	O
de	O
station	O
à	O
Bollezeele	B-LOC
.	O
Il	O
fallait	O
s'arrêter	O
à	O
Esquelbecq	B-LOC
,	O
et	O
là	O
prendre	O
un	O
omnibus	O
dont	O
le	O
trajet	O
durait	O
plus	O
d'une	O
heure	O
.	O
Mieke	B-PER
,	O
qui	O
n'était	O
jamais	O
sortie	O
de	O
Paris	B-LOC
et	O
considérait	O
comme	O
un	O
grand	O
voyage	O
de	O
s'en	O
aller	O
au	O
delà	O
des	O
ponts	O
,	O
faisait	O
une	O
petite	O
moue	O
.	O
Songez	O
donc	O
!	O
toute	O
une	O
journée	O
de	O
chemin	O
de	O
fer	O
et	O
de	O
diligence	O
!	O
Mais	O
Zip	B-PER
,	O
d'ordinaire	O
si	O
peu	O
entreprenant	O
,	O
répondit	O
nettement	O
qu'il	O
n'en	O
mourrait	O
pas	O
.	O
N'avait	O
-	O
il	O
pas	O
fait	O
naguère	O
le	O
même	O
trajet	O
,	O
sans	O
ressentir	O
la	O
même	O
fatigue	O
?	O
Dunkerque	B-LOC
était	O
cependant	O
plus	O
éloigné	O
encore	O
de	O
six	O
lieues	O
.	O
Pernaert	B-PER
dit	O
:	O
—	O
Si	O
madame	B-PER
Mieke	I-PER
le	O
veut	O
,	O
j'irai	O
avec	O
Zip	B-PER
.	O
Mais	O
Conrad	B-PER
se	O
gendarma	O
.	O
Est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
était	O
un	O
enfant	O
,	O
qu'on	O
eût	O
ainsi	O
besoin	O
de	O
l'accompagner	O
!	O
Le	B-PER
père	I-PER
Peeters	I-PER
le	O
trouva	O
très	O
crâne	O
et	O
l'encouragea	O
.	O
C'était	O
bien	O
inutile	O
:	O
Conrad	B-PER
était	O
archi	O
-	O
décidé	O
.	O
Au	O
besoin	O
,	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
de	O
sa	O
vie	O
,	O
il	O
eût	O
imposé	O
sa	O
volonté	O
.	O
Cet	O
acte	O
d'autorité	O
était	O
d'ailleurs	O
inutile	O
,	O
car	O
,	O
au	O
fond	O
,	O
tout	O
le	O
monde	O
était	O
du	O
même	O
avis	O
.	O
Même	O
à	O
mesure	O
qu'on	O
causait	O
de	O
la	O
lettre	O
du	O
notaire	O
,	O
l'impatience	O
de	O
Conrad	B-PER
gagnait	O
jusqu	O
'	O
à	O
Mieke	B-PER
.	O
C'était	O
dit	O
:	O
Zip	B-PER
prendrait	O
le	O
train	O
du	O
lendemain	O
.	O
drait	O
le	O
train	O
dès	O
le	O
lendemain	O
matin	O
.	O
Mais	O
,	O
dès	O
qu'il	O
aurait	O
vu	O
le	O
notaire	O
,	O
il	O
écrirait	O
tout	O
de	O
suite	O
.	O
Bien	O
entendu	O
,	O
il	O
ne	O
prolongerait	O
son	O
séjour	O
que	O
le	O
temps	O
strictement	O
nécessaire	O
.	O
Mieke	B-PER
posa	O
Monique	B-PER
aux	O
bras	O
de	O
son	O
mari	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
préparer	O
le	O
petit	O
bagage	O
nécessaire	O
;	O
et	O
,	O
comme	O
l'enfant	O
dormait	O
,	O
Zip	B-PER
se	O
promenait	O
de	O
long	O
en	O
large	O
dans	O
le	O
magasin	O
,	O
les	O
yeux	O
perdus	O
vers	O
une	O
vision	O
étrange	O
et	O
indéfinissable	O
.	O
Il	O
lui	O
semblait	O
en	O
vérité	O
que	O
,	O
depuis	O
quelques	O
heures	O
,	O
il	O
vécût	O
une	O
autre	O
vie	O
,	O
comme	O
si	O
un	O
autre	O
individu	O
,	O
jusqu'alors	O
endormi	O
,	O
se	O
fût	O
tout	O
à	O
coup	O
éveillé	O
en	O
lui	O
.	O
Non	O
,	O
ce	O
n'était	O
pas	O
le	B-PER
Zip	I-PER
connu	O
qui	O
rêvassait	O
ainsi	O
,	O
sans	O
qu'il	O
lui	O
fût	O
possible	O
de	O
savoir	O
à	O
quoi	O
il	O
songeait	O
.	O
Son	O
cerveau	O
n'avait	O
pas	O
sa	O
lucidité	O
habituelle	O
et	O
,	O
en	O
son	O
coeur	O
serré	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
une	O
angoisse	O
.	O
Tous	O
fous	O
,	O
les	B-PER
Zippélius	I-PER
!	O
Voyons	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
allait	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
ressembler	O
à	O
ceux	O
que	O
le	O
vieux	O
curé	O
de	O
Dunkerque	B-LOC
semblait	O
jadis	O
traiter	O
avec	O
une	O
sorte	O
de	O
dédain	O
effrayé	O
,	O
comme	O
s'il	O
eût	O
parlé	O
d'êtres	O
en	O
dehors	O
de	O
la	O
norme	O
ordinaire	O
?	O
Conrad	B-PER
fut	O
soudain	O
éveillé	O
;	O
la	O
petite	O
mioche	O
ga	O
-	O
zouillait	O
,	O
pas	O
méchante	O
;	O
c'était	O
comme	O
un	O
chant	O
.	O
Il	O
l'embrassa	O
,	O
et	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
,	O
il	O
songea	O
à	O
ne	O
pas	O
quitter	O
,	O
fût	O
-	O
ce	O
pour	O
une	O
heure	O
,	O
ce	O
nid	O
où	O
il	O
était	O
si	O
bien	O
.	O
Mieke	B-PER
rentra	O
.	O
Tout	O
était	O
prêt	O
.	O
Puis	O
elle	O
reprit	O
l'enfant	O
qui	O
avançait	O
les	O
lèvres	O
,	O
gourmand	O
de	O
vivre	O
.	O
Elle	O
était	O
bien	O
jolie	O
,	O
Mieke	B-PER
,	O
et	O
bien	O
mignonne	O
aussi	O
,	O
Monique	B-PER
!	O
Eh	O
bien	O
,	O
le	O
demi	O
-	O
million	O
de	O
l'oncle	O
servirait	O
à	O
leur	O
arranger	O
une	O
vie	O
tranquille	O
et	O
heureuse	O
.	O
Pourquoi	O
Mieke	B-PER
n'aurait	O
-	O
elle	O
pas	O
,	O
comme	O
tant	O
d'autres	O
femmes	O
,	O
de	O
belles	O
robes	O
de	O
soie	O
...	O
et	O
pourquoi	O
Monique	B-PER
ne	O
dormirait	O
-	O
elle	O
pas	O
dans	O
un	O
berceau	O
tout	O
emmitouflé	O
de	O
dentelles	O
?	O
Et	O
Conrad	B-PER
secoua	O
ses	O
dernières	O
hésitations	O
comme	O
un	O
fardeau	O
incommode	O
...	O
Amen	O
!	O
Les	O
voyages	O
,	O
selon	O
un	O
très	O
vieux	O
dicton	O
,	O
forment	O
la	O
jeunesse	O
.	O
Zip	B-PER
ne	O
s'en	O
aperçut	O
guère	O
,	O
car	O
il	O
s'endormit	O
,	O
quoiqu'il	O
fût	O
grand	O
jour	O
,	O
et	O
ne	O
se	O
réveilla	O
qu	O
'	O
à	O
quelques	O
stations	O
d'Esquelbecq	B-LOC
.	O
Il	O
se	O
sentait	O
la	O
tête	O
légère	O
,	O
l'esprit	O
vif	O
.	O
S'apercevant	O
qu'il	O
se	O
trouvait	O
dans	O
une	O
des	O
très	O
vilaines	O
caisses	O
de	O
bois	O
qui	O
portent	O
le	O
titre	O
de	O
troisièmes	O
classes	O
,	O
il	O
eut	O
un	O
soudain	O
ressouvenir	O
du	O
but	O
de	O
son	O
voyage	O
:	O
six	O
cent	O
mille	O
francs	O
!	O
Bah	O
!	O
il	O
reviendrait	O
tout	O
au	O
moins	O
en	O
secondes	O
.	O
L'oncle	B-PER
Zippelius	I-PER
avait	O
dû	O
rudement	O
très	O
bien	O
agi	O
en	O
songeant	O
in	O
extremis	O
à	O
son	O
neveu	O
!	O
S'il	O
n'avait	O
pas	O
su	O
on	O
n'avait	O
pas	O
voulu	O
jouir	O
de	O
sa	O
fortune	O
,	O
Zip	B-PER
serait	O
moins	O
ignorant	O
ou	O
moins	O
pessimiste	O
;	O
il	O
se	O
plairait	O
à	O
rendre	O
tout	O
le	O
monde	O
heureux	O
autour	O
de	O
lui	O
...	O
et	O
puis	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
l'art	O
!	O
Conrad	B-PER
n'avait	O
pas	O
réussi	O
jusqu'ici	O
,	O
parce	O
qu'il	O
manquait	O
de	O
loisirs	O
;	O
aussi	O
,	O
par	O
nécessité	O
,	O
il	O
s'était	O
résigné	O
à	O
des	O
travaux	O
d'un	O
ordre	O
peu	O
relevé	O
...	O
mais	O
,	O
dès	O
qu'il	O
serait	O
riche	O
,	O
que	O
de	O
chefs	O
-	O
d'oeuvre	O
!	O
Vrai	O
,	O
il	O
les	O
voyait	O
devant	O
son	O
imagination	O
,	O
comme	O
s'il	O
n'avait	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
les	O
envoyer	O
chez	O
un	O
encadreur	O
ou	O
à	O
appeler	O
le	O
praticien	O
pour	O
les	O
mettre	O
au	O
point	O
...	O
Il	O
ne	O
savait	O
pas	O
très	O
bien	O
s'il	O
se	O
déciderait	O
pour	O
la	O
peinture	O
ou	O
pour	O
la	O
sculpture	O
...	O
La	O
voiture	O
de	O
Bollezeele	B-PER
attendait	O
les	O
voyageurs	O
;	O
Conrad	B-PER
s	O
'	O
y	O
installa	O
,	O
lui	O
sixième	O
,	O
pas	O
trop	O
gêné	O
en	O
somme	O
et	O
trouvant	O
que	O
tout	O
se	O
passait	O
au	O
mieux	O
.	O
Il	O
avait	O
même	O
un	O
coin	O
,	O
une	O
grosse	O
femme	O
le	O
calait	O
avec	O
des	O
paniers	O
.	O
En	O
face	O
de	O
lui	O
,	O
un	O
homme	O
assez	O
grand	O
vêtu	O
comme	O
un	O
propriétaire	O
ou	O
un	O
petit	O
fonctionnaire	O
,	O
la	O
face	O
assez	O
bienveillante	O
.	O
Le	O
cocher	O
demanda	O
à	O
chacun	O
où	O
il	O
allait	O
.	O
—	O
Y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
un	O
hôtel	O
à	O
Bollezeele	B-LOC
?	O
questionna	O
Conrad	B-PER
.	O
Le	O
voisin	O
de	O
face	O
eut	O
un	O
soubresaut	O
.	O
—	O
Pour	O
sûr	O
,	O
fit	O
le	O
conducteur	O
en	O
riant	O
,	O
même	O
que	O
vous	O
êtes	O
aux	O
premières	O
loges	O
pour	O
vous	O
entendre	O
avec	O
le	O
patron	O
,	O
qui	O
est	O
monsieur	O
.	O
—	O
Je	O
suis	O
enchanté	O
,	O
dit	O
Conrad	B-PER
;	O
voilà	O
qui	O
m'épargne	O
de	O
la	O
peine	O
.	O
Alors	O
,	O
monsieur	O
?	O
...	O
—	O
Je	O
suis	O
propriétaire	O
de	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Couronne	I-LOC
,	O
dit	O
l'homme	O
,	O
et	O
j'espère	O
que	O
vous	O
vous	O
y	O
trouverez	O
bien	O
.	O
Est	O
-	O
ce	O
pour	O
plusieurs	O
jours	O
?	O
—	O
A	O
dire	O
vrai	O
,	O
je	O
ne	O
le	O
sais	O
pas	O
au	O
juste	O
...	O
Je	O
vais	O
pour	O
affaires	O
,	O
et	O
on	O
ne	O
prévoit	O
jamais	O
combien	O
de	O
temps	O
cela	O
dure	O
.	O
—	O
Que	O
ce	O
soit	O
pour	O
le	O
plus	O
longtemps	O
possible	O
,	O
reprit	O
l'hôte	O
de	O
la	B-ORG
Couronne	I-ORG
.	O
Et	O
il	O
ajouta	O
avec	O
un	O
soupir	O
:	O
—	O
Pas	O
grand	O
monde	O
à	O
Bollezeele	B-LOC
!	O
et	O
pourtant	O
un	O
si	O
joli	O
pays	O
!	O
Mais	O
les	O
chemins	O
de	O
fer	O
nous	O
tuent	O
,	O
monsieur	O
;	O
c'est	O
comme	O
j'ai	O
l'honneur	O
de	O
vous	O
le	O
dire	O
...	O
Alors	O
monsieur	O
vient	O
pour	O
affaires	O
?	O
...	O
Monsieur	O
n'aurait	O
pas	O
l'intention	O
de	O
s'établir	O
dans	O
le	O
pays	O
?	O
Il	O
y	O
a	O
de	O
bien	O
belles	O
occasions	O
de	O
terrains	O
.	O
—	O
Je	O
ne	O
crois	O
pas	O
,	O
riposta	O
Zip	B-PER
,	O
non	O
sans	O
une	O
certaine	O
pointe	O
de	O
vanité	O
.	O
Quand	O
on	O
habite	O
Paris	B-LOC
...	O
Puis	O
,	O
comprenant	O
tout	O
ce	O
que	O
cette	O
dernière	O
déclaration	O
pouvait	O
avoir	O
de	O
pénible	O
pour	O
le	B-MISC
Bollezeelien	I-MISC
,	O
il	O
se	O
corrigea	O
:	O
né	O
.	O
-	O
Pourtant	O
j'aime	O
beaucoup	O
ce	O
pays	O
-	O
ci	O
;	O
j	O
'	O
y	O
suis	O
-	O
A	O
Bollezeele	B-LOC
.	O
-	O
Pas	O
tout	O
à	O
fait	O
,	O
à	O
Blankens	B-LOC
.	O
-	O
Attendez	O
donc	O
...	O
je	O
me	O
disais	O
aussi	O
...	O
Vous	O
avez	O
une	O
physionomie	O
...	O
mais	O
oui	O
...	O
-	O
Je	O
m'appelle	O
Conrad	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
fit	O
le	O
jeune	O
homme	O
en	O
se	O
rengorgeant	O
quelque	O
peu	O
.	O
Cette	O
fois	O
,	O
il	O
y	O
eut	O
parmi	O
le	O
groupe	O
des	O
voyageurs	O
une	O
sorte	O
de	O
commotion	O
.	O
-	O
Proche	O
parent	O
du	O
vieux	O
Zippélius	B-PER
qui	O
est	O
mort	O
tout	O
dernièrement	O
?	O
...	O
-	O
Propre	O
neveu	O
...	O
Nouvelle	O
secousse	O
,	O
mais	O
,	O
cette	O
fois	O
,	O
augmentée	O
d'un	O
vif	O
sentiment	O
de	O
curiosité	O
.	O
On	O
se	O
pencha	O
pour	O
mieux	O
examiner	O
Conrad	B-PER
,	O
qui	O
subit	O
cet	O
examen	O
avec	O
une	O
complaisance	O
pleine	O
de	O
dignité	O
.	O
Mais	O
comme	O
il	O
s'apprêtait	O
à	O
répondre	O
bienveillam	O
-	O
ment	O
,	O
quoique	O
avec	O
une	O
discrétion	O
de	O
bon	O
goût	O
,	O
aux	O
questions	O
qui	O
ne	O
pouvaient	O
manquer	O
,	O
il	O
s'aperçut	O
tout	O
à	O
coup	O
que	O
les	O
visages	O
,	O
même	O
celui	O
de	O
l'hôtelier	O
,	O
s'étaient	O
subitement	O
rembrunis	O
.	O
Sur	O
tous	O
les	O
fronts	O
,	O
une	O
gravité	O
s'était	O
répandue	O
;	O
un	O
gros	O
garçon	O
joufflu	O
,	O
qui	O
était	O
dans	O
le	O
coin	O
,	O
auprès	O
de	O
la	O
portière	O
,	O
le	O
considérait	O
en	O
dessous	O
avec	O
une	O
sorte	O
d'effarement	O
.	O
Subitement	O
,	O
le	O
silence	O
s'étant	O
fait	O
,	O
Conrad	B-PER
se	O
sentit	O
gêné	O
.	O
Il	O
eût	O
voulu	O
engager	O
de	O
nouveau	O
la	O
conversation	O
,	O
questionner	O
à	O
son	O
tour	O
;	O
mais	O
le	O
moyen	O
?	O
Nul	O
ne	O
l'encourageait	O
ni	O
même	O
ne	O
semblait	O
disposé	O
à	O
lui	O
donner	O
la	O
réplique	O
.	O
Il	O
se	O
rencogna	O
et	O
,	O
fermant	O
à	O
demi	O
les	O
yeux	O
,	O
fit	O
semblant	O
de	O
s'endormir	O
.	O
Du	O
reste	O
,	O
cet	O
ennui	O
ne	O
dura	O
pas	O
.	O
Un	O
cahotement	O
bruyant	O
,	O
compliqué	O
d'un	O
bruit	O
de	O
ferraille	O
,	O
lui	O
apprit	O
qu'on	O
entrait	O
dans	O
une	O
ville	O
.	O
La	O
voiture	O
stoppa	O
.	O
On	O
était	O
à	O
Bollezeele	B-LOC
.	O
Et	O
justement	O
,	O
devant	O
l'hôtel	B-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Couronne	I-LOC
.	O
Le	B-PER
patron	I-PER
,	O
descendant	O
le	O
premier	O
,	O
appela	O
un	O
garçon	O
et	O
lui	O
désigna	O
de	O
la	O
main	O
le	O
très	O
modeste	O
bagage	O
du	O
voyageur	O
.	O
Les	O
autres	O
s'éparpillèrent	O
dans	O
la	O
grande	O
rue	O
.	O
L'hôtelier	O
se	O
retourna	O
vers	O
Conrad	B-PER
et	O
,	O
encore	O
une	O
fois	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
sur	O
sa	O
physionomie	O
une	O
nouvelle	O
métamorphose	O
:	O
maintenant	O
il	O
souriait	O
et	O
,	O
haussant	O
les	O
épaules	O
,	O
il	O
dit	O
à	O
Conrad	B-PER
:	O
—	O
Les	O
imbéciles	O
!	O
comme	O
si	O
cela	O
les	O
regardait	O
.	O
Et	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
appelant	O
sa	O
femme	O
:	O
—	O
Madame	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
le	O
neveu	O
...	O
de	O
l'autre	O
...	O
Ces	O
derniers	O
mots	O
avaient	O
été	O
prononcés	O
avec	O
accent	O
indéfinissable	O
.	O
—	O
Oh	O
!	O
ça	O
ne	O
fait	O
rien	O
,	O
dit	O
l'hôtesse	O
,	O
monsieur	O
est	O
le	O
bienvenu	O
chez	O
nous	O
.	O
Conrad	B-PER
était	O
littéralement	O
ahuri	O
;	O
il	O
ne	O
comprenait	O
rien	O
à	O
ce	O
qu'il	O
voyait	O
ni	O
à	O
ce	O
qu'il	O
entendait	O
.	O
Il	O
se	O
sentait	O
entrer	O
en	O
plein	O
mystère	O
,	O
et	O
un	O
instinct	O
lui	O
conseillait	O
de	O
ne	O
pas	O
demander	O
d'explications	O
.	O
En	O
somme	O
,	O
pour	O
être	O
bizarre	O
,	O
la	O
réception	O
maintenant	O
était	O
des	O
plus	O
cordiales	O
:	O
une	O
grosse	O
servante	O
conduisit	O
Conrad	B-PER
à	O
la	O
plus	O
belle	O
chambre	O
de	O
la	B-LOC
Couronne	I-LOC
et	O
,	O
comme	O
sept	O
heures	O
sonnaient	O
,	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
monta	O
lui	O
-	O
même	O
pour	O
inviter	O
le	O
jeune	O
homme	O
à	O
descendre	O
dans	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
:	O
—	O
Nous	O
sommes	O
tout	O
à	O
fait	O
entre	O
nous	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
à	O
Conrad	B-PER
,	O
en	O
clignant	O
de	O
l'oeil	O
comme	O
s'il	O
entendait	O
bien	O
être	O
compris	O
à	O
demi	O
-	O
mot	O
;	O
vous	O
serez	O
tout	O
à	O
fait	O
tranquille	O
.	O
Zip	B-PER
,	O
ayant	O
une	O
faim	O
de	O
jeune	O
loup	O
,	O
n'en	O
était	O
pas	O
à	O
épiloguer	O
.	O
Il	O
était	O
d'ailleurs	O
ravi	O
de	O
l'amabilité	O
actuelle	O
de	O
son	O
hôte	O
.	O
Pour	O
prouver	O
à	O
Mᵐᵉ	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
une	O
assez	O
jolie	O
brune	O
,	O
solidement	O
potelée	O
,	O
qu'il	O
savait	O
quel	O
respect	O
est	O
dû	O
aux	O
dames	O
,	O
il	O
réclama	O
seulement	O
quelques	O
minutes	O
pour	O
réparer	O
le	O
désordre	O
de	O
sa	O
toilette	O
,	O
et	O
bientôt	O
il	O
fit	O
son	O
entrée	O
dans	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
,	O
où	O
M.	B-PER
et	I-PER
Mᵐᵉ	I-PER
Frankel	I-PER
étaient	O
déjà	O
installés	O
,	O
avec	O
leurs	O
trois	O
enfants	O
et	O
quatre	O
pensionnaires	O
.	O
Au	O
moment	O
où	O
il	O
parut	O
,	O
un	O
des	O
gamins	O
,	O
d'une	O
douzaine	O
d'années	O
à	O
peu	O
près	O
,	O
éclata	O
de	O
rire	O
...	O
et	O
reçut	O
une	O
bourrade	O
qui	O
le	O
fit	O
retomber	O
,	O
le	O
nez	O
dans	O
son	O
assiette	O
.	O
Les	O
autres	O
enfants	O
,	O
comme	O
s'ils	O
eussent	O
obéi	O
à	O
des	O
ordres	O
précis	O
et	O
corroborés	O
de	O
menaces	O
,	O
ne	O
levèrent	O
même	O
pas	O
les	O
yeux	O
.	O
Quantaux	O
pensionnaires	O
,	O
Mᵐᵉ	B-PER
Frankel	I-PER
leur	O
lança	O
un	O
regard	O
noir	O
dont	O
la	O
signification	O
non	O
équivoque	O
était	O
:	O
—	O
Attention	O
!	O
ne	O
bougeons	O
plus	O
!	O
Cette	O
fois	O
,	O
Conrad	B-PER
ne	O
surprit	O
aucun	O
de	O
ces	O
détails	O
.	O
Il	O
salua	O
avec	O
aisance	O
,	O
vint	O
occuper	O
la	O
place	O
qui	O
lui	O
était	O
réservée	O
comme	O
à	O
tout	O
nouvel	O
arrivant	O
auprès	O
de	O
la	O
maîtresse	O
de	O
la	O
maison	O
et	O
,	O
sans	O
plus	O
s'occuper	O
de	O
ce	O
qui	O
se	O
passait	O
autour	O
de	O
lui	O
,	O
se	O
mit	O
à	O
dévorer	O
les	O
mets	O
abondants	O
qui	O
défilaient	O
devant	O
lui	O
.	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
au	O
second	O
service	O
,	O
adressa	O
un	O
signe	O
imperceptible	O
à	O
sa	O
femme	O
.	O
Le	O
fait	O
est	O
que	O
nul	O
jusqu'alors	O
n'avait	O
encore	O
prononcé	O
une	O
seule	O
parole	O
:	O
ce	O
qu'il	O
lallait	O
sans	O
doute	O
attribuer	O
à	O
l'embarras	O
inséparable	O
d'une	O
première	O
entrevue	O
.	O
—	O
Alors	O
monsieur	O
habite	O
Paris	B-LOC
?	O
demande	O
M™°	B-PER
Frankel	I-PER
avec	O
son	O
plus	O
gracieux	O
sourire	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
madame	O
,	O
depuis	O
plusieurs	O
années	O
...	O
et	O
je	O
compte	O
y	O
retourner	O
après	O
-	O
demain	O
au	O
plus	O
tard	O
...	O
—	O
C'est	O
un	O
séjour	O
bien	O
court	O
...	O
—	O
Monsieur	B-PER
Frankel	I-PER
me	O
comprendra	O
certainement	O
,	O
fit	O
Zip	B-PER
galamment	O
,	O
quand	O
il	O
saura	O
que	O
,	O
comme	O
lui	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
je	O
suis	O
attendu	O
chez	O
moi	O
...	O
—	O
Ah	O
!	O
vous	O
êtes	O
marié	O
...	O
—	O
Et	O
père	O
,	O
ajouta	O
Conrad	B-PER
.	O
Oh	O
!	O
un	O
tout	O
petit	O
bébé	O
,	O
quatre	O
mois	O
à	O
peine	O
...	O
Tous	O
les	O
convives	O
avaient	O
relevé	O
la	O
tête	O
,	O
regardant	O
parler	O
Zip	B-PER
,	O
qui	O
s'exprimait	O
avec	O
la	O
plus	O
parfaite	O
netteté	O
.	O
Il	O
continua	O
,	O
assez	O
flatté	O
de	O
l'attention	O
qu'on	O
lui	O
prêtait	O
:	O
—	O
Il	O
n	O
'	O
a	O
fallu	O
rien	O
moins	O
qu'une	O
lettre	O
pressante	O
pour	O
me	O
décider	O
à	O
ce	O
voyage	O
.	O
—	O
Une	O
lettre	O
?	O
...	O
fit	O
M™°	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
après	O
une	O
oeillade	O
rapide	O
à	O
ses	O
pensionnaires	O
.	O
—	O
Du	O
notaire	O
,	O
M.	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
.	O
Il	O
y	O
eut	O
un	O
petit	O
murmure	O
.	O
«	O
Nous	O
nous	O
en	O
doutions	O
bien	O
,	O
nous	O
le	O
savions	O
même	O
pertinemment	O
»	O
,	O
disait	O
ce	O
murmure	O
.	O
—	O
Bel	O
héritage	O
!	O
reprit	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
mettant	O
comme	O
on	O
dit	O
les	O
pieds	O
dans	O
le	O
plat	O
.	O
Nous	O
souhaitons	O
sincèrement	O
qu'il	O
vous	O
porte	O
bonne	O
chance	O
.	O
Conrad	B-PER
regarda	O
curieusement	O
son	O
hôte	O
.	O
Pourquoi	O
un	O
héritage	O
pourrait	O
-	O
il	O
lui	O
porter	O
malechance	O
?	O
Mais	O
LE	O
SECRET	O
DES	O
ZIPPÉL	B-PER
.	O
'us	O
l'hôtelier	O
avait	O
reçu	O
sous	O
la	O
table	O
un	O
coup	O
de	O
pied	O
de	O
sa	O
femme	O
,	O
et	O
il	O
reprit	O
vivement	O
:	O
—	O
Nous	O
n'en	O
doutons	O
pas	O
,	O
d'ailleurs	O
...	O
Un	O
peu	O
de	O
légumes	O
?	O
...	O
Conrad	B-PER
se	O
demanda	O
si	O
ce	O
n'était	O
pas	O
la	O
fatigue	O
du	O
voyage	O
qui	O
,	O
agissant	O
sur	O
ses	O
nerfs	O
,	O
le	O
dotait	O
d'une	O
susceptibilité	O
tout	O
à	O
fait	O
inhabituelle	O
,	O
et	O
il	O
reprit	O
du	O
ton	O
le	O
plus	O
déluré	O
:	O
—	O
Au	O
fond	O
,	O
je	O
vous	O
avoue	O
que	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
du	O
tout	O
ce	O
dont	O
il	O
s'agit	O
;	O
je	O
n'ai	O
jamais	O
vu	O
l'oncle	B-PER
Zippelius	I-PER
et	O
,	O
de	O
plus	O
,	O
je	O
n'ai	O
jamais	O
eu	O
de	O
relations	O
personnelles	O
avec	O
lui	O
.	O
Il	O
paraît	O
qu'il	O
a	O
fait	O
un	O
testament	O
en	O
ma	O
faveur	O
,	O
sous	O
certaines	O
conditions	O
que	O
je	O
n'accepterai	O
que	O
s'il	O
me	O
convient	O
...	O
Donc	O
,	O
ce	O
soir	O
,	O
si	O
je	O
puis	O
;	O
en	O
tout	O
cas	O
,	O
demain	O
,	O
aussitôt	O
que	O
possible	O
,	O
je	O
verrai	O
Mᵉ	B-PER
Van	I-PER
-	I-PER
lenberghe	I-PER
...	O
et	O
,	O
selon	O
les	O
circonstances	O
,	O
j'agirai	O
...	O
Rien	O
de	O
plus	O
simple	O
,	O
comme	O
vous	O
voyez	O
...	O
Et	O
je	O
ne	O
suis	O
encore	O
qu'un	O
héritier	O
in	O
partibus	O
.	O
Conrad	B-PER
sentait	O
bien	O
qu'autour	O
de	O
lui	O
régnait	O
une	O
gène	O
quasi	O
-	O
mystérieuse	O
;	O
il	O
avait	O
préféré	O
aller	O
droit	O
,	O
dans	O
toute	O
sa	O
franchise	O
de	O
brave	O
garçon	O
...	O
Puisqu'on	O
tournait	O
si	O
fort	O
autour	O
de	O
lui	O
pour	O
savoir	O
ce	O
qu'il	O
venait	O
faire	O
en	O
ce	O
pays	O
perdu	O
,	O
maintenant	O
on	O
était	O
fixé	O
.	O
Il	O
n'avait	O
,	O
après	O
tout	O
,	O
rien	O
à	O
cacher	O
.	O
Et	O
il	O
parut	O
qu'il	O
avait	O
très	O
sagement	O
agi	O
,	O
car	O
soudainement	O
les	O
allures	O
des	O
convives	O
changèrent	O
sensiblement	O
.	O
—	O
Mᵉ	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
,	O
qui	O
est	O
mon	O
patron	O
,	O
dit	O
l'un	O
d'eux	O
,	O
n'est	O
pas	O
en	O
ville	O
ce	O
soir	O
...	O
Mais	O
demain	O
,	O
dès	O
dix	O
heures	O
,	O
il	O
se	O
tiendra	O
à	O
votre	O
disposition	O
...	O
Je	O
le	O
préviendrai	O
de	O
votre	O
arrivée	O
...	O
—	O
Mille	O
remerciements	O
,	O
car	O
ce	O
sera	O
me	O
rendre	O
un	O
véritable	O
service	O
que	O
de	O
me	O
permettre	O
de	O
retourner	O
chez	O
moi	O
le	O
plus	O
tôt	O
possible	O
...	O
—	O
Alors	O
,	O
reprit	O
Mme	B-PER
Frankel	I-PER
en	O
regardant	O
le	O
jeune	O
homme	O
à	O
plein	O
dans	O
les	O
yeux	O
,	O
comme	O
un	O
médecin	O
qui	O
cherche	O
à	O
établir	O
un	O
diagnostic	O
,	O
vous	O
êtes	O
bien	O
décidé	O
à	O
ne	O
pas	O
vous	O
établir	O
dans	O
le	O
pays	O
...	O
—	O
C'est	O
la	O
plus	O
grande	O
probabilité	O
...	O
J'aime	O
Paris	B-LOC
,	O
et	O
je	O
crois	O
que	O
ma	O
femme	O
consentirait	O
difficilement	O
à	O
le	O
quitter	O
.	O
—	O
Vous	O
êtes	O
dans	O
le	O
commerce	O
?	O
hasarda	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
.	O
—	O
Je	O
suis	O
peintre	O
,	O
répliqua	O
Zip	B-PER
,	O
qui	O
pour	O
le	O
moment	O
choisit	O
nettement	O
cette	O
spécialité	O
.	O
Les	O
enfants	O
de	O
Mme	B-PER
Frankel	I-PER
prenaient	O
des	O
leçons	O
de	O
dessin	O
,	O
guidés	O
par	O
le	O
percepteur	O
des	O
contributions	O
,	O
qui	O
faisait	O
un	O
peu	O
d'aquarelle	O
.	O
Il	O
sembla	O
qu	O
'	O
à	O
ce	O
mot	O
la	O
glace	O
fût	O
définitivement	O
rompue	O
.	O
Le	O
clerc	O
de	O
notaire	O
était	O
allé	O
à	O
Paris	B-LOC
voir	O
une	O
exposition	O
de	O
peinture	O
;	O
il	O
admirait	O
fort	O
M.	B-PER
Cabanel	I-PER
,	O
qui	O
du	O
reste	O
,	O
ajoutait	O
-	O
il	O
,	O
était	O
de	O
l'Institut	B-ORG
.	O
—	O
Croyez	O
-	O
moi	O
,	O
dit	O
l'hôtelier	O
avec	O
un	O
gros	O
rire	O
,	O
ça	O
vaut	O
mieux	O
que	O
de	O
chercher	O
la	O
pierre	O
philosophale	O
.	O
Et	O
ce	O
fut	O
une	O
hilarité	O
générale	O
à	O
laquelle	O
d'ailleurs	O
s'associa	O
très	O
volontiers	O
Zip	B-PER
,	O
quoiqu'il	O
ne	O
comprît	O
pas	O
bien	O
la	O
relation	O
d'idées	O
qui	O
associait	O
la	O
peinture	O
à	O
l'art	O
de	O
Paracelse	B-PER
.	O
—	O
En	O
tout	O
cas	O
,	O
c'est	O
plus	O
sûr	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
comme	O
s'il	O
se	O
fût	O
agi	O
de	O
fêter	O
un	O
heureux	O
événement	O
—	O
lequel	O
?	O
—	O
donna	O
ordre	O
qu'on	O
montât	O
deux	O
bonnes	O
bouteilles	O
,	O
et	O
royalement	O
régala	O
son	O
voyageur	O
et	O
ses	O
pensionnaires	O
,	O
qui	O
se	O
cotisèrent	O
à	O
leur	O
tour	O
pour	O
payer	O
une	O
bouteille	O
de	O
champagne	O
!	O
Une	O
seule	O
...	O
Ah	O
!	O
bien	O
!	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
Conrad	B-PER
entendait	O
ne	O
pas	O
rendre	O
les	O
politesses	O
reçues	O
...	O
Deux	O
,	O
trois	O
bouteilles	O
de	O
champagne	O
...	O
Et	O
peu	O
à	O
peu	O
la	O
salle	O
à	O
manger	O
de	O
la	B-LOC
Couronne	I-LOC
prenait	O
des	O
allures	O
de	O
taverne	O
flamande	O
...	O
Mme	B-PER
Frankel	I-PER
était	O
elle	O
-	O
même	O
très	O
égayée	O
...	O
Le	O
percepteur	O
voulut	O
montrer	O
à	O
Conrad	B-PER
des	O
échantillons	O
de	O
son	O
talent	O
,	O
et	O
exhiba	O
d'horribles	O
enluminures	O
que	O
Zip	B-PER
,	O
bon	O
enfant	O
,	O
déclara	O
de	O
véritables	O
chefs	O
-	O
d'oeuvre	O
.	O
Le	O
clerc	O
de	O
notaire	O
chanta	O
une	O
gaudriole	O
...	O
gazée	O
.	O
Frankel	B-PER
songea	O
à	O
sonner	O
une	O
fanfare	O
de	O
cor	O
de	O
chasse	O
,	O
ce	O
qui	O
était	O
,	O
paraît	O
-	O
il	O
,	O
le	O
signe	O
nec	O
plus	O
ultra	O
d'une	O
joie	O
intense	O
...	O
Conrad	B-PER
ne	O
sut	O
jamais	O
à	O
quelle	O
heure	O
il	O
s'était	O
couché	O
...	O
Seulement	O
il	O
se	O
souvint	O
qu	O
'	O
à	O
un	O
certain	O
moment	O
Mme	B-PER
Frankel	I-PER
lui	O
avait	O
pris	O
le	O
bras	O
et	O
lui	O
avait	O
dit	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
:	O
Vous	O
nous	O
avez	O
fait	O
joliment	O
peur	O
...	O
mais	O
je	O
crois	O
qu'avec	O
vous	O
nous	O
n'avons	O
rien	O
à	O
craindre	O
...	O
Au	O
matin	O
,	O
Conrad	B-PER
se	O
sentit	O
la	O
tête	O
très	O
lourde	O
,	O
les	O
tempes	O
serrées	O
,	O
la	O
gorge	O
sèche	O
...	O
et	O
aussi	O
le	O
cerveau	O
bourrelé	O
de	O
remords	O
,	O
ainsi	O
qu'il	O
convient	O
en	O
ces	O
douloureuses	O
circonstances	O
.	O
Pourtant	O
avait	O
-	O
il	O
pu	O
se	O
refuser	O
aux	O
effusions	O
de	O
ces	O
braves	O
gens	O
et	O
n'était	O
-	O
il	O
pas	O
de	O
son	O
devoir	O
strict	O
de	O
leur	O
rendre	O
leur	O
politesse	O
?	O
...	O
Bah	O
!	O
Quand	O
Zip	B-PER
se	O
fut	O
tenu	O
la	O
tête	O
pendant	O
un	O
quart	O
d'heure	O
sous	O
un	O
robinet	O
d'eau	O
presque	O
glacée	O
,	O
il	O
se	O
sentit	O
tout	O
ragaillardi	O
.	O
Seulement	O
il	O
avait	O
encore	O
soif	O
,	O
et	O
il	O
lui	O
restait	O
une	O
excitation	O
générale	O
qui	O
n'était	O
pas	O
sans	O
quelque	O
charme	O
.	O
L'hôtel	O
avait	O
repris	O
son	O
calme	O
accoutumé	O
.	O
Frankel	B-PER
était	O
déjà	O
à	O
son	O
poste	O
,	O
recevant	O
un	O
gros	O
de	O
cultivateurs	O
des	O
environs	O
et	O
leur	O
tenant	O
tête	O
avec	O
la	O
maestria	O
d'un	O
homme	O
qui	O
a	O
l'estomac	O
libre	O
et	O
la	O
conscience	O
tranquille	O
.	O
Il	O
serra	O
vigoureusement	O
la	O
main	O
de	O
son	O
hôte	O
,	O
lui	O
versa	O
un	O
plein	O
verre	O
de	O
vin	O
blanc	O
et	O
trinqua	O
avec	O
lui	O
,	O
en	O
lui	O
disant	O
:	O
—	O
Paresseux	O
,	O
ne	O
faites	O
pas	O
attendre	O
le	O
notaire	O
!	O
...	O
Quelle	O
heure	O
était	O
-	O
il	O
donc	O
?	O
Neuf	O
heures	O
et	O
demie	O
.	O
Zip	B-PER
se	O
sentit	O
rougir	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
racine	O
des	O
cheveux	O
.	O
Lui	O
qui	O
,	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
se	O
levait	O
avec	O
le	O
jour	O
!	O
Et	O
toujours	O
cette	O
maudite	O
soif	O
!	O
Frankel	B-PER
—	O
qui	O
connaissait	O
cela	O
—	O
se	O
refusa	O
énergiquement	O
à	O
lui	O
laisser	O
boire	O
la	O
lampée	O
d'eau	O
claire	O
après	O
laquelle	O
il	O
soupirait	O
.	O
Rien	O
de	O
meilleur	O
pour	O
calmer	O
la	O
soif	O
...	O
du	O
lendemain	O
qu'un	O
petit	O
verre	O
d'eau	O
-	O
de	O
-	O
vie	O
de	O
marc	O
.	O
Et	O
pas	O
de	O
protestations	O
possibles	O
:	O
on	O
se	O
serait	O
fâché	O
.	O
A	O
dix	O
heures	O
juste	O
,	O
Zip	B-PER
faisait	O
son	O
entrée	O
dans	O
l'étude	O
de	O
M°	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
.	O
Bien	O
entendu	O
,	O
il	O
se	O
tenait	O
fort	O
droit	O
;	O
seulement	O
il	O
avait	O
les	O
yeux	O
un	O
peu	O
bouffis	O
et	O
mouillait	O
souvent	O
ses	O
lèvres	O
d'un	O
coup	O
de	O
langue	O
.	O
Le	O
clerc	O
de	O
notaire	O
le	O
reconnut	O
aussitôt	O
et	O
,	O
après	O
une	O
bonne	O
poignée	O
de	O
main	O
—	O
en	O
vieille	O
connaissance	O
,	O
—	O
alla	O
l'annoncer	O
à	O
son	O
patron	O
.	O
—	O
Entrez	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
en	O
s'effaçant	O
pour	O
le	O
laisser	O
passer	O
.	O
Conrad	B-PER
se	O
trouva	O
dans	O
le	O
cabinet	O
du	O
tabellion	O
,	O
une	O
grande	O
pièce	O
nue	O
,	O
aux	O
murs	O
cachés	O
sous	O
des	O
casiers	O
surchargés	O
de	O
cartons	O
d'une	O
couleur	O
vague	O
.	O
Le	O
bureau	O
au	O
milieu	O
,	O
quelques	O
sièges	O
:	O
rien	O
du	O
luxe	O
affecté	O
par	O
ces	O
notaires	O
d'aujourd'hui	O
dont	O
on	O
parle	O
trop	O
souvent	O
dans	O
le	O
monde	O
judiciaire	O
.	O
Le	O
local	O
était	O
froid	O
,	O
le	O
notaire	O
était	O
glacial	O
,	O
petit	O
,	O
glabre	O
,	O
osseux	O
,	O
avec	O
des	O
yeux	O
sans	O
regard	O
,	O
serré	O
dans	O
des	O
vêtements	O
noirs	O
qui	O
avaient	O
je	O
ne	O
sais	O
quoi	O
de	O
funèbre	O
.	O
De	O
plus	O
,	O
il	O
était	O
atteint	O
d'une	O
aphonie	O
presque	O
complète	O
et	O
parlait	O
comme	O
le	O
médecin	O
dans	O
la	O
chambre	O
d'un	O
moribond	O
,	O
alors	O
qu'il	O
faut	O
répondre	O
,	O
sans	O
être	O
entendu	O
,	O
aux	O
questions	O
des	O
intéressés	O
.	O
Conrad	B-PER
se	O
sentit	O
saisi	O
d'un	O
respect	O
presque	O
craintif	O
.	O
Il	O
salua	O
profondément	O
.	O
—	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
?	O
susurra	O
l'homme	O
.	O
Fort	O
bien	O
.	O
Vous	O
avez	O
reçu	O
ma	O
dernière	O
lettre	O
?	O
—	O
Sans	O
doute	O
...	O
et	O
je	O
suis	O
venu	O
immédiatement	O
.	O
—	O
Vous	O
désirez	O
prendre	O
connaissance	O
du	O
testament	O
de	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
?	O
—	O
En	O
effet	O
...	O
c'est	O
l'unique	O
but	O
de	O
mon	O
voyage	O
...	O
Y	O
aurait	O
-	O
il	O
à	O
cela	O
quelque	O
difficulté	O
?	O
.	O
—	O
Aucune	O
,	O
aucune	O
.	O
Je	O
ne	O
suis	O
que	O
l'exécuteur	O
docile	O
des	O
volontés	O
du	O
défunt	O
,	O
qui	O
me	O
les	O
a	O
expressément	O
notifiées	O
par	O
un	O
acte	O
dont	O
je	O
vais	O
tout	O
d'abord	O
vous	O
donner	O
connaissance	O
...	O
—	O
Pardon	O
,	O
monsieur	O
;	O
mais	O
,	O
auparavant	O
,	O
me	O
per	O
-	O
mettriez	O
-	O
vous	O
de	O
vous	O
adresser	O
quelques	O
questions	O
?	O
Le	O
notaire	O
,	O
qui	O
s'était	O
à	O
demi	O
levé	O
,	O
sans	O
doute	O
pour	O
aller	O
prendre	O
la	O
pièce	O
à	O
laquelle	O
il	O
avait	O
fait	O
allusion	O
,	O
se	O
rassit	O
.	O
Ses	O
mouvements	O
ne	O
produisaient	O
pas	O
le	O
moindre	O
bruit	O
:	O
on	O
eût	O
dit	O
qu'il	O
s'agitait	O
dans	O
une	O
gaine	O
d'ouate	O
.	O
—	O
Je	O
suis	O
à	O
votre	O
disposition	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
dès	O
lèvres	O
plutôt	O
que	O
de	O
la	O
langue	O
.	O
Conrad	B-PER
était	O
fort	O
mal	O
à	O
l'aise	O
.	O
Jamais	O
il	O
n'avait	O
eu	O
affaire	O
aux	O
gens	O
de	O
loi	O
,	O
et	O
à	O
sa	O
peur	O
instinctive	O
se	O
joignait	O
encore	O
l'impression	O
désagréable	O
que	O
lui	O
causait	O
ce	O
petit	O
homme	O
,	O
presque	O
muet	O
.	O
—	O
Je	O
vous	O
demande	O
pardon	O
,	O
répéta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
mais	O
le	O
post	O
-	O
scriptum	O
de	O
votre	O
lettre	O
...	O
Vous	O
me	O
disiez	O
que	O
mon	O
oncle	O
...	O
Il	O
s'arrêta	O
court	O
,	O
ne	O
trouvant	O
pas	O
les	O
mots	O
nécessaires	O
à	O
l'achèvement	O
de	O
sa	O
phrase	O
.	O
Mlle	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
attendit	O
le	O
temps	O
indiqué	O
par	O
la	O
politesse	O
pour	O
lui	O
permettre	O
de	O
la	O
compléter	O
.	O
N'entendant	O
rien	O
:	O
—	O
J'ai	O
cru	O
devoir	O
vous	O
avertir	O
,	O
monsieur	O
,	O
avant	O
que	O
vous	O
ne	O
vous	O
décidassiez	O
à	O
entreprendre	O
votre	O
voyage	O
,	O
que	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Marie	I-PER
Zippélius	I-PER
ne	O
passait	O
pas	O
pour	O
jouir	O
d'un	O
parfait	O
équilibre	O
d'esprit	O
,	O
ce	O
que	O
semble	O
du	O
reste	O
indiquer	O
l'acte	O
par	O
lequel	O
il	O
mit	O
fin	O
à	O
ses	O
jours	O
...	O
—	O
Ainsi	O
,	O
fit	O
Zip	B-PER
,	O
le	O
malheureux	O
s'est	O
tué	O
?	O
...	O
—	O
Oui	O
,	O
monsieur	O
.	O
Puis	O
,	O
après	O
une	O
pause	O
:	O
—	O
Comme	O
son	O
père	O
d'ailleurs	O
,	O
et	O
aussi	O
comme	O
son	O
grand	O
-	O
oncle	O
...	O
—	O
Hein	O
!	O
s'écria	O
Conrad	B-PER
en	O
frissonnant	O
.	O
Tous	O
suicidés	O
?	O
Le	O
notaire	O
s'inclina	O
.	O
Inutile	O
de	O
se	O
répéter	O
.	O
—	O
Mais	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
soupçonne	O
-	O
t	O
-	O
on	O
le	O
motif	O
de	O
ces	O
actes	O
de	O
désespoir	O
?	O
...	O
Je	O
ne	O
parle	O
pas	O
de	O
ceux	O
qui	O
sont	O
morts	O
il	O
y	O
a	O
longtemps	O
déjà	O
;	O
mais	O
pour	O
mon	O
oncle	O
...	O
il	O
est	O
impossible	O
qu'on	O
ne	O
sache	O
pas	O
...	O
―	O
Puisque	O
vous	O
le	O
désirez	O
,	O
je	O
vais	O
vous	O
faire	O
connaître	O
ce	O
que	O
j'ai	O
appris	O
.	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
qui	O
habitait	O
Blankens	B-LOC
―	O
où	O
vous	O
êtes	O
né	O
vous	O
-	O
même	O
―	O
vivait	O
très	O
retiré	O
et	O
se	O
livrait	O
à	O
des	O
travaux	O
qu	O
'	O
à	O
tort	O
ou	O
à	O
raison	O
le	O
vulgaire	O
considère	O
comme	O
oeuvres	O
diaboliques	O
.	O
On	O
prétendait	O
qu'il	O
cherchait	O
la	O
transmutation	O
des	O
métaux	O
.	O
Je	O
dois	O
vous	O
déclarer	O
pourtant	O
qu'un	O
jour	O
,	O
s'expliquant	O
avec	O
moi	O
,	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
m	O
'	O
a	O
formellement	O
déclaré	O
qu'il	O
ne	O
s'occupait	O
plus	O
de	O
cette	O
...	O
bagatelle	O
:	O
c'est	O
la	O
propre	O
expression	O
dont	O
il	O
s'est	O
servi	O
.	O
Quoi	O
qu'il	O
en	O
soit	O
,	O
il	O
est	O
certain	O
que	O
,	O
depuis	O
l'âge	O
de	O
quarante	O
-	O
cinq	O
ans	O
environ	O
,	O
âge	O
auquel	O
un	O
de	O
ses	O
oncles	O
lui	O
avait	O
laissé	O
sa	O
fortune	O
,	O
il	O
s'était	O
adonné	O
à	O
l'étude	O
de	O
la	O
chimie	O
.	O
Peu	O
à	O
peu	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
par	O
excès	O
d'étude	O
,	O
son	O
caractère	O
s'était	O
altéré	O
;	O
il	O
s'était	O
tout	O
à	O
fait	O
retiré	O
du	O
monde	O
et	O
s'était	O
confiné	O
dans	O
une	O
vieille	O
maison	O
de	O
Blankens	B-LOC
,	O
dont	O
il	O
ne	O
sortait	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
jamais	O
.	O
Nuit	O
et	O
jour	O
,	O
les	O
cheminées	O
de	O
son	O
laboratoire	O
fumaient	O
.	O
Le	O
temps	O
passa	O
,	O
on	O
l'oubliait	O
presque	O
dans	O
sa	O
solitude	O
,	O
quand	O
,	O
il	O
y	O
a	O
de	O
cela	O
deux	O
ans	O
à	O
peine	O
,	O
il	O
reparut	O
...	O
Il	O
se	O
mit	O
à	O
parcourir	O
les	O
villages	O
environnants	O
,	O
avec	O
des	O
allures	O
étranges	O
qui	O
effrayaient	O
les	O
paysans	O
,	O
d'autant	O
qu'il	O
s'arrêtait	O
fréquemment	O
au	O
bord	O
des	O
rivières	O
,	O
auprès	O
des	O
sources	O
,	O
avec	O
de	O
grands	O
gestes	O
.	O
«	O
Il	O
n'en	O
fallut	O
pas	O
plus	O
pour	O
qu'on	O
l'accusât	O
de	O
jeter	O
des	O
sorts	O
.	O
Quelques	O
-	O
uns	O
mêmes	O
prétendirent	O
qu'il	O
empoisonnait	O
les	O
puits	O
et	O
les	O
cours	O
d'eau	O
.	O
Une	O
légende	O
de	O
haine	O
s'attacha	O
à	O
lui	O
;	O
il	O
semblait	O
n	O
'	O
y	O
pas	O
prendre	O
garde	O
,	O
mais	O
la	O
colère	O
grondait	O
en	O
lui	O
et	O
lorsque	O
,	O
dans	O
ses	O
pérégrinations	O
,	O
il	O
rencontrait	O
des	O
paysans	O
,	O
il	O
les	O
menaçait	O
de	O
sa	O
fureur	O
,	O
disant	O
que	O
,	O
si	O
on	O
le	O
persécutait	O
,	O
il	O
détruirait	O
le	O
pays	O
,	O
la	O
terre	O
entière	O
...	O
Il	O
est	O
venu	O
jusqu'ici	O
,	O
dans	O
cette	O
ville	O
paisible	O
de	B-LOC
Bollezeele	I-LOC
,	O
proférer	O
les	O
mêmes	O
menaces	O
,	O
disant	O
qu'il	O
brûlerait	O
le	O
monde	O
,	O
parce	O
que	O
le	O
monde	O
est	O
mauvais	O
.	O
Il	O
a	O
crié	O
cela	O
sur	O
la	O
place	O
publique	O
,	O
à	O
l'heure	O
du	O
marché	O
,	O
devant	O
des	O
centaines	O
de	O
paysans	O
qui	O
ont	O
failli	O
l'écharper	O
.	O
On	O
a	O
eu	O
grand'peine	O
à	O
protéger	O
sa	O
vie	O
,	O
et	O
l'autorité	O
songeait	O
à	O
provoquer	O
son	O
internement	O
dans	O
une	O
maison	O
de	O
fous	O
;	O
mais	O
c'est	O
là	O
une	O
mesure	O
grave	O
,	O
lorsqu'il	O
s'agit	O
d'un	O
homme	O
riche	O
...	O
et	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
été	O
donné	O
suite	O
à	O
ce	O
projet	O
.	O
«	O
Seulement	O
,	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
a	O
été	O
appelé	O
au	O
parquet	O
,	O
où	O
de	O
vives	O
remontrances	O
lui	O
ont	O
été	O
adressées	O
.	O
Il	O
a	O
promis	O
de	O
s'amender	O
et	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
depuis	O
lors	O
il	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
renouvelé	O
le	O
scandale	O
dont	O
il	O
avait	O
précédemment	O
donné	O
le	O
douloureux	O
spectacle	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
six	O
mois	O
à	O
peine	O
qu'il	O
est	O
venu	O
dans	O
mon	O
étude	O
déposer	O
le	O
testament	O
qui	O
fait	O
l'objet	O
du	O
présent	O
entretien	O
.	O
Je	O
l'ai	O
reçu	O
ainsi	O
qu'il	O
appartenait	O
à	O
mon	O
office	O
ministériel	O
.	O
Depuis	O
ce	O
temps	O
,	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
a	O
été	O
vu	O
souvent	O
,	O
accoudé	O
aux	O
margelles	O
des	O
puits	O
,	O
aux	O
parapets	O
des	O
ponts	O
,	O
contemplant	O
l'eau	O
avec	O
une	O
sorte	O
de	O
folie	O
dans	O
les	O
yeux	O
.	O
«	O
Enfin	O
je	O
touche	O
au	O
dénouement	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
un	O
mois	O
,	O
les	O
gens	O
de	O
Blankens	B-LOC
virent	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
sortir	O
de	O
chez	O
lui	O
et	O
s'engager	O
d'un	O
pas	O
rapide	O
dans	O
la	O
ruelle	O
qui	O
conduit	O
au	O
pont	O
,	O
sur	O
l'Yser	B-LOC
.	O
Il	O
avait	O
de	O
grands	O
gestes	O
inquiétants	O
,	O
se	O
hâtait	O
comme	O
s'il	O
allait	O
mettre	O
à	O
exécution	O
un	O
projet	O
longuement	O
prémédité	O
...	O
On	O
le	O
suivit	O
...	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
prenait	O
pas	O
garde	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
en	O
apparence	O
.	O
Il	O
arriva	O
sur	O
le	O
pont	O
.	O
Là	O
il	O
s'arrêta	O
et	O
,	O
d'une	O
voix	O
retentissante	O
,	O
il	O
cria	O
:	O
—	O
Cette	O
fois	O
,	O
plus	O
de	O
pardon	O
!	O
Que	O
le	O
monde	O
tout	O
entier	O
s'abîme	O
dans	O
la	O
flamme	O
!	O
Que	O
la	O
terre	O
brûle	O
!	O
...	O
—	O
Et	O
il	O
leva	O
les	O
bras	O
,	O
comme	O
pour	O
un	O
anathème	O
.	O
Puis	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
se	O
rejeta	O
en	O
arrière	O
,	O
criant	O
encore	O
:	O
—	O
Non	O
!	O
non	O
!	O
je	O
ne	O
veux	O
pas	O
!	O
Arrêtez	O
-	O
moi	O
,	O
emportez	O
-	O
moi	O
!	O
Tuez	O
-	O
moi	O
,	O
que	O
je	O
ne	O
commette	O
pas	O
ce	O
crime	O
horrible	O
!	O
!	O
!	O
«	O
On	O
s'empara	O
de	O
lui	O
et	O
on	O
le	O
reconduisit	O
jusqu	O
'	O
à	O
sa	O
porte	O
...	O
Il	O
s'enferma	O
...	O
Dans	O
la	O
nuit	O
,	O
les	O
habitants	O
de	O
Blankens	B-LOC
furent	O
réveillés	O
en	O
sursaut	O
par	O
des	O
cris	O
:	O
«	O
Au	O
feu	O
!	O
»	O
Une	O
lueur	O
intense	O
éclairait	O
le	O
ciel	O
.	O
On	O
constata	O
bien	O
vite	O
que	O
le	O
feu	O
dévorait	O
l'habitation	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Zippélius	B-PER
.	O
On	O
y	O
courut	O
.	O
Mais	O
il	O
arriva	O
ce	O
fait	O
très	O
étrange	O
que	O
,	O
au	O
moment	O
même	O
où	O
on	O
atteignait	O
la	O
porte	O
,	O
la	O
lueur	O
s'éteignit	O
subitement	O
,	O
comme	O
si	O
un	O
souffle	O
colossal	O
l'eût	O
éteint	O
.	O
On	O
ne	O
s'arrêta	O
pas	O
,	O
et	O
les	O
portes	O
furent	O
enfoncées	O
,	O
et	O
voici	O
ce	O
qu'on	O
trouva	O
:	O
Dans	O
le	O
milieu	O
d'une	O
vaste	O
cour	O
,	O
entourée	O
de	O
murs	O
hauts	O
de	O
plus	O
de	O
sept	O
mètres	O
,	O
était	O
creusé	O
un	O
énorme	O
bassin	O
dont	O
les	O
parois	O
étaient	O
faites	O
d'une	O
sorte	O
de	O
béton	O
...	O
ou	O
d'autre	O
matière	O
y	O
ressemblant	O
.	O
Ce	O
bassin	O
,	O
qui	O
pouvait	O
contenir	O
,	O
s'il	O
eût	O
été	O
plein	O
,	O
dix	O
ou	O
peutêtre	O
quinze	O
mille	O
litres	O
de	O
liquides	O
,	O
était	O
brûlant	O
comme	O
un	O
saladier	O
de	O
métal	O
dans	O
lequel	O
on	O
eût	O
fait	O
frôler	O
du	O
punch	O
.	O
De	O
quel	O
liquide	O
avait	O
-	O
il	O
été	O
rempli	O
,	O
on	O
l'ignore	O
encore	O
.	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
dans	O
l'air	O
aucune	O
odeur	O
d'alcool	O
.	O
Enfin	O
,	O
auprès	O
du	O
bassin	O
,	O
était	O
étendu	O
le	O
cadavre	O
de	O
M.	B-PER
Jean	I-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
.	O
Dans	O
sa	O
main	O
crispée	O
,	O
il	O
serrait	O
une	O
petite	O
fiole	O
vide	O
.	O
Nous	O
ne	O
savons	O
rien	O
de	O
plus	O
.	O
Les	O
formalités	O
légales	O
ont	O
été	O
remplies	O
,	O
LE	O
SECRET	O
DES	O
ZIPPÉLIUS	O
ainsi	O
qu'il	O
convient	O
.	O
Les	O
valeurs	O
ont	O
été	O
inventoriées	O
;	O
bref	O
,	O
vos	O
droits	O
ont	O
été	O
sauvegardés	O
.	O
J'ai	O
dit	O
.	O
Ni	O
par	O
un	O
mot	O
ni	O
par	O
un	O
geste	O
,	O
Conrad	B-PER
n'avait	O
tenté	O
d'interrompre	O
ce	O
récit	O
,	O
débité	O
d'une	O
voix	O
monotone	O
et	O
sans	O
inflexions	O
,	O
qui	O
en	O
doublait	O
l'étrangeté	O
;	O
et	O
,	O
quand	O
il	O
fut	O
achevé	O
,	O
en	O
cette	O
grande	O
pièce	O
triste	O
et	O
vide	O
,	O
le	O
silence	O
parut	O
plus	O
lourd	O
.	O
Soudain	O
,	O
Conrad	B-PER
s'écria	O
:	O
—	O
C'était	O
un	O
fou	O
!	O
Mais	O
vous	O
m'avez	O
dit	O
que	O
son	O
oncle	O
,	O
que	O
son	O
grand	O
-	O
oncle	O
s'étaient	O
suicidés	O
.	O
—	O
Ici	O
,	O
reprit	O
le	O
notaire	O
,	O
mes	O
renseignements	O
sont	O
moins	O
précis	O
.	O
Voici	O
ce	O
que	O
je	O
sais	O
.	O
Le	O
grand	O
-	O
oncle	O
,	O
Peter	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
s'est	O
tué	O
à	O
l'âge	O
de	O
quarante	O
-	O
trois	O
ans	O
,	O
laissant	O
sa	O
fortune	O
à	O
Louis	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
et	O
en	O
lui	O
transmettant	O
,	O
par	O
testament	O
,	O
un	O
coffret	O
qui	O
devait	O
lui	O
être	O
remis	O
devant	O
témoins	O
—	O
ce	O
qui	O
fut	O
fait	O
—	O
en	O
cette	O
étude	O
même	O
,	O
par	O
un	O
de	O
mes	O
prédécesseurs	O
.	O
Louis	B-PER
-	O
Martin	B-PER
Zippélius	I-PER
accepta	O
le	O
legs	O
et	O
quitta	O
le	O
pays	O
.	O
Longues	O
années	O
après	O
,	O
un	O
pli	O
arriva	O
à	O
l'étude	O
,	O
contenant	O
le	O
testament	O
dudit	O
Louis	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
,	O
qui	O
s'était	O
tué	O
en	O
Amérique	B-LOC
.	O
Par	O
ce	O
testament	O
,	O
qui	O
était	O
identique	O
à	O
celui	O
qui	O
l'avait	O
enrichi	O
,	O
le	O
défunt	O
laissait	O
sa	O
fortune	O
à	O
votre	O
oncle	O
Jean	B-PER
Martin	I-PER
,	O
qui	O
recevait	O
également	O
un	O
coffret	O
scellé	O
.	O
Voici	O
que	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
est	O
mort	O
,	O
et	O
c'est	O
à	O
vous	O
maintenant	O
qu'échoit	O
la	O
fortune	O
...	O
Le	O
notaire	O
prit	O
un	O
temps	O
et	O
ajouta	O
:	O
—	O
...	O
et	O
le	O
coffret	O
.	O
Conrad	B-PER
s'était	O
dressé	O
tout	O
pâle	O
:	O
—	O
Ainsi	O
,	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
c'est	O
dans	O
des	O
conditions	O
pareilles	O
que	O
toujours	O
s'est	O
transmise	O
cette	O
fortune	O
maudite	O
,	O
dont	O
le	O
possesseur	O
semble	O
inévitablement	O
condamné	O
au	O
suicide	O
?	O
Mais	O
si	O
je	O
refuse	O
de	O
la	O
recevoit	O
?	O
Le	O
notaire	O
ne	O
s'émut	O
point	O
:	O
—	O
On	O
a	O
toujours	O
le	O
droit	O
de	O
renoncer	O
à	O
une	O
succession	O
.	O
Au	O
cas	O
où	O
votre	O
décision	O
serait	O
irrévocable	O
,	O
je	O
détruirais	O
par	O
le	O
feu	O
—	O
du	O
moins	O
après	O
avis	O
préalable	O
des	O
hommes	O
de	O
science	O
—	O
le	O
coffret	O
qui	O
devait	O
vous	O
être	O
remis	O
.	O
Quant	O
aux	O
valeurs	O
qui	O
,	O
ainsi	O
que	O
vous	O
le	O
savez	O
,	O
représentent	O
plus	O
de	O
six	O
cent	O
mille	O
francs	O
,	O
par	O
le	O
fait	O
même	O
de	O
ce	O
refus	O
cette	O
fortune	O
reviendrait	O
,	O
en	O
sa	O
totalité	O
,	O
aux	O
pauvres	O
du	O
département	O
.	O
Il	O
s'agit	O
,	O
vous	O
ne	O
l'avez	O
pas	O
oublié	O
,	O
desix	O
cent	O
mille	O
francs	O
!	O
Il	O
disait	O
cela	O
,	O
l'excellent	O
notaire	O
,	O
de	O
sa	O
voix	O
blanche	O
,	O
tout	O
simplement	O
,	O
comme	O
s'il	O
eût	O
rappelé	O
un	O
détail	O
dont	O
on	O
aurait	O
pu	O
négliger	O
de	O
tenir	O
compte	O
.	O
Six	O
cent	O
mille	O
francs	O
!	O
...	O
Et	O
puis	O
que	O
pouvait	O
-	O
il	O
donc	O
y	O
avoir	O
dans	O
ce	O
coffret	O
mystérieux	O
?	O
Conrad	B-PER
avait	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
soif	O
:	O
il	O
eût	O
donné	O
une	O
forte	O
somme	O
pour	O
un	O
verre	O
d'eau	O
.	O
Il	O
s'écria	O
dans	O
un	O
élan	O
d'angoisse	O
:	O
—	O
Mais	O
vous	O
,	O
monsieur	O
,	O
que	O
feriez	O
-	O
vous	O
à	O
ma	O
place	O
?	O
Le	O
notaire	O
eut	O
une	O
légère	O
inclinaison	O
de	O
tête	O
,	O
comme	O
pour	O
se	O
récuser	O
.	O
Il	O
avait	O
une	O
mission	O
bien	O
définie	O
,	O
et	O
il	O
ne	O
prétendait	O
pas	O
usurper	O
des	O
droits	O
—	O
et	O
surtout	O
,	O
sans	O
doute	O
,	O
une	O
responsabilité	O
—	O
qui	O
ne	O
lui	O
incombaient	O
pas	O
.	O
—	O
En	O
tout	O
état	O
de	O
cause	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
dois	O
vous	O
donner	O
lecture	O
de	O
l'écrit	O
par	O
lequel	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
m	O
'	O
a	O
investi	O
de	O
mon	O
mandat	O
.	O
Peut	O
-	O
être	O
cette	O
lecture	O
contribuera	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
à	O
fixer	O
votre	O
décision	O
en	O
un	O
sens	O
ou	O
en	O
l'autre	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
oui	O
,	O
vous	O
avez	O
raison	O
!	O
fit	O
Conrad	B-PER
qui	O
,	O
dans	O
son	O
indécision	O
,	O
ne	O
demandait	O
qu	O
'	O
à	O
gagner	O
du	O
temps	O
.	O
M^	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
alla	O
à	O
un	O
carton	O
,	O
l'ouvrit	O
et	O
en	O
tira	O
un	O
pli	O
;	O
puis	O
,	O
s'étant	O
assis	O
de	O
nouveau	O
,	O
il	O
déplia	O
un	O
papier	O
et	O
lut	O
:	O
«	O
Notaire	O
qui	O
fais	O
partie	O
de	O
cette	O
humanité	O
criminelle	O
que	O
je	O
me	O
retiens	O
depuissi	O
longtemps	O
de	O
détruire	O
d'un	O
seul	O
coup	O
...	O
»	O
Conrad	B-PER
avait	O
poussé	O
un	O
cri	O
de	O
protestation	O
.	O
Mais	O
,	O
sans	O
plus	O
s'émouvoir	O
que	O
s'il	O
avait	O
lu	O
la	O
pièce	O
la	O
plus	O
simple	O
du	O
monde	O
,	O
le	O
tabellion	O
continua	O
:	O
«	O
Notaire	O
,	O
retiens	O
bien	O
ceci	O
.	O
Au	O
moment	O
de	O
rendre	O
mon	O
âme	O
au	O
diable	O
...	O
»	O
—	O
Hein	O
!	O
fit	O
encore	O
Zip	B-PER
en	O
bondissant	O
.	O
«	O
...	O
au	O
diable	O
,	O
—	O
reprit	O
le	O
notaire	O
comme	O
s'il	O
eût	O
craint	O
que	O
son	O
client	O
n'eût	O
pas	O
nettement	O
entendu	O
,	O
—	O
je	O
t'informe	O
que	O
,	O
par	O
le	O
présent	O
testament	O
,	O
je	O
lègue	O
toute	O
ma	O
fortune	O
,	O
sans	O
en	O
rien	O
distraire	O
,	O
sous	O
quelque	O
prétexte	O
que	O
ce	O
soit	O
,	O
à	O
mon	O
neveu	O
Conrad	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
dont	O
l'adresse	O
est	O
ci	O
-	O
annexée	O
.	O
Je	O
veux	O
expressément	O
qu'il	O
accepte	O
ou	O
refuse	O
en	O
bloc	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
possède	O
,	O
sans	O
s'arroger	O
le	O
droit	O
de	O
choisir	O
.	O
Maisons	O
,	O
terres	O
,	O
valeurs	O
,	O
argent	O
monnayé	O
,	O
il	O
prendra	O
tout	O
,	O
mais	O
à	O
la	O
condition	O
expresse	O
de	O
recevoir	O
et	O
d'accepter	O
le	O
pli	O
qui	O
accompagne	O
ce	O
présent	O
,	O
ainsi	O
que	O
le	O
coffret	O
que	O
je	O
lui	O
remis	O
ce	O
même	O
jour	O
.	O
Notaire	O
,	O
ton	O
devoir	O
est	O
de	O
m'obéir	O
strictement	O
;	O
tu	O
le	O
feras	O
,	O
j'en	O
suis	O
certain	O
,	O
car	O
tu	O
craindras	O
que	O
je	O
n'aie	O
avisé	O
la	B-ORG
Chambre	I-ORG
de	O
ce	O
dépôt	O
et	O
des	O
conditions	O
que	O
je	O
t'impose	O
.	O
Tu	O
le	O
feras	O
aussi	O
parce	O
que	O
,	O
sur	O
une	O
succession	O
aussi	O
importante	O
,	O
les	O
droits	O
à	O
percevoir	O
telaisseront	O
un	O
bénéfice	O
assez	O
considérable	O
.	O
Si	O
mon	O
neveu	O
,	O
qui	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
sot	O
—	O
et	O
je	O
le	O
crois	O
,	O
d'après	O
le	O
peu	O
que	O
je	O
sais	O
de	O
lui	O
—	O
était	O
trop	O
lâche	O
pour	O
accepter	O
ma	O
succession	O
,	O
alors	O
,	O
notaire	O
qui	O
évidemment	O
n'as	O
jamais	O
fait	O
de	O
bien	O
dans	O
ta	O
vie	O
,	O
je	O
te	O
charge	O
de	O
brûler	O
sur	O
la	O
place	O
publique	O
de	O
Blankett	B-LOC
,	O
loin	O
de	O
tout	O
ruisseau	O
ou	O
cours	O
d'eau	O
,	O
le	O
coffret	O
en	O
question	O
et	O
de	O
remettre	O
ma	O
fortune	O
à	O
l'autorité	O
compétente	O
,	O
pour	O
qu'elle	O
soit	O
distribuée	O
aux	O
pauvres	O
.	O
»	O
—	O
Datée	O
et	O
signée	O
,	O
conclut	O
le	O
notaire	O
,	O
la	O
pièce	O
est	O
tout	O
à	O
fait	O
régulière	O
...	O
Ah	O
!	O
j'oublie	O
le	O
post	O
-	O
scriptum	O
,	O
par	O
lequel	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
exige	O
que	O
le	O
pli	O
et	O
le	O
coffret	O
vous	O
soient	O
remis	O
devant	O
témoins	O
.	O
Comme	O
le	O
testateur	O
ne	O
spécifie	O
point	O
une	O
catégorie	O
spéciale	O
de	O
témoins	O
,	O
j'estime	O
que	O
toute	O
liberté	O
nous	O
est	O
laissée	O
pour	O
en	O
fixer	O
nous	O
-	O
mêmes	O
le	O
nombre	O
et	O
la	O
qualité	O
.	O
Quelle	O
est	O
votre	O
opinion	O
quand	O
au	O
nombre	O
!	O
—	O
Que	O
m'importe	O
,	O
gémit	O
Conrad	B-PER
.	O
—	O
Trois	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
!	O
J'enverrai	O
chercher	O
le	O
percepteur	O
,	O
homme	O
des	O
plus	O
honorables	O
,	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
qui	O
est	O
fort	O
considéré	O
,	O
et	O
,	O
pour	O
le	O
troisième	O
,	O
si	O
vous	O
n	O
'	O
y	O
voyez	O
pas	O
d'objection	O
,	O
mon	O
premier	O
clerc	O
pourra	O
remplir	O
cet	O
office	O
.	O
Veuillez	O
répondre	O
,	O
je	O
vous	O
prie	O
.	O
De	O
fait	O
,	O
Zip	B-PER
,	O
absolument	O
abasourdi	O
,	O
ne	O
pouvait	O
pas	O
se	O
décider	O
à	O
prononcer	O
un	O
seul	O
mot	O
.	O
Une	O
étrange	O
sensation	O
s'emparait	O
de	O
lui	O
.	O
Il	O
lui	O
semblait	O
qu'il	O
fût	O
saisi	O
par	O
un	O
engrenage	O
dont	O
toute	O
sa	O
force	O
n'aurait	O
pas	O
pu	O
le	O
délivrer	O
.	O
Il	O
obéissait	O
à	O
une	O
énergie	O
attractive	O
contre	O
laquelle	O
aucune	O
résistance	O
n'était	O
possible	O
.	O
Il	O
eût	O
voulu	O
que	O
cet	O
homme	O
impassible	O
le	O
devinât	O
,	O
le	O
comprît	O
,	O
se	O
substituât	O
à	O
lui	O
-	O
même	O
en	O
quelque	O
sorte	O
,	O
lui	O
imposât	O
une	O
volonté	O
quelconque	O
.	O
Mais	O
point	O
.	O
Ce	O
notaire	O
,	O
qui	O
n'avait	O
jamais	O
fait	O
de	O
bien	O
à	O
personne	O
—	O
c'était	O
L'oncle	B-PER
Zippélius	I-PER
qui	O
l'avait	O
dit	O
—	O
lui	O
laissait	O
une	O
désolante	O
liberté	O
.	O
Peut	O
-	O
être	O
,	O
à	O
l'état	O
parfaitement	O
sa	O
-	O
Conrad	B-PER
eût	O
-	O
il	O
résisté	O
contre	O
l'engourdissement	O
qui	O
anihilait	O
ses	O
facultés	O
raisonnantes	O
;	O
mais	O
la	O
soirée	O
avait	O
été	O
chaude	O
et	O
la	O
matinée	O
n'avait	O
pas	O
contribué	O
à	O
en	O
atténuer	O
l'effet	O
.	O
—	O
Faites	O
ce	O
que	O
vous	O
voudrez	O
!	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
—	O
Dois	O
-	O
je	O
interpréter	O
ces	O
mots	O
,	O
demanda	O
très	O
tranquillement	O
le	O
notaire	O
,	O
dans	O
le	O
sens	O
d'un	O
acquiescement	O
à	O
la	O
suite	O
des	O
opérations	O
commencées	O
!	O
—	O
Oui	O
,	O
dit	O
nettement	O
Conrad	B-PER
,	O
qui	O
voulait	O
en	O
finir	O
.	O
Il	O
faut	O
moins	O
de	O
volonté	O
pour	O
dire	O
oui	O
que	O
pour	O
dire	O
non	O
.	O
Le	O
notaire	O
le	O
laissa	O
seul	O
et	O
sortit	O
de	O
son	O
cabinet	O
pour	O
donner	O
des	O
ordres	O
.	O
Zip	B-PER
était	O
resté	O
sur	O
sa	O
chaise	O
,	O
s'efforçant	O
de	O
ressaisir	O
le	O
fil	O
de	O
ses	O
idées	O
.	O
Sur	O
le	O
bureau	O
du	O
notaire	O
était	O
restée	O
tout	O
ouverte	O
la	O
lettre	O
de	O
l'oncle	O
.	O
Il	O
se	O
pencha	O
et	O
ses	O
yeux	O
tombèrent	O
sur	O
ces	O
mots	O
:	O
«	O
Si	O
mon	O
neveu	O
,	O
qui	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
sot	O
,	O
était	O
assez	O
lâche	O
pour	O
...	O
»	O
—	O
Il	O
ne	O
me	O
connaissait	O
pas	O
!	O
dit	O
tout	O
haut	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O
Ni	O
sot	O
ni	O
lâche	O
,	O
je	O
le	O
prouverai	O
bien	O
.	O
Cet	O
accès	O
passager	O
de	O
colère	O
produisit	O
en	O
lui	O
une	O
réaction	O
salutaire	O
,	O
et	O
quand	O
le	O
notaire	O
rentra	O
en	O
annonçant	O
—	O
toujours	O
aphone	O
—	O
que	O
ces	O
messieurs	O
allaient	O
arriver	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
il	O
put	O
constater	O
que	O
Conrad	B-PER
était	O
très	O
rouge	O
et	O
paraissait	O
absolument	O
décidé	O
.	O
Mais	O
dans	O
quel	O
sens	O
?	O
—	O
Je	O
vous	O
rappelle	O
,	O
monsieur	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
que	O
je	O
dois	O
vous	O
faire	O
offre	O
devant	O
témoins	O
de	O
la	O
succession	O
de	O
votre	O
oncle	O
et	O
que	O
vous	O
êtes	O
libre	O
d'accepter	O
ou	O
de	O
refuser	O
.	O
Conrad	B-PER
releva	O
la	O
tête	O
d'un	O
air	O
de	O
défi	O
:	O
on	O
verrait	O
bien	O
s'il	O
était	O
un	O
sot	O
ou	O
un	O
lâche	O
.	O
Quelques	O
minutes	O
après	O
,	O
les	O
trois	O
témoins	O
désignés	O
apparaissaient	O
dans	O
le	O
cabinet	O
de	O
Me	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
.	O
—	O
Messieurs	O
,	O
leur	O
dit	O
le	O
notaire	O
,	O
je	O
vous	O
ai	O
déjà	O
informé	O
chacun	O
en	O
particulier	O
de	O
la	O
mission	O
de	O
confiance	O
qui	O
vous	O
était	O
dévolue	O
par	O
le	O
testament	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
décédé	O
.	O
Il	O
s'agit	O
tout	O
simplement	O
d'assister	O
à	O
la	O
déclaration	O
par	O
laquelle	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
ici	O
présent	O
,	O
accepte	O
ou	O
refuse	O
la	O
succession	O
de	O
son	O
oncle	O
,	O
qui	O
l	O
'	O
a	O
institué	O
par	O
testament	O
son	O
légataire	O
universel	O
,	O
et	O
de	O
constater	O
,	O
en	O
cas	O
d'acceptation	O
,	O
la	O
remise	O
faite	O
par	O
moi	O
entre	O
ses	O
mains	O
de	O
papiers	O
et	O
objets	O
indiqués	O
audit	O
testament	O
.	O
Consentez	O
-	O
vous	O
,	O
messieurs	O
,	O
à	O
me	O
prêter	O
votre	O
concours	O
en	O
ces	O
conditions	O
?	O
Cette	O
voix	O
du	O
notaire	O
,	O
qui	O
n'était	O
qu'un	O
souffle	O
,	O
ajoutait	O
à	O
la	O
simplicité	O
des	O
formules	O
une	O
solennité	O
singulière	O
.	O
Les	O
trois	O
témoins	O
s'inclinèrent	O
en	O
signe	O
de	O
consentement	O
.	O
Me	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
ouvrit	O
alors	O
le	O
tiroir	O
de	O
son	O
bureau	O
et	O
en	O
tira	O
successivement	O
un	O
dossier	O
assez	O
volumineux	O
,	O
puis	O
une	O
large	O
enveloppe	O
,	O
puis	O
enfin	O
un	O
petit	O
paquet	O
enveloppé	O
de	O
papier	O
et	O
qu'il	O
développa	O
.	O
Alors	O
Zip	B-PER
vit	O
une	O
petite	O
boîte	O
,	O
grande	O
tout	O
au	O
plus	O
comme	O
une	O
forte	O
tabatière	O
,	O
faite	O
d'un	O
métal	O
noirâtre	O
et	O
qui	O
était	O
entourée	O
de	O
ficelles	O
jointes	O
par	O
des	O
cachets	O
de	O
cire	O
.	O
—	O
C'est	O
donc	O
à	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
que	O
je	O
m'adresse	O
,	O
reprit	O
l'officier	O
ministériel	O
,	O
et	O
je	O
lui	O
pose	O
la	O
question	O
suivante	O
,	O
très	O
claire	O
et	O
très	O
nette	O
:	O
«	O
Ce	O
dossier	O
contient	O
les	O
titres	O
de	O
propriété	O
,	O
valeurs	O
et	O
certificats	O
de	O
dépôts	O
,	O
constituant	O
la	O
fortune	O
de	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
montant	O
le	O
tout	O
à	O
six	O
cent	O
mille	O
francs	O
,	O
suivant	O
évaluations	O
modérées	O
...	O
Cette	O
enveloppe	O
porte	O
comme	O
suscription	O
le	O
nom	O
de	O
M.	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
ici	O
présent	O
...	O
Enfin	O
ce	O
coffret	O
est	O
scellé	O
,	O
de	O
telle	O
sorte	O
que	O
le	O
contenu	O
nous	O
en	O
est	O
inconnu	O
et	O
qu'il	O
ne	O
nous	O
appartient	O
pas	O
de	O
chercher	O
à	O
le	O
connaître	O
...	O
Monsieur	B-PER
Conrad	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
en	O
présence	O
de	O
MM	O
....	O
–	O
et	O
il	O
dit	O
à	O
voix	O
un	O
peu	O
plus	O
distincte	O
les	O
noms	O
des	O
témoins	O
convoqués	O
–	O
je	O
vous	O
requiers	O
de	O
me	O
déclarer	O
en	O
toute	O
liberté	O
si	O
vous	O
acceptez	O
la	O
remise	O
de	O
ces	O
trois	O
dépôts	O
et	O
si	O
vous	O
consentez	O
à	O
m'en	O
donner	O
décharge	O
conforrné	O
-	O
ment	O
à	O
la	O
loi	O
.	O
»	O
Il	O
y	O
eut	O
un	O
silence	O
.	O
En	O
les	O
quelques	O
secondes	O
qui	O
s'écoulèrent	O
,	O
Conrad	B-PER
se	O
revit	O
dans	O
son	O
petit	O
magasin	O
,	O
si	O
tranquille	O
,	O
ayant	O
auprès	O
de	O
lui	O
Mieke	B-PER
et	O
la	O
petite	O
Monique	B-PER
.	O
Mais	O
en	O
même	O
temps	O
il	O
surprit	O
,	O
rivés	O
à	O
son	O
visage	O
,	O
les	O
regards	O
curieux	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
railleurs	O
,	O
des	O
trois	O
témoins	O
qui	O
le	O
regardaient	O
...	O
—	O
Ni	O
sot	O
ni	O
lâche	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
j'accepte	O
!	O
Il	O
avait	O
pensé	O
tout	O
haut	O
.	O
Mais	O
nul	O
ne	O
sembla	O
y	O
prendre	O
garde	O
.	O
Il	O
y	O
a	O
toujours	O
un	O
moment	O
intéressant	O
:	O
c'est	O
celui	O
où	O
on	O
voit	O
remettre	O
aux	O
mains	O
de	O
quelqu'un	O
une	O
fortune	O
d'un	O
demi	O
-	O
million	O
.	O
Quand	O
,	O
sur	O
ses	O
doigts	O
écartés	O
,	O
Conrad	B-PER
reçut	O
le	O
dossier	O
soigneusemet	O
sanglé	O
d'une	O
courroie	O
,	O
il	O
y	O
eut	O
dans	O
la	O
pièce	O
un	O
léger	O
frémissement	O
.	O
L'enveloppe	O
causa	O
peu	O
d'émoi	O
.	O
Quant	O
à	O
la	O
boite	O
scellée	O
,	O
on	O
eût	O
dit	O
que	O
le	O
notaire	O
prenait	O
on	O
ne	O
sait	O
quel	O
plaisir	O
à	O
donner	O
à	O
sa	O
remise	O
plus	O
de	O
dignité	O
.	O
Il	O
avança	O
lentement	O
les	O
doigts	O
et	O
posa	O
,	O
comme	O
avec	O
respect	O
,	O
l'objet	O
sur	O
les	O
papiers	O
.	O
Et	O
Conrad	B-PER
restait	O
ainsi	O
,	O
les	O
bras	O
étendus	O
,	O
portant	O
cette	O
fortune	O
et	O
,	O
pour	O
tout	O
dire	O
,	O
ayant	O
passablement	O
l'air	O
d'un	O
niais	O
.	O
Le	O
notaire	O
vint	O
à	O
son	O
aide	O
.	O
Il	O
lui	O
fallait	O
signer	O
l'acte	O
préparé	O
d'avance	O
,	O
comme	O
si	O
jamais	O
on	O
n'eût	O
douté	O
d'une	O
acceptation	O
tout	O
au	O
moins	O
probable	O
.	O
Conrad	B-PER
déposa	O
son	O
fardeau	O
sur	O
le	O
coin	O
du	O
bureau	O
et	O
de	O
sa	O
plus	O
belle	O
main	O
donna	O
le	O
paraphe	O
réclamé	O
.	O
Au	O
-	O
dessous	O
s'alignèrent	O
les	O
signatures	O
des	O
trois	O
témoins	O
.	O
C'était	O
fait	O
.	O
Conrad	B-PER
était	O
bien	O
et	O
dûment	O
l'héritier	O
des	B-PER
Zippé	I-PER
-	O
lius	O
.	O
Il	O
eut	O
un	O
large	O
soupir	O
de	O
soulagement	O
.	O
Après	O
tout	O
,	O
pourquoi	O
donc	O
se	O
sentait	O
-	O
il	O
si	O
fort	O
ému	O
?	O
Il	O
était	O
riche	O
et	O
n'avait	O
rien	O
à	O
se	O
reprocher	O
.	O
Les	O
titres	O
naturellement	O
l'embarrassaient	O
;	O
le	O
notaire	O
consentit	O
galamment	O
à	O
en	O
reprendre	O
charge	O
.	O
Du	O
reste	O
,	O
l'inventaire	O
était	O
tout	O
dressé	O
.	O
—	O
Si	O
vous	O
avez	O
besoin	O
de	O
quelque	O
argent	O
,	O
dit	O
Mlle	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
,	O
j'ai	O
ici	O
une	O
cinquantaine	O
de	O
mille	O
francs	O
à	O
vous	O
;	O
le	O
reste	O
est	O
à	O
la	B-LOC
succursale	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Banque	I-LOC
,	O
à	O
Dunkerque	B-LOC
.	O
Conrad	B-PER
,	O
qui	O
voyait	O
tout	O
à	O
travers	O
un	O
voile	O
,	O
prit	O
les	O
cinquante	O
billets	O
de	O
mille	O
francs	O
et	O
les	O
enfourna	O
dans	O
la	O
poche	O
de	O
sa	O
redingote	O
,	O
avec	O
l'enveloppe	O
contenant	O
sans	O
doute	O
les	O
volontés	O
particulières	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Zippé	I-PER
-	O
lius	O
.	O
Il	O
remercia	O
le	O
notaire	O
,	O
les	O
témoins	O
et	O
se	O
disposait	O
à	O
sortir	O
:	O
—	O
Monsieur	O
,	O
lui	O
dit	O
Mᵉ	B-PER
Vanlenberghe	I-PER
,	O
vous	O
oubliez	O
le	O
coffret	O
.	O
C'était	O
vrai	O
.	O
Dans	O
son	O
trouble	O
,	O
il	O
le	O
laissait	O
sur	O
le	O
coin	O
du	O
bureau	O
notarial	O
.	O
En	O
fait	O
,	O
il	O
s'en	O
souciait	O
fort	O
peu	O
.	O
Il	O
le	O
prit	O
,	O
non	O
sans	O
un	O
sourire	O
dédaigneux	O
,	O
et	O
le	O
fourra	O
dans	O
la	O
poche	O
de	O
son	O
pantalon	O
.	O
Comme	O
il	O
sortait	O
de	O
l'étude	O
en	O
compagnie	O
de	O
ses	O
trois	O
témoins	O
,	O
le	O
notaire	O
ayant	O
,	O
pour	O
la	O
circonstance	O
,	O
accordé	O
à	O
son	O
clerc	O
quelques	O
heures	O
de	O
liberté	O
,	O
il	O
vit	O
une	O
foule	O
assemblée	O
devant	O
la	O
porte	O
:	O
c'étaient	O
surtout	O
des	O
gamins	O
et	O
des	O
mendiants	O
.	O
Une	O
clameur	O
sourde	O
roula	O
,	O
malveillante	O
,	O
presque	O
menaçante	O
.	O
Une	O
voix	O
cria	O
:	O
—	O
A	O
bas	O
les	O
sorciers	O
!	O
Mais	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
et	O
le	O
percepteurse	O
montrèrent	O
énergiquement	O
protecteurs	O
.	O
La	O
meute	O
se	O
tut	O
et	O
se	O
tint	O
à	O
distance	O
respectueuse	O
.	O
Conrad	B-PER
faisait	O
d'ailleurs	O
très	O
bonne	O
contenance	O
:	O
—	O
Que	O
veulent	O
ces	O
imbéciles	O
?	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
voix	O
haute	O
.	O
—	O
Que	O
cela	O
ne	O
vous	O
étonne	O
pas	O
outre	O
mesure	O
,	O
lui	O
dit	O
le	O
percepteur	O
:	O
les	B-PER
Zippélius	I-PER
ont	O
en	O
ce	O
pays	O
un	O
renom	O
fâcheux	O
.	O
On	O
les	O
redoute	O
comme	O
des	O
magiciens	O
et	O
il	O
faut	O
reconnaître	O
que	O
votre	O
oncle	O
a	O
tout	O
fait	O
pour	O
aggraver	O
la	O
légende	O
.	O
N	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
cent	O
fois	O
menacé	O
de	O
brûler	O
et	O
de	O
détruire	O
la	O
ville	O
?	O
Aussi	O
,	O
à	O
Blankens	B-LOC
,	O
n'avez	O
-	O
vous	O
pas	O
remarqué	O
que	O
nous	O
-	O
mêmes	O
ne	O
vous	O
regardions	O
pas	O
sans	O
une	O
certaine	O
inquiétude	O
?	O
Tous	O
fous	O
,	O
les	B-PER
Zippélius	I-PER
!	O
c'est	O
le	O
dicton	O
du	O
pays	O
...	O
Par	O
bonheur	O
,	O
vous	O
le	O
ferez	O
mentir	O
.	O
—	O
J	O
'	O
y	O
compte	O
bien	O
,	O
fit	O
Zip	B-PER
,	O
à	O
qui	O
le	O
petit	O
matelas	O
de	O
billets	O
de	O
banque	O
procurait	O
unedouce	O
chaleur	O
pectorale	O
.	O
L'heure	O
était	O
venue	O
de	O
déjeuner	O
.	O
Conrad	B-PER
invita	O
ses	O
témoins	O
,	O
ce	O
qui	O
d'ailleurs	O
ne	O
parut	O
pas	O
les	O
étonner	O
outre	O
mesure	O
.	O
Seulement	O
il	O
fallait	O
tout	O
d'abord	O
qu'il	O
expédiât	O
une	O
dépêche	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
—	O
Vous	O
nous	O
restez	O
ce	O
soir	O
?	O
demanda	O
l'hôtelier	B-PER
de	I-PER
la	I-PER
Couronne	I-PER
.	O
—	O
Sans	O
doute	O
.	O
Cependant	O
je	O
ne	O
m'attarderai	O
pas	O
ici	O
...	O
quitte	O
à	O
revenir	O
bientôt	O
,	O
bien	O
entendu	O
.	O
Le	O
bureau	O
de	O
poste	O
se	O
trouvait	O
en	O
haut	O
d'une	O
ruelle	O
débouchant	O
du	O
marché	O
.	O
De	O
la	O
hauteur	O
,	O
par	O
une	O
échappée	O
entre	O
deux	O
propriétés	O
,	O
on	O
apercevait	O
la	O
campagne	O
.	O
Le	O
temps	O
était	O
clair	O
:	O
—	O
Tenez	O
,	O
dit	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
d'ici	O
vous	O
pouvez	O
voir	O
la	O
maison	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Zippélius	B-PER
...	O
la	O
vôtre	O
,	O
s'entend	O
.	O
A	O
l'horizon	O
,	O
un	O
village	O
blanc	O
se	O
détachait	O
,	O
comme	O
entouré	O
d'un	O
ruban	O
d'acier	O
qui	O
était	O
l'Yzer	B-LOC
.	O
Au	O
-	O
dessus	O
,	O
vers	O
la	O
droite	O
,	O
une	O
tache	O
noirâtre	O
,	O
tout	O
enveloppée	O
d'un	O
cadre	O
de	O
verdure	O
.	O
—	O
Voilà	O
votre	O
château	O
,	O
reprit	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
avec	O
plus	O
de	O
trois	O
cents	O
hectares	O
de	O
bois	O
.	O
Mais	O
le	O
vieux	O
Zippélius	B-PER
ne	O
s	O
'	O
y	O
est	O
guère	O
promené	O
.	O
Quant	O
aux	O
bâtiments	O
,	O
il	O
n'occupait	O
que	O
le	O
plus	O
petit	O
,	O
là	O
,	O
en	O
contrebas	O
...	O
C'est	O
de	O
là	O
que	O
jaillissaient	O
les	O
lueurs	O
infernales	O
qui	O
effrayaient	O
si	O
fort	O
le	O
pays	O
.	O
Tout	O
cela	O
n	O
'	O
a	O
guère	O
été	O
entretenu	O
,	O
et	O
vous	O
aurez	O
fort	O
à	O
faire	O
,	O
si	O
la	O
fantaisie	O
vous	O
prend	O
de	O
vous	O
y	O
installer	O
.	O
Conrad	B-PER
regardait	O
.	O
Sous	O
la	O
lumière	O
blanche	O
qui	O
l'enveloppait	O
comme	O
nue	O
,	O
la	B-LOC
maison	O
des	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
avec	O
sa	O
large	O
couronne	O
de	O
frondaisons	O
éclatantes	O
,	O
semblait	O
la	O
face	O
brune	O
d'une	O
reine	O
des	O
Égyptes	B-MISC
anciennes	O
.	O
L'artiste	O
se	O
sentait	O
pris	O
d'une	O
sympathie	O
pour	O
cette	O
bâtisse	O
étrange	O
et	O
muette	O
où	O
un	O
homme	O
avait	O
vécu	O
toute	O
une	O
vie	O
solitaire	O
,	O
un	O
homme	O
qui	O
ne	O
pouvait	O
être	O
méchant	O
après	O
tout	O
,	O
puisqu'il	O
avait	O
songé	O
à	O
enrichir	O
son	O
neveu	O
auquel	O
en	O
somme	O
il	O
ne	O
devait	O
rien	O
.	O
—	O
Midi	O
!	O
fit	O
quelqu'un	O
,	O
hâtez	O
-	O
vous	O
,	O
sinon	O
le	O
télégraphe	O
sera	O
fermé	O
.	O
Conrad	B-PER
s'éveilla	O
comme	O
en	O
sursaut	O
.	O
On	O
se	O
dirigea	O
vers	O
la	O
poste	O
.	O
La	O
buraliste	O
fermait	O
sa	O
porte	O
et	O
dit	O
d'un	O
ton	O
assez	O
rogue	O
:	O
—	O
A	O
deux	O
heures	O
.	O
—	O
Oh	O
!	O
fit	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
,	O
vous	O
ne	O
renverrez	O
pas	O
M.	B-PER
Zippélius	I-PER
.	O
Comme	O
toujours	O
,	O
ce	O
nom	O
eut	O
une	O
vertu	O
magique	O
.	O
Les	O
règlements	O
administratifs	O
fléchirent	O
et	O
Zip	B-PER
se	O
trouva	O
devant	O
le	O
guichet	O
d'où	O
se	O
dardaient	O
vers	O
lui	O
de	O
petits	O
yeux	O
gris	O
,	O
allumés	O
de	O
curiosité	O
.	O
—	O
Ça	O
vous	O
étonne	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Pauline	I-PER
,	O
de	O
voir	O
un	O
beau	O
garçon	O
comme	O
monsieur	O
?	O
Conrad	B-PER
rougit	O
plus	O
que	O
la	O
préposée	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
rédiger	O
sa	O
dépêche	O
:	O
«	O
Mme	B-PER
Zippélius	I-PER
,	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
—	O
Tout	O
va	O
bien	O
.	O
Héritage	O
en	O
poche	O
.	O
Vous	O
embrasse	O
tous	O
.	O
»	O
C'était	O
court	O
,	O
mais	O
clair	O
.	O
—	O
Vous	O
comprenez	O
,	O
lui	O
dit	O
à	O
l'oreille	O
le	O
percepteur	O
,	O
tout	O
le	O
monde	O
ici	O
se	O
figurait	O
que	O
le	O
neveu	O
du	O
sorcier	O
était	O
un	O
vieux	O
à	O
nez	O
crochu	O
.	O
On	O
déjeuna	O
vaillamment	O
,	O
mais	O
sans	O
excès	O
.	O
Conrad	B-PER
était	O
parfaitement	O
rasséréné	O
.	O
Ses	O
témoins	O
,	O
devenus	O
ses	O
amis	O
,	O
étaient	O
enchantés	O
de	O
lui	O
.	O
Les	O
langues	O
se	O
déliaient	O
au	O
mieux	O
.	O
Vraiment	O
on	O
ne	O
doit	O
demander	O
la	O
mort	O
de	O
personne	O
,	O
mais	O
c'était	O
un	O
bonheur	O
pour	O
le	O
pays	O
que	O
d'être	O
débarrassé	O
de	O
ce	O
vieux	O
fou	O
.	O
Toujours	O
parler	O
de	O
mettre	O
le	O
feu	O
,	O
de	O
faire	O
rôtir	O
la	O
terre	O
et	O
ses	O
habitants	O
,	O
cela	O
devenait	O
fatigant	O
à	O
la	O
longue	O
!	O
Et	O
le	O
pis	O
,	O
c'est	O
que	O
le	B-PER
Zippélius	I-PER
avait	O
l'air	O
parfaitement	O
convaincu	O
qu'il	O
était	O
possesseur	O
d'un	O
pouvoir	O
surnaturel	O
.	O
Très	O
savant	O
d'ailleurs	O
,	O
à	O
ce	O
qu'il	O
paraît	O
,	O
car	O
les	O
chimistes	O
de	O
Paris	B-LOC
étaient	O
venus	O
plusieurs	O
fois	O
le	O
consulter	O
.	O
Mais	O
évidemment	O
quelque	O
chose	O
lui	O
avait	O
tourné	O
la	O
tête	O
...	O
C'est	O
ce	O
qu'on	O
appelle	O
dans	O
le	O
pays	O
le	O
secret	O
des	B-MISC
Zippélius	I-MISC
.	O
Maintenant	O
Conrad	B-PER
riait	O
très	O
fort	O
:	O
toute	O
inquiétude	O
,	O
tout	O
malaise	O
avaient	O
disparu	O
.	O
Très	O
bon	O
enfant	O
de	O
sa	O
nature	O
,	O
il	O
jouissait	O
exquisement	O
de	O
la	O
cordialité	O
des	O
autres	O
.	O
—	O
Vous	O
m'aviez	O
pris	O
pour	O
un	O
alchimiste	O
...	O
Ah	O
!	O
ah	O
!	O
nous	O
sommes	O
bien	O
loin	O
de	O
compte	O
.	O
Et	O
vous	O
pouvez	O
être	O
bien	O
tranquilles	O
avec	O
le	O
secret	O
des	B-PER
Zippélius	I-PER
.	O
Et	O
il	O
riait	O
de	O
plus	O
belle	O
,	O
de	O
sa	O
grosse	O
voix	O
franche	O
.	O
—	O
Et	O
puis	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
probablement	O
pas	O
de	O
secret	O
!	O
disait	O
un	O
autre	O
.	O
On	O
faisait	O
des	O
gorges	O
chaudes	O
sur	O
ce	O
vieux	O
souffleur	O
qui	O
s'était	O
trompé	O
d'époque	O
...	O
et	O
qui	O
aurait	O
dû	O
vivre	O
au	O
moyen	O
âge	O
.	O
On	O
l'aurait	O
brûlé	O
;	O
de	O
cette	O
façon	O
il	O
aurait	O
été	O
guéri	O
de	O
sa	O
manie	O
de	O
brûler	O
les	O
autres	O
.	O
Les	O
heures	O
passaient	O
.	O
Il	O
était	O
temps	O
que	O
chacun	O
retournât	O
à	O
ses	O
affaires	O
.	O
On	O
échangea	O
force	O
poignées	O
de	O
mains	O
.	O
—	O
Irez	O
-	O
vous	O
à	O
Blankens	B-LOC
aujourd'hui	O
?	O
demanda	O
M.	B-PER
Frankel	I-PER
à	O
Conrad	B-PER
.	O
—	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
danger	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
entre	O
nous	O
,	O
je	O
me	O
sens	O
la	O
tête	O
un	O
peu	O
lourde	O
et	O
je	O
monte	O
faire	O
un	O
somme	O
.	O
En	O
effet	O
,	O
il	O
alla	O
s'enfermer	O
dans	O
sa	O
chambre	O
et	O
s'étendit	O
sur	O
son	O
lit	O
.	O
Presque	O
aussitôt	O
il	O
s'endormit	O
...	O
Il	O
faisait	O
un	O
rêve	O
étrange	O
.	O
Des	O
chiens	O
le	O
poursuivaient	O
.	O
Il	O
essayait	O
de	O
fuir	O
,	O
mais	O
la	O
meute	O
le	O
gagnait	O
de	O
vitesse	O
,	O
l'atteignait	O
.	O
Et	O
il	O
sentait	O
des	O
dents	O
s'incruster	O
dans	O
sa	O
chair	O
.	O
Il	O
eut	O
un	O
soubresaut	O
et	O
s'éveilla	O
brusquement	O
.	O
Était	O
-	O
ce	O
une	O
illusion	O
?	O
A	O
la	O
jambe	O
,	O
une	O
douleur	O
persistait	O
,	O
comme	O
si	O
réellement	O
une	O
gueule	O
le	O
mordait	O
encore	O
.	O
Il	O
porta	O
la	O
main	O
à	O
sa	O
cuisse	O
et	O
sentit	O
un	O
corps	O
dur	O
.	O
Il	O
se	O
jeta	O
en	O
bas	O
de	O
son	O
lit	O
...	O
et	O
poussa	O
une	O
exclamation	O
de	O
surprise	O
.	O
Ce	O
qui	O
lui	O
avait	O
donné	O
cette	O
impression	O
douloureuse	O
pendant	O
son	O
sommeil	O
,	O
c'était	O
l'angle	O
de	O
la	O
petite	O
boîte	O
que	O
,	O
sans	O
y	O
plus	O
songer	O
,	O
il	O
avait	O
plongée	O
dans	O
sa	O
poche	O
.	O
Il	O
la	O
tira	O
et	O
l'examina	O
attentivement	O
.	O
Elle	O
était	O
fort	O
simple	O
et	O
surtout	O
n'avait	O
absolument	O
rien	O
de	O
rébarbatif	O
.	O
En	O
fer	O
forgé	O
,	O
tout	O
uni	O
.	O
Enveloppant	O
le	O
couvercle	O
,	O
quatre	O
bandelettes	O
de	O
toile	O
dure	O
se	O
croisaient	O
.	O
Les	O
cachets	O
de	O
cire	O
s'étaient	O
un	O
peu	O
effrités	O
sous	O
la	O
pression	O
.	O
Est	O
-	O
ce	O
que	O
c'était	O
là	O
,	O
par	O
hasard	O
,	O
qu'était	O
renfermé	O
ce	O
fameux	O
secret	O
des	B-PER
Zippélius	I-PER
qui	O
faisait	O
si	O
grand	O
peur	O
aux	O
naïfs	O
et	O
aux	O
niais	O
?	O
Mais	O
,	O
à	O
propos	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
une	O
lettre	O
!	O
Conrad	B-PER
tira	O
de	O
la	O
pochette	O
de	O
sa	O
redingote	O
l'enveloppe	O
,	O
fermée	O
,	O
elle	O
aussi	O
,	O
de	O
larges	O
cachets	O
de	O
cire	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
la	O
liasse	O
de	O
billets	O
de	O
banque	O
.	O
Cinquante	O
mille	O
francs	O
!	O
Il	O
n'en	O
avait	O
jamais	O
tant	O
vu	O
.	O
Il	O
s'amusa	O
enfantinement	O
à	O
les	O
étaler	O
sur	O
son	O
lit	O
,	O
les	O
posant	O
en	O
rang	O
l'un	O
à	O
côté	O
de	O
l'autre	O
,	O
et	O
cela	O
faisait	O
,	O
à	O
distance	O
,	O
comme	O
une	O
moire	O
bleue	O
brochée	O
de	O
blanc	O
.	O
La	O
lettre	O
était	O
auprès	O
,	O
montrant	O
ses	O
cachets	O
rouges	O
qui	O
ressemblaient	O
à	O
de	O
larges	O
gouttes	O
de	O
sang	O
.	O
Conrad	B-PER
passa	O
ses	O
doigts	O
dans	O
ses	O
cheveux	O
.	O
Voyons	O
!	O
Il	O
fallait	O
pourtant	O
raisonner	O
.	O
En	O
acceptant	O
l'héritage	O
du	O
vieux	O
Zippélius	B-PER
,	O
Conrad	B-PER
avait	O
pris	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
d'autrui	O
,	O
mais	O
surtout	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
un	O
engagement	O
d'honneur	O
.	O
Il	O
lui	O
fallait	O
lire	O
cette	O
lettre	O
et	O
sans	O
plus	O
tarder	O
.	O
Après	O
tout	O
,	O
le	O
vieux	O
Zippélius	B-PER
avait	O
pu	O
ne	O
vouloir	O
confier	O
qu	O
'	O
à	O
son	O
neveu	O
certains	O
secrets	O
de	O
famille	O
;	O
il	O
était	O
admissible	O
qu'il	O
l'eût	O
chargé	O
de	O
quelque	O
mission	O
de	O
confiance	O
.	O
Qui	O
sait	O
?	O
d'un	O
fidei	O
-	O
commis	O
peut	O
-	O
être	O
?	O
Et	O
cette	O
justice	O
doit	O
être	O
rendue	O
à	O
Conrad	B-PER
qu'il	O
n'eût	O
point	O
admis	O
qu'il	O
lui	O
fût	O
possible	O
de	O
trahir	O
sa	O
confiance	O
,	O
alors	O
même	O
que	O
personne	O
n'eût	O
pu	O
le	O
contraindre	O
à	O
faire	O
son	O
devoir	O
.	O
Il	O
éprouva	O
même	O
comme	O
un	O
remords	O
d'avoir	O
autant	O
tardé	O
à	O
accomplir	O
le	O
premier	O
voeu	O
de	O
son	O
vieil	O
oncle	O
,	O
qui	O
lui	O
enjoignait	O
évidemment	O
d'ouvrir	O
immédiatement	O
le	O
pli	O
en	O
question	O
.	O
—	O
Allons	O
!	O
fit	O
-	O
il	O
en	O
portant	O
la	O
main	O
sur	O
les	O
cachets	O
.	O
Il	O
pâlit	O
un	O
peu	O
,	O
saisi	O
encore	O
une	O
fois	O
d'une	O
angoisse	O
inexplicable	O
.	O
Mais	O
,	O
avec	O
une	O
révolte	O
contre	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
il	O
ouvrit	O
,	O
déchirant	O
le	O
papier	O
d'un	O
mouvement	O
presque	O
violent	O
.	O
De	O
l'enveloppe	O
il	O
tira	O
une	O
feuille	O
pliée	O
,	O
couverte	O
d'écriture	O
,	O
et	O
,	O
en	O
l'ouvrant	O
à	O
son	O
tour	O
,	O
il	O
y	O
trouva	O
deux	O
autres	O
enveloppes	O
,	O
scellées	O
chacune	O
d'un	O
cachet	O
de	O
cire	O
rouge	O
.	O
L'une	O
portait	O
le	O
numéro	O
1	O
,	O
l'autre	O
le	O
numéro	O
2	O
.	O
Pris	O
d'une	O
invincible	O
curiosité	O
,	O
Conrad	B-PER
se	O
mit	O
à	O
lire	O
.	O
Voici	O
ce	O
qui	O
était	O
écrit	O
,	O
d'une	O
écriture	O
fine	O
et	O
ferme	O
,	O
qu'un	O
graphologue	O
n'eût	O
certes	O
jamais	O
attribuée	O
à	O
un	O
fou	O
:	O
«	O
MON	O
CHER	O
NEVEU	O
,	O
«	O
Puisque	O
tu	O
ouvres	O
cette	O
lettre	O
,	O
tu	O
n'es	O
décidément	O
ni	O
un	O
sot	O
ni	O
un	O
lâche	O
.	O
Je	O
dis	O
cela	O
parce	O
que	O
je	O
sais	O
quels	O
racontars	O
on	O
t	O
'	O
a	O
faits	O
sur	O
mon	O
compte	O
.	O
On	O
t	O
'	O
a	O
dit	O
que	O
j'étais	O
un	O
fou	O
et	O
un	O
mauvais	O
homme	O
.	O
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
fou	O
,	O
car	O
j'ai	O
la	O
conscience	O
de	O
l'immense	O
pouvoir	O
que	O
j'ai	O
entre	O
les	O
mains	O
,	O
et	O
dont	O
cent	O
fois	O
en	O
dix	O
ans	O
j'ai	O
eu	O
la	O
plus	O
indéniable	O
des	O
preuves	O
.	O
Je	O
ne	O
suis	O
pas	O
méchant	O
,	O
puisque	O
malgré	O
la	O
méchanceté	O
des	O
hommes	O
,	O
malgré	O
les	O
persécutions	O
absurdes	O
dont	O
j'ai	O
été	O
la	O
victime	O
,	O
je	O
n'ai	O
pas	O
usé	O
de	O
cette	O
puissance	O
formidable	O
–	O
si	O
formidable	O
que	O
,	O
si	O
je	O
voulais	O
,	O
d'un	O
geste	O
je	O
pourrais	O
anéantir	O
la	O
terre	O
,	O
changer	O
l'ordre	O
des	O
mondes	O
,	O
bouleverser	O
l'univers	O
en	O
un	O
de	O
ces	O
cataclysmes	O
dont	O
les	O
antiques	O
catastrophes	O
cosmiques	O
peuvent	O
à	O
peine	O
donner	O
la	O
vision	O
aux	O
imaginations	O
épouvantées	O
.	O
«	O
Parfois	O
,	O
en	O
les	O
moments	O
de	O
colère	O
que	O
provoquaient	O
en	O
moi	O
les	O
injustices	O
de	O
ces	O
hommes	O
qui	O
ne	O
comprenaient	O
pas	O
—	O
et	O
je	O
ne	O
leur	O
ai	O
pardonné	O
que	O
parce	O
qu'ils	O
ne	O
pouvaient	O
pas	O
comprendre	O
—	O
l'inno	O
-	O
générosité	O
dont	O
je	O
faisais	O
preuve	O
à	O
cet	O
égard	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
laissé	O
emporter	O
,	O
j'ai	O
crié	O
mon	O
secret	O
en	O
des	O
menaces	O
furieuses	O
.	O
«	O
Ah	O
!	O
s'ils	O
savaient	O
,	O
les	O
imprudents	O
!	O
les	O
imbéciles	O
!	O
ce	O
qu'il	O
m	O
'	O
a	O
fallu	O
de	O
force	O
morale	O
,	O
de	O
bonté	O
innée	O
,	O
pour	O
ne	O
pas	O
,	O
en	O
ouvrant	O
la	O
main	O
,	O
faire	O
jaillir	O
des	O
entrailles	O
de	O
la	O
terre	O
ce	O
feu	O
qui	O
,	O
aux	O
temps	O
bibliques	O
,	O
dévorait	O
les	O
villes	O
maudites	O
!	O
Si	O
tu	O
savais	O
toi	O
-	O
même	O
!	O
…	O
«	O
Mais	O
non	O
!	O
je	O
ne	O
veux	O
,	O
je	O
ne	O
dois	O
te	O
rien	O
dire	O
encore…	O
Sache	O
seulement	O
que	O
,	O
depuis	O
vingt	O
ans	O
,	O
je	O
lutte	O
contre	O
un	O
désir	O
fou	O
,	O
qui	O
me	O
tient	O
aux	O
entrailles	O
,	O
à	O
la	O
conscience…	O
Ils	O
te	O
diront	O
que	O
,	O
bien	O
souvent	O
,	O
on	O
m	O
'	O
a	O
vu	O
,	O
accoudé	O
aux	O
margelles	O
des	O
ponts	O
et	O
des	O
puits…	O
Ils	O
s'imaginaient	O
que	O
j'ensorcelais	O
l'eau	O
,	O
que	O
je	O
l'em	O
-	O
poisonnais	O
.	O
Stupides	O
!	O
S'ils	O
avaient	O
pu	O
lire	O
dans	O
mon	O
cerveau	O
,	O
écouter	O
le	O
bouillonnement	O
de	O
passion	O
qui	O
grondait	O
en	O
moi	O
!	O
…	O
Ils	O
disent	O
que	O
je	O
suis	O
fou	O
!	O
…	O
Sache	O
ceci	O
!	O
si	O
un	O
seul	O
instant	O
,	O
pendant	O
un	O
centième	O
de	O
seconde	O
,	O
j'avais	O
perdu	O
réellement	O
l'usage	O
de	O
ma	O
raison	O
;	O
si	O
seulement	O
j'avais	O
été	O
ivre	O
comme	O
le	O
moins	O
ivrogne	O
de	O
nos	O
buveurs	O
de	O
taverne	O
;	O
si	O
pendant	O
l'espace	O
d'un	O
éclair	O
ma	O
main	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
été	O
inexorablement	O
enchaînée	O
à	O
ma	O
volonté	O
…	O
eh	O
bien	O
!	O
…	O
—	O
oh	O
!	O
ne	O
souris	O
pas	O
,	O
surtout	O
!	O
—	O
une	O
minute	O
après	O
que	O
j	O
'	O
aurais	O
fait	O
ce	O
geste	O
de	O
malédiction	O
,	O
un	O
épouvantable	O
craquement	O
aurait	O
disloqué	O
la	O
terre	O
!	O
Les	O
montagnes	O
se	O
seraient	O
écroulées	O
,	O
les	O
orgueilleuses	O
capitales	O
se	O
seraient	O
englouties	O
dans	O
des	O
gouffres	O
béants	O
subitement	O
ouverts	O
...	O
Et	O
tu	O
crois	O
que	O
cela	O
n'aurait	O
pas	O
été	O
sublime	O
d'horreur	O
et	O
de	O
grandeur	O
aussi	O
!	O
...	O
«	O
Tu	O
entendras	O
railler	O
ce	O
qu'on	O
appelle	O
en	O
riant	O
le	O
secret	O
des	B-PER
Zippélius	I-PER
.	O
«	O
S'ils	O
le	O
connaissaient	O
,	O
ces	O
plaisantins	O
,	O
ils	O
n'auraient	O
pas	O
assez	O
de	O
cris	O
pour	O
hurler	O
leur	O
épouvante	O
,	O
pas	O
assez	O
de	O
larmes	O
pour	O
implorer	O
ma	O
pitié	O
!	O
«	O
Car	O
il	O
existe	O
,	O
ce	O
secret	O
;	O
je	O
l'ai	O
,	O
je	O
puis	O
le	O
tenir	O
entre	O
deux	O
doigts	O
de	O
ma	O
main	O
,	O
cent	O
fois	O
je	O
suis	O
sorti	O
en	O
l'emportant	O
avec	O
moi	O
...	O
Conrad	B-PER
,	O
ce	O
secret	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
tu	O
saches	O
tout	O
,	O
le	O
premier	O
qui	O
l	O
'	O
a	O
découvert	O
,	O
mon	O
grand	O
oncle	O
Zippélius	B-PER
,	O
s'est	O
suicidé	O
de	O
rage	O
de	O
ne	O
l'avoir	O
pas	O
pu	O
porter	O
à	O
sa	O
perfection	O
et	O
l	O
'	O
a	O
légué	O
à	O
son	O
neveu	O
,	O
qui	O
s'est	O
suicidé	O
par	O
terreur	O
de	O
la	O
puissance	O
qu'il	O
soupçonnait	O
,	O
sans	O
cependant	O
l'avoir	O
possédée	O
encore	O
tout	O
entière	O
.	O
Et	O
celui	O
-	O
là	O
m	O
'	O
a	O
légué	O
le	O
problème	O
presque	O
résolu	O
...	O
Moi	O
,	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Martin	I-PER
Zippélius	I-PER
,	O
j'ai	O
achevé	O
l'oeuvre	O
.	O
Qu'ai	O
-	O
je	O
trouvé	O
,	O
après	O
tout	O
?	O
Une	O
simple	O
formule	O
chimique	O
...	O
Avec	O
elle	O
,	O
le	O
dernier	O
des	O
manipulateurs	O
peut	O
accomplir	O
le	O
travail	O
que	O
,	O
moi	O
,	O
j'ai	O
mis	O
dix	O
ans	O
à	O
parfaire	O
;	O
il	O
peut	O
être	O
en	O
possession	O
de	O
ce	O
secret	O
qui	O
a	O
déjà	O
coûté	O
la	O
vie	O
à	O
deux	O
des	B-PER
Zippé	I-PER
-	I-PER
lius	O
et	O
qui	O
—	O
je	O
ne	O
puis	O
répondre	O
de	O
l'avenir	O
—	O
me	O
tuera	O
peut	O
-	O
être	O
comme	O
il	O
a	O
tué	O
les	O
deux	O
autres	O
.	O
«	O
Pourquoi	O
je	O
ne	O
le	O
livre	O
pas	O
?	O
Pourquoi	O
,	O
comme	O
les	O
chercheurs	O
de	O
niaiseries	O
,	O
je	O
ne	O
le	O
communique	O
pas	O
à	O
une	O
académie	O
quelconque	O
?	O
Ne	O
l'as	O
-	O
tu	O
pas	O
déjà	O
compris	O
?	O
...	O
Je	O
te	O
dis	O
que	O
c'est	O
un	O
secret	O
de	O
mort	O
...	O
bien	O
plus	O
,	O
c'est	O
le	O
secret	O
de	O
la	O
mort	O
,	O
même	O
de	O
la	O
mort	O
des	O
hommes	O
,	O
des	O
choses	O
et	O
des	O
mondes	O
...	O
«	O
En	O
face	O
de	O
mon	O
secret	O
,	O
je	O
suis	O
comme	O
l'avare	O
face	O
de	O
son	O
trésor	O
:	O
sa	O
possession	O
m'enivre	O
...	O
Je	O
sais	O
ce	O
que	O
je	O
puis	O
,	O
et	O
je	O
m'admire	O
en	O
la	O
grandeur	O
magnanime	O
de	O
ma	O
miséricorde	O
!	O
«	O
Et	O
si	O
pourtant	O
,	O
en	O
un	O
jour	O
de	O
défaillance	O
.	O
La	O
passion	O
était	O
plus	O
forte	O
que	O
la	O
raison	O
,	O
que	O
la	O
conscience	O
?	O
N'est	O
-	O
ce	O
point	O
là	O
l'excuse	O
de	O
tous	O
les	O
assassins	O
passionnels	O
!	O
Une	O
fièvre	O
dont	O
ils	O
ne	O
sont	O
pas	O
les	O
maîtres	O
les	O
brûle	O
,	O
les	O
exalte	O
,	O
les	O
affole	O
...	O
et	O
ils	O
frappent	O
en	O
une	O
seconde	O
d'inconscience	O
...	O
Et	O
si	O
moi	O
j'avais	O
aussi	O
cette	O
minute	O
d'inconscience	O
,	O
devant	O
quel	O
tribunal	O
plaide	O
-	O
rai	O
-	O
je	O
l'irresponsabilité	O
,	O
puisque	O
tout	O
serait	O
détruit	O
,	O
puisqu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
aurait	O
plus	O
rien	O
?	O
«	O
Et	O
à	O
mesure	O
que	O
passent	O
les	O
années	O
,	O
à	O
mesure	O
que	O
plus	O
longtemps	O
mon	O
secret	O
me	O
brûle	O
la	O
poitrine	O
et	O
me	O
dessèche	O
le	O
coeur	O
,	O
qui	O
me	O
dit	O
qu'un	O
jour	O
je	O
ne	O
faiblirai	O
pas	O
...	O
«	O
Non	O
!	O
non	O
!	O
j'en	O
fais	O
ici	O
le	O
serment	O
solennel	O
,	O
plutôt	O
que	O
de	O
commettre	O
ce	O
crime	O
qui	O
serait	O
le	O
Crime	O
même	O
...	O
je	O
me	O
tuerai	O
.	O
Bien	O
souvent	O
déjà	O
,	O
en	O
mes	O
tortures	O
,	O
alors	O
que	O
le	O
désir	O
fou	O
me	O
tenaillait	O
,	O
j'ai	O
élevé	O
vers	O
mes	O
lèvres	O
la	O
fiole	O
de	O
poison	O
qui	O
me	O
forcera	O
de	O
ne	O
point	O
agir	O
...	O
«	O
Mais	O
écoute	O
ceci	O
:	O
il	O
est	O
un	O
courage	O
que	O
,	O
quand	O
même	O
et	O
quoi	O
qu'il	O
arrive	O
,	O
je	O
n'aurai	O
pas	O
...	O
jamais	O
je	O
ne	O
détruirai	O
le	O
secret	O
des	B-PER
Zippélius	I-PER
.	O
«	O
D'ailleurs	O
,	O
il	O
ne	O
m'appartient	O
pas	O
.	O
Comme	O
il	O
m	O
'	O
a	O
été	O
légué	O
,	O
je	O
te	O
le	O
léguerai	O
.	O
Qu'en	O
feras	O
-	O
tu	O
?	O
Je	O
l'ignore	O
.	O
L'accepteras	O
-	O
tu	O
seulement	O
?	O
Et	O
une	O
fois	O
qu'il	O
sera	O
en	O
ta	O
possession	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
toi	O
qui	O
seras	O
l'homme	O
