LA	O
GRANDE	O
CAISSE	O

Dans	O
l	B-LOC
'	I-LOC
avenue	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Bourdonnais	I-LOC
,	O
on	O
pouvait	O
voir	O
en	O
188	O
un	O
immense	O
hangar	O
étroit	O
et	O
haut	O
.	O

vitré	O
,	O
aux	O
lignes	O
simples	O
et	O
frustes	O
,	O
si	O
peu	O
architecturales	O
que	O
les	O
habitants	O
du	O
quartier	O
l	O
'	O
avaient	O
baptisé	O
«	O
la	B-LOC
Grande	I-LOC
Caisse	I-LOC
»	O
.	O

Oui	O
,	O
cela	O
ressemblait	O
à	O
un	O
énorme	O
colis	O
et	O
qui	O
devait	O
avoir	O
beaucoup	O
voyagé	O
,	O
à	O
en	O
juger	O
par	O
les	O
affiches	O
bariolées	O
qui	O
s	O
'	O
étalaient	O
sur	O
ses	O
flancs	O
et	O
qu	O
'	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
imagination	O
pouvait	O
faire	O
prendre	O
pour	O
autant	O
de	O
timbres	O
de	O
chemin	O
de	O
fer	O
.	O

La	B-LOC
«	I-LOC
Grande	I-LOC
Caisse	I-LOC
»	O
n	O
'	O
était	O
pourtant	O
autre	O
chose	O
que	O
l	O
'	O
atelier	O
d	O
'	O
un	O
des	O
principaux	O
constructeurs	O
de	O
ballons	O
.	O

Le	O
curieux	O
qui	O
,	O
écartant	O
quelques	O
planches	O
.	O
eût	O
soulevé	O
le	O
grand	O
rideau	O
fait	O
d	O
'	O
une	O
couverture	O
grise	O
dont	O
était	O
masquée	O
l	O
'	O
entrée	O
,	O
eût	O
pu	O
se	O
convaincre	O
que	O
,	O
malgré	O
ses	O
modestes	O
dehors	O
,	O
la	O
cabane	O
abritait	O
un	O
nombre	O
respectable	O
de	O
travailleurs	O
.	O

D	O
'	O
une	O
longueur	O
de	O
66	O
mètres	O
environ	O
,	O
avec	O
18	O
mètres	O
de	O
haut	O
sur	O
12	O
mètres	O
de	O
large	O
,	O
cette	O
case	O
présentait	O
un	O
aspect	O
pittoresque	O
et	O
singulier	O
.	O

On	O
apercevait	O
d	O
'	O
abord	O
suspendu	O
au	O
plafond	O
un	O
modèle	O
d	O
'	O
aérostat	O
toujours	O
rempli	O
de	O
gaz	O
et	O
ayant	O
l	O
'	O
aspect	O
d	O
'	O
un	O
gros	O
poisson	O
hydropique	O
semblable	O
à	O
ceux	O
que	O
,	O
dans	O
les	O
tableaux	O
des	O
maîtres	O
anciens	O
,	O
on	O
voit	O
fixés	O
aux	O
solives	O
des	O
laboratoires	O
des	O
vieux	O
chimistes	O
.	O

Au	O
-	O
dessous	O
de	O
cet	O
étrange	O
animal	O
se	O
balançait	O
une	O
nacelle	O
suspendue	O
à	O
des	O
cordelettes	O
,	O
qui	O
partaient	O
du	O
centre	O
de	O
l	O
'	O
aérostat	O
pour	O
aller	O
aboutir	O
au	O
rebord	O
d	O
'	O
un	O
petit	O
panier	O
.	O

A	O
ce	O
panier	O
,	O
dans	O
lequel	O
un	O
unique	O
voyageur	O
pouvait	O
trouver	O
place	O
,	O
était	O
adapté	O
un	O
système	O
de	O
direction	O
qui	O
se	O
devinait	O
vaguement	O
.	O

Projet	O
de	O
ballon	O
dirigeable	O
qui	O
fera	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
jour	O
parler	O
de	O
lui	O
,	O
mais	O
en	O
ce	O
moment	O
abandonné	O
.	O

Quelquefois	O
un	O
courant	O
d	O
'	O
air	O
l	O
'	O
agite	O
et	O
fait	O
murmurer	O
ses	O
agrès	O
,	O
mais	O
nul	O
ne	O
fait	O
attention	O
à	O
ces	O
plaintes	O
du	O
malheureux	O
oublié	O
.	O

Du	O
plafond	O
tombaient	O
encore	O
,	O
comme	O
de	O
gigantesques	O
étuis	O
de	O
parapluie	O
,	O
des	O
lamelles	O
de	O
soie	O
de	O
45	O
centimètres	O
de	O
largeur	O
cousues	O
ensemble	O
,	O
et	O
rendues	O
molles	O
et	O
flasques	O
par	O
un	O
enduit	O
imperméable	O
;	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
ces	O
larges	O
rubans	O
incolores	O
,	O
agenouillés	O
sur	O
le	O
parquet	O
et	O
frottant	O
avec	O
énergie	O
,	O
une	O
douzaine	O
d	O
'	O
individus	O
,	O
sorte	O
de	O
calfats	O
,	O
sous	O
les	O
ordres	O
d	O
'	O
un	O
chef	O
au	O
commandement	O
rude	O
,	O
travaillaient	O
à	O
étendre	O
sur	O
d	O
'	O
autres	O
lamelles	O
cet	O
enduit	O
protecteur	O
qui	O
consiste	O
en	O
vernis	O
à	O
base	O
d	O
'	O
huile	O
de	O
lin	O
et	O
de	O
caoutchouc	O
,	O
rendu	O
siccatif	O
par	O
un	O
mélange	O
de	O
litharge	O
(	O
résidu	O
de	O
plomb	O
)	O
.	O

Partout	O
autour	O
de	O
la	O
vaste	O
salle	O
,	O
des	O
rouleaux	O
de	O
cordages	O
passés	O
au	O
cachou	O
,	O
des	O
ancres	O
de	O
marine	O
,	O
des	O
drapeaux	O
aux	O
couleurs	O
criardes	O
;	O
au	O
pied	O
du	O
mur	O
,	O
de	O
grands	O
paniers	O
;	O
ce	O
sont	O
des	O
nacelles	O
faites	O
d	O
'	O
osiers	O
souples	O
en	O
vue	O
de	O
supporter	O
les	O
chocs	O
et	O
les	O
traînages	O
de	O
l	O
'	O
atterrissage	O
,	O
les	O
unes	O
neuves	O
,	O
les	O
autres	O
fatiguées	O
par	O
de	O
nombreuses	O
descentes	O
.	O
Oh	O
!	O

si	O
ces	O
dernières	O
avaient	O
le	O
don	O
de	O
la	O
parole	O
,	O
que	O
de	O
drames	O
ne	O
raconteraient	O
-	O
elles	O
pas	O
,	O
ne	O
fût	O
-	O
ce	O
que	O
la	O
mort	O
héroïque	O
de	O
Sivel	B-PER
et	O
de	O
Crocé	B-PER
-	O
Spinelli	B-PER
,	O
les	O
deux	O
aéronautes	O
du	O
ballon	O
le	B-LOC
Zénith	I-LOC
,	O
morts	O
dans	O
une	O
ascension	O
à	O
grande	O
hauteur	O
!	O

Sivel	B-PER
avait	O
fait	O
près	O
de	O
2000	O
ascensions	O
en	O
ballon	O
quand	O
,	O
le	O
15	O
avril	O
1875	O
,	O
il	O
fit	O
avec	O
Crocé	B-PER
-	I-PER
Spinelli	B-PER
et	O
Tissandier	B-PER
une	O
ascension	O
jusqu	O
'	O
à	O
8000	O
mètres	O
d	O
'	O
altitude	O
.	O

Tissandier	B-PER
s	O
'	O
évanouit	O
le	O
premier	O
,	O
et	O
quand	O
il	O
revint	O
à	O
lui	O
au	O
bout	O
de	O
deux	O
heures	O
,	O
ses	O
deux	O
compagnons	O
étaient	O
morts	O
.	O

Le	O
2	O
mai	O
de	O
cette	O
année	O
188	O
,	O
la	O
grande	O
caisse	O
recevait	O
la	O
visite	O
d	O
'	O
une	O
bien	O
intéressante	O
famille	O
.	O

M.	B-PER
Pierre	I-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
ingénieur	O
distingué	O
,	O
accompagné	O
de	O
sa	O
jeune	O
femme	O
et	O
de	O
son	O
fils	O
Jacques	B-PER
,	O
venait	O
prendre	O
livraison	O
d	O
'	O
un	O
superbe	O
aérostat	O
construit	O
sur	O
ses	O
plans	O
,	O
avec	O
toutes	O
les	O
améliorations	O
dues	O
aux	O
travaux	O
de	O
ces	O
dernières	O
années	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
avait	O
trente	O
-	O
cinq	O
ans	O
.	O

Il	O
était	O
plein	O
d	O
'	O
élégance	O
,	O
mais	O
d	O
'	O
une	O
élégance	O
grave	O
et	O
austère	O
,	O
avec	O
un	O
front	O
large	O
de	O
savant	O
et	O
des	O
yeux	O
profonds	O
de	O
chercheur	O
,	O
presque	O
de	O
voyant	O
.	O

S	O
'	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
voulu	O
,	O
il	O
aurait	O
pu	O
vivre	O
dans	O
une	O
douce	O
oisiveté	O
;	O
mais	O
le	O
désir	O
de	O
se	O
rendre	O
utile	O
,	O
l	O
'	O
amour	O
de	O
la	O
science	O
,	O
l	O
'	O
avaient	O
porté	O
vers	O
les	O
études	O
météorologiques	O
,	O
et	O
,	O
après	O
de	O
nombreuses	O
et	O
coûteuses	O
expériences	O
,	O
il	O
avait	O
presque	O
terminé	O
pour	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Académie	I-ORG
un	O
travail	O
sur	O
la	O
direction	O
possible	O
des	O
ballons	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
des	O
courants	O
atmosphériques	O
.	O

Il	O
donnait	O
le	O
bras	O
à	O
Mmc	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
une	O
frêle	O
et	O
jeune	O
femme	O
dont	O
la	O
mise	O
d	O
'	O
un	O
goût	O
simple	O
et	O
exquis	O
faisait	O
un	O
singulier	O
contraste	O
dans	O
cet	O
atelier	O
poussiéreux	O
.	O

Elle	O
tenait	O
le	B-PER
petit	I-PER
Jacques	I-PER
par	O
la	O
main	O
,	O
ayant	O
peine	O
à	O
modérer	O
la	O
vivacité	O
,	O
les	O
impatiences	O
de	O
l	O
'	O
enfant	O
.	O

L	O
'	O
aéronaute	O
vint	O
à	O
leur	O
rencontre	O
un	O
peu	O
embarrassé	O
,	O
jetant	O
sur	O
ses	O
vêtements	O
négligés	O
un	O
regard	O
confus	O
;	O
mais	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
devinant	O
les	O
motifs	O
de	O
cette	O
gêne	O
,	O
s	O
'	O
empressa	O
de	O
lui	O
dire	O
:	O

—	O
Oh	O
!	O

Monsieur	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
prie	O
:	O
la	O
tenue	O
de	O
travail	O
est	O
respectable	O
entre	O
toutes	O
.	O

Vous	O
êtes	O
ici	O
sur	O
la	O
brèche	O
,	O
et	O
on	O
ne	O
s	O
'	O
avise	O
pas	O
de	O
demander	O
à	O
un	O
soldat	O
de	O
cirer	O
ses	O
souliers	O
entre	O
deux	O
combats	O
.	O

Jacques	B-PER
avait	O
quitté	O
la	O
main	O
de	O
sa	O
mère	O
et	O
courait	O
déjà	O
à	O
travers	O
l	O
'	O
atelier	O
,	O
furetant	O
partout	O
.	O

C	O
'	O
était	O
un	O
charmant	O
enfant	O
que	O
ce	O
petit	O
Jacques	B-PER
,	O
aux	O
cheveux	O
blonds	O
,	O
à	O
l	O
'	O
oeil	O
vif	O
,	O
grand	O
pour	O
son	O
âge	O
,	O
souple	O
comme	O
une	O
baguette	O
de	O
jonc	O
;	O
ses	O
lèvres	O
un	O
peu	O
minces	O
ne	O
savaient	O
encore	O
que	O
sourire	O
,	O
et	O
l	O
'	O
on	O
pouvait	O
dire	O
de	O
lui	O
que	O
tristesse	O
et	O
chagrin	O
étaient	O
toujours	O
riants	O
.	O

Il	O
avait	O
dix	O
ans	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
déjà	O
plus	O
un	O
bébé	O
;	O
lire	O
,	O
écrire	O
,	O
compter	O
,	O
il	O
avait	O
appris	O
tout	O
cela	O
entre	O
ses	O
récréations	O
,	O
ne	O
demandant	O
qu	O
'	O
à	O
savoir	O
davantage	O
.	O

Il	O
avait	O
du	O
reste	O
pour	O
son	O
père	O
une	O
trop	O
grande	O
admiration	O
pour	O
ne	O
pas	O
comprendre	O
déjà	O
l	O
'	O
amour	O
de	O
la	O
science	O
.	O

Depuis	O
quelques	O
instants	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
tout	O
entier	O
à	O
sa	O
fièvre	O
d	O
'	O
inventeur	O
,	O
examinait	O
avec	O
passion	O
et	O
jusque	O
dans	O
les	O
moindres	O
détails	O
tous	O
les	O
trésors	O
contenus	O
dans	O
l	O
'	O
atelier	O
.	O

Jacques	B-PER
émerveillé	O
s	O
'	O
attachait	O
à	O
ses	O
pas	O
,	O
bondissait	O
autour	O
de	O
lui	O
,	O
et	O
c	O
'	O
était	O
à	O
chaque	O
instant	O
,	O
d	O
'	O
incessants	O
«	O
pourquoi	O
?	O
»	O
,	O
des	O
«	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
?	O

des	O
«	O
Je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
?	O
»	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
répétés	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
fort	O
expert	O
en	O
matière	O
de	O
ballons	O
,	O
ne	O
restait	O
jamais	O
à	O
court	O
.	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
la	O
mère	O
,	O
un	O
peu	O
délaissée	O
,	O
regardait	O
avec	O
une	O
curiosité	O
triste	O
et	O
pleine	O
d	O
'	O
appréhension	O
ce	O
fourmillement	O
d	O
'	O
objets	O
qui	O
encombraient	O
ce	O
musée	O
aérostatique	O
,	O
objets	O
dont	O
la	O
plupart	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
de	O
signification	O
pour	O
elle	O
.	O

Jalouse	O
,	O
elle	O
voyait	O
son	O
mari	O
et	O
son	O
fils	O
,	O
ces	O
êtres	O
dont	O
elle	O
eût	O
voulu	O
l	O
'	O
affection	O
tout	O
.	O

entière	O
,	O
absorbés	O
par	O
l	O
'	O
amour	O
de	O
cette	O
science	O
qu	O
'	O
elle	O
savait	O
pleine	O
de	O
dangers	O
.	O

Oh	O
!	O
ces	O
lamelles	O
d	O
'	O
étoffe	O
si	O
fragiles	O
!	O

ces	O
nacelles	O
légères	O
,	O
jouets	O
des	O
vents	O
,	O
quelles	O
choses	O
terribles	O
et	O
menaçantes	O
!	O
«	O
Passe	O
encore	O
pour	O
mon	O
mari	O
,	O
pensait	O
la	O
jeune	O
femme	O
,	O
c	O
'	O
est	O
un	O
savant	O
,	O
et	O
je	O
sais	O
bien	O
que	O
je	O
dois	O
partager	O
son	O
coeur	O
avec	O
la	O
science	O
;	O
mais	O
mon	O
fils	O
,	O
mon	O
fils	O
que	O
je	O
devrais	O
avoir	O
à	O
moi	O
,	O
uniquement	O
à	O
moi	O
!	O
...	O
»	O

Cependant	O
,	O
elle	O
se	O
sentait	O
soudain	O
une	O
fierté	O
à	O
l	O
'	O
âme	O
,	O
en	O
contemplant	O
l	O
'	O
ardeur	O
,	O
en	O
reconnaissant	O
l	O
'	O
intelligence	O
précoce	O
de	O
son	O
cher	O
enfant	O
,	O
et	O
déjà	O
dans	O
ses	O
rêves	O
,	O
devançant	O
les	O
années	O
,	O
elle	O
le	O
voyait	O
devenu	O
un	O
grand	O
homme	O
.	O

L	O
'	O
aéronaute	O
montrait	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
le	O
ballon	O
que	O
l	O
'	O
on	O
terminait	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
pour	O
lui	O
,	O
et	O
qui	O
occupait	O
une	O
grande	O
partie	O
de	O
l	O
'	O
atelier	O
.	O

Il	O
était	O
à	O
moitié	O
gonflé	O
et	O
ressemblait	O
à	O
une	O
très	O
grosse	O
lentille	O
reposant	O
à	O
terre	O
sur	O
le	O
côté	O
plat	O
:	O
la	O
lumière	O
glissait	O
sur	O
cette	O
demi	O
-	O
sphère	O
en	O
en	O
faisant	O
miroiter	O
les	O
parois	O
.	O

Ce	O
ballon	O
en	O
soie	O
,	O
cubant	O
2000	O
mètres	O
,	O
était	O
pourvu	O
d	O
'	O
une	O
soupape	O
supérieure	O
et	O
d	O
'	O
un	O
appendice	O
de	O
sûreté	O
automatique	O
,	O
système	B-PER
J.	I-PER
Yon	I-PER
.	O

La	O
soupape	O
automatique	O
,	O
comme	O
la	O
soupape	O
supérieure	O
,	O
con	O
-	O
-	O
siste	O
en	O
un	O
disque	O
de	O
métal	O
formant	O
couteau	O
,	O
qui	O
vient	O
s	O
'	O
ap	O
-	O
-	O
puyer	O
au	O
moyen	O
de	O
ressorts	O
d	O
'	O
acier	O
dans	O
une	O
rainure	O
bordée	O
de	O
`	O
lames	O
de	O
caoutchouc	O
.	O

L	O
'	O
obturation	O
est	O
complète	O
.	O

La	O
corde	O
de	O
manoeuvre	O
passe	O
dans	O
l	O
'	O
intérieur	O
du	O
ballon	O
et	O
vient	O
aboutir	O
à	O
la	O
portée	O
de	O
la	O
main	O
de	O
l	O
'	O
aéronaute	O
.	O

Que	O
de	O
catastrophes	O
!	O

combien	O
de	O
sinistres	O
ignorés	O
se	O
sont	O
produits	O
avant	O
cette	O
invention	O
!	O

En	O
effet	O
,	O
le	O
rôle	O
de	O
la	O
soupape	O
étant	O
de	O
laisser	O
échapper	O
le	O
gaz	O
selon	O
les	O
besoins	O
de	O
la	O
navigation	O
aérienne	O
,	O
si	O
la	O
soupape	O
ne	O
peut	O
plus	O
se	O
fermer	O
ou	O
ne	O
`	O
clôt	O
pas	O
hermétiquement	O
,	O
la	O
chute	O
s	O
'	O
accélère	O
et	O
le	O
ballon	O
tombe	O
au	O
hasard	O
,	O
échappant	O
à	O
la	O
main	O
qui	O
le	O
guide	O
.	O

Imaginez	O
un	O
malade	O
que	O
le	O
médecin	O
a	O
saigné	O
et	O
dont	O
il	O
ne	O
pourrait	O
plus	O
empêcher	O
le	O
sang	O
de	O
couler	O
.	O

Ces	O
explications	O
techniques	O
étaient	O
échangées	O
entre	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
et	O
l	O
'	O
aéronaute	O
.	O

Jacques	B-PER
n	O
'	O
en	O
perdait	O
pas	O
un	O
mot	O
;	O
il	O
intervint	O
tout	O
à	O
coup	O
pour	O
demander	O
:	O

—	O
Alors	O
,	O
tu	O
penses	O
,	O
papa	O
,	O
qu	O
'	O
avec	O
cette	O
nouvelle	O
soupape	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
de	O
danger	O
?	O
.	O

—	O
Il	O
y	O
en	O
a	O
bien	O
moins	O
;	O
l	O
'	O
ancienne	O
fermeture	O
était	O
faite	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
deux	O
clapets	O
qui	O
s	O
'	O
ouvraient	O
de	O
l	O
'	O
intérieur	O
à	O
l	O
'	O
extérieur	O
en	O
tirant	O
une	O
corde	O
qui	O
pendait	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
et	O
son	O
imperfection	O
résidait	O
dans	O
la	O
jointure	O
qui	O
ne	O
pouvait	O
pas	O
demeurer	O
hermétique	O
:	O
il	O
fallait	O
luter	O
les	O
joints	O
d	O
'	O
un	O
mélange	O
de	O
graisse	O
et	O
de	O
farine	O
de	O
lin	O
,	O
véritable	O
cataplasme	O
dont	O
ce	O
mélange	O
porte	O
d	O
'	O
ailleurs	O
le	O
nom	O
et	O
qu	O
'	O
une	O
température	O
élevée	O
ne	O
tardait	O
pas	O
à	O
durcir	O
et	O
à	O
écailler	O
.	O

Alors	O
le	O
gaz	O
pouvait	O
s	O
'	O
échapper	O
en	O
toute	O
liberté	O
,	O
et	O
si	O
le	O
malheureux	O
voyageur	O
n	O
'	O
avait	O
qu	O
'	O
une	O
petite	O
quantité	O
de	O
lest	O
,	O
la	O
descente	O
devenait	O
vertigineuse	O
.	O

J	O
'	O
ajouterai	O
,	O
continua	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
que	O
,	O
dans	O
les	O
ballons	O
ordinaires	O
,	O
une	O
soupape	O
est	O
placée	O
à	O
la	O
partie	O
supérieure	O
du	O
ballon	O
,	O
et	O
que	O
la	O
partie	O
inférieure	O
est	O
munie	O
d	O
'	O
une	O
ouverture	O
nommée	O
appendice	O
,	O
toujours	O
béante	O
pour	O
permettre	O
au	O
gaz	O
dilaté	O
de	O
s	O
'	O
échapper	O
.	O

On	O
prévient	O
ainsi	O
l	O
'	O
accident	O
qui	O
résulterait	O
d	O
'	O
une	O
diminution	O
de	O
pression	O
,	O
étant	O
donnée	O
la	O
force	O
expansive	O
du	O
gaz	O
dans	O
ses	O
différents	O
milieux	O
atmosphériques	O
et	O
qui	O
pourrait	O
alors	O
s	O
'	O
échapper	O
en	O
toute	O
liberté	O
.	O

L	O
'	O
aéronaute	O
et	O
l	O
'	O
ingénieur	O
entrant	O
dans	O
des	O
détails	O
par	O
trop	O
arides	O
,	O
Jacques	B-PER
les	O
avait	O
laissés	O
pour	O
reprendre	O
son	O
inspection	O
générale	O
.	O

Des	O
tableaux	O
,	O
des	O
photographies	O
,	O
suspendus	O
aux	O
murs	O
,	O
l	O
'	O
attiraient	O
:	O
il	O
s	O
'	O
arrêta	O
longtemps	O
devant	O
un	O
portrait	O
d	O
'	O
Eugène	B-PER
Godard	I-PER
.	O
«	O
Eugène	B-PER
Godard	I-PER
,	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
je	O
connais	O
ce	O
nom	O
.	O

C	O
'	O
est	O
un	O
bon	O
,	O
celui	O
-	O
là	O
!	O
»	O

Pour	O
Jacques	B-PER
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
en	O
toutes	O
choses	O
que	O
deux	O
catégories	O
:	O
ce	O
qui	O
est	O
bon	O
et	O
ce	O
qui	O
est	O
mauvais	O
.	O

—	O
Un	O
bon	O
,	O
oui	O
,	O
mon	O
cher	O
enfant	O
,	O
et	O
un	O
vaillant	O
!	O

Il	O
a	O
monté	O
plus	O
de	O
2	O
000	O
fois	O
en	O
ballon	O
et	O
souvent	O
dans	O
des	O
circonstances	O
bien	O
périlleuses	O
.	O

Je	O
me	O
souviens	O
même	O
qu	O
'	O
une	O
fois	O
,	O
n	O
'	O
ayant	O
pas	O
assez	O
de	O
gaz	O
et	O
par	O
conséquent	O
pas	O
assez	O
de	O
force	O
ascensionnelle	O
,	O
il	O
avait	O
laissé	O
sa	O
nacelle	O
et	O
était	O
parti	O
assis	O
sur	O
le	O
cercle	O
,	O
emportant	O
seulement	O
un	O
demi	O
-	O
sac	O
de	O
lest	O
.	O

—	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
,	O
le	O
cercle	O
?	O

—	O
Le	O
cercle	O
est	O
un	O
des	O
engins	O
les	O
plus	O
utiles	O
de	O
l	O
'	O
aérostat	O
.	O

LA	O
GRANDE	O
CAISSE	O
.	O

C	O
'	O
est	O
à	O
lui	O
qu	O
'	O
est	O
attaché	O
le	O
ballon	O
;	O
à	O
lui	O
encore	O
que	O
tient	O
la	O
nacelle	O
,	O
et	O
aussi	O
l	O
'	O
ancre	O
.	O

C	O
'	O
est	O
lui	O
enfin	O
qui	O
donne	O
l	O
'	O
élasticité	O
à	O
toute	O
l	O
'	O
économie	O
du	O
navire	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
pourquoi	O
est	O
-	O
il	O
parti	O
,	O
Godard	B-PER
,	O
puisqu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
assez	O
de	O
gaz	O
?	O

—	O
Il	O
est	O
parti	O
parce	O
que	O
c	O
'	O
était	O
un	O
jour	O
de	O
fête	O
publique	O
,	O
parce	O
que	O
5	O
000	O
personnes	O
attendaient	O
son	O
départ	O
et	O
n	O
'	O
auraient	O
pas	O
admis	O
d	O
'	O
excuses	O
;	O
il	O
est	O
parti	O
enfin	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
promis	O
;	O
tu	O
comprendras	O
cela	O
un	O
jour	O
.	O

—	O
Mais	O
j	O
'	O
ai	O
compris	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
cher	O
papa	O
.	O

Quand	O
je	O
promets	O
,	O
je	O
tiens	O
!	O

Et	O
c	O
'	O
était	O
vrai	O
,	O
Jacques	B-PER
était	O
un	O
petit	O
homme	O
!	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
continua	O
:	O

—	O
Mais	O
Godard	B-PER
a	O
surtout	O
rendu	O
des	O
services	O
à	O
son	O
pays	O
pendant	O
le	O
siège	O
,	O
en	O
dirigeant	O
la	O
fabrication	O
des	O
ballons	O
qui	O
donnaient	O
au	O
loin	O
des	O
nouvelles	O
de	O
Paris	B-LOC
bloqué	O
.	O

Ces	O
paniers	O
,	O
mon	O
petit	O
Jacques	B-PER
,	O
ont	O
été	O
,	O
pendant	O
de	O
longs	O
mois	O
,	O
notre	O
boîte	O
aux	O
lettres	O
!	O

—	O
Oh	O
!	O
papa	O
,	O
que	O
je	O
voudrais	O
partir	O
avec	O
toi	O
!	O

—	O
Tais	O
-	O
toi	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
tais	O
-	O
toi	O
pour	O
ta	O
mère	O
,	O
qui	O
nous	O
entend	O
.	O

Jacques	B-PER
,	O
inquiet	O
,	O
courut	O
aussitôt	O
près	O
de	O
sa	O
mère	O
,	O
en	O
l	O
'	O
interrogeant	O
du	O
regard	O
,	O
anxieux	O
de	O
savoir	O
si	O
son	O
cri	O
d	O
'	O
égoïsme	O
avait	O
été	O
entendu	O
...	O

Il	O
ne	O
le	O
sut	O
pas	O
:	O
sa	O
mère	O
l	O
'	O
accueillit	O
souriante	O
;	O
il	O
resta	O
près	O
d	O
'	O
elle	O
pendant	O
que	O
son	O
père	O
faisait	O
ses	O
dernières	O
recommandations	O
.	O

Pauvre	O
femme	O
de	O
savant	O
!	O

Elle	O
avait	O
deviné	O
dans	O
son	O
fils	O
les	O
ambitions	O
du	O
père	O
,	O
et	O
elle	O
acceptait	O
le	O
double	O
sacrifice	O
:	O
celui	O
de	O
la	O
mère	O
,	O
après	O
celui	O
de	O
l	O
'	O
épouse	O
.	O

UN	O
TRAITRE	O

Chaque	O
soir	O
,	O
en	O
quittant	O
son	O
atelier	O
pour	O
aller	O
goûter	O
un	O
repos	O
bien	O
acquis	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
recommandait	O
à	O
Zimmermann	B-PER
,	O
son	O
domestique	O
,	O
d	O
'	O
éteindre	O
le	O
gaz	O
,	O
de	O
mettre	O
de	O
l	O
'	O
ordre	O
sur	O
les	O
tables	O
,	O
et	O
de	O
tout	O
fermer	O
avec	O
soin	O
.	O

Zimmermann	B-PER
,	O
avec	O
cette	O
facilité	O
d	O
'	O
obéissance	O
passive	O
que	O
l	O
'	O
on	O
admirait	O
en	O
lui	O
,	O
se	O
mettait	O
aussitôt	O
à	O
l	O
'	O
ouvrage	O
,	O
et	O
si	O
son	O
maître	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
quitté	O
la	O
pièce	O
,	O
il	O
aurait	O
pu	O
le	O
voir	O
exécutant	O
de	O
point	O
en	O
point	O
ses	O
ordres	O
.	O

Mais	O
,	O
plus	O
tard	O
,	O
quand	O
la	O
maison	O
était	O
endormie	O
,	O
Zimmermann	B-PER
redescendait	O
,	O
une	O
lanterne	O
sourde	O
à	O
la	O
main	O
,	O
petite	O
comme	O
celle	O
que	O
les	O
touristes	O
anglais	O
attachent	O
la	O
nuit	O
à	O
leur	O
boutonnière	O
:	O
il	O
fouillait	O
les	O
notes	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
prenait	O
des	O
calques	O
des	O
croquis	O
,	O
et	O
travaillait	O
des	O
heures	O
entières	O
;	O
cette	O
besogne	O
finie	O
,	O
il	O
réunissait	O
le	O
tout	O
en	O
un	O
petit	O
paquet	O
de	O
forme	O
allongée	O
,	O
le	O
ficelait	O
,	O
le	O
cachetait	O
,	O
puis	O
écrivait	O
sur	O
une	O
étiquette	O
blanche	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
coller	O
:	O
An	O
den	O
Herr	O
von	O
G	B-PER
...	O
DEUTSCHLAND	B-PER
.	O

Il	O
remettait	O
le	O
tout	O
dans	O
sa	O
poche	O
et	O
s	O
'	O
en	O
allait	O
gagner	O
son	O
lit	O
,	O
de	O
l	O
'	O
air	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
qui	O
vient	O
d	O
'	O
accomplir	O
un	O
devoir	O
.	O

Ce	O
manège	O
durait	O
depuis	O
plusieurs	O
semaines	O
,	O
sans	O
que	O
personne	O
eût	O
soupçonné	O
l	O
'	O
espion	O
;	O
et	O
qui	O
eût	O
soupçonné	O
un	O
espion	O
dans	O
cette	O
maison	O
si	O
honnête	O
!	O

Comment	O
cet	O
homme	O
se	O
trouvait	O
-	O
il	O
au	O
service	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
?	O

Comment	O
cet	O
Allemand	B-MISC
,	O
dans	O
une	O
famille	O
si	O
patriote	O
et	O
si	O
française	O
?	O

Zimmermann	B-PER
avait	O
épousé	O
une	O
jeune	O
Alsacienne	B-MISC
,	O
Catherine	B-PER
Macle	I-PER
,	O
en	O
se	O
faisant	O
passer	O
pour	O
Alsacien	B-MISC
.	O

Il	O
avait	O
montré	O
des	O
papiers	O
bien	O
en	O
règle	O
:	O
par	O
quels	O
procédés	O
avait	O
-	O
il	O
pu	O
se	O
procurer	O
une	O
identité	O
nouvelle	O
,	O
personne	O
ne	O
le	O
sut	O
jamais	O
.	O

Le	O
mariage	O
se	O
fit	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
et	O
la	O
pauvre	O
femme	O
,	O
à	O
son	O
insu	O
,	O
le	O
mit	O
à	O
même	O
de	O
faire	O
son	O
triste	O
métier	O
.	O

Catherine	B-PER
était	O
devenue	O
,	O
peu	O
de	O
temps	O
après	O
,	O
la	O
nourrice	O
de	O
Jacques	B-PER
:	O
son	O
mari	O
faisait	O
de	O
longues	O
absences	O
,	O
mais	O
comme	O
il	O
arrive	O
souvent	O
à	O
deux	O
domestiques	O
de	O
n	O
'	O
être	O
pas	O
dans	O
la	O
même	O
maison	O
,	O
personne	O
ne	O
s	O
'	O
en	O
inquiétait	O
.	O

Ce	O
fut	O
Jacques	B-PER
qui	O
détermina	O
l	O
'	O
entrée	O
de	O
Zimmermann	B-PER
dans	O
l	O
'	O
atelier	O
de	O
son	O
père	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
cherchait	O
un	O
garçon	O
:	O
il	O
le	O
fallait	O
robuste	O
pour	O
porter	O
de	O
lourds	O
châssis	O
,	O
intelligent	O
pour	O
manier	O
des	O
engins	O
délicats	O
.	O

La	O
nourrice	O
avait	O
proposé	O
son	O
mari	O
:	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
avait	O
appuyé	O
la	O
demande	O
:	O
le	O
loup	O
entra	O
dans	O
la	O
bergerie	O
!	O

Un	O
jour	O
,	O
après	O
une	O
visite	O
aux	O
ateliers	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
avenue	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Bourdonuais	I-LOC
,	O
Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
rentra	O
fort	O
préoccupé	O
,	O
fort	O
sombre	O
:	O
il	O
tenait	O
à	O
la	O
main	O
une	O
brochure	O
qu	O
'	O
il	O
froissait	O
avec	O
rage	O
.	O

Une	O
fois	O
chez	O
lui	O
,	O
il	O
ne	O
fit	O
qu	O
'	O
un	O
bond	O
dans	O
son	O
atelier	O
,	O
ouvrit	O
ses	O
cartons	O
,	O
relut	O
ses	O
notes	O
,	O
ne	O
cessant	O
de	O
comparer	O
son	O
travail	O
aux	O
lignes	O
contenues	O
dans	O
la	O
brochure	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
étalée	O
sur	O
sa	O
table	O
à	O
dessin	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
cela	O
,	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
absolument	O
cela	O
:	O
ainsi	O
prévenus	O
,	O
ils	O
me	O
devanceront	O
,	O
et	O
cinq	O
ans	O
de	O
travail	O
,	O
de	O
luttes	O
,	O
tout	O
va	O
être	O
perdu	O
!	O
...	O
J	O
'	O
arriverai	O
après	O
eux	O
.	O

Qui	O
m	O
'	O
a	O
trahi	O
?	O

Qui	O
a	O
vendu	O
le	O
secret	O
de	O
mes	O
veilles	O
?	O
...	O
Qui	O
?	O
...	O
Et	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
frappait	O
la	O
table	O
de	O
ses	O
mains	O
fiévreuses	O
.	O

Deux	O
petits	O
coups	O
discrets	O
à	O
la	O
porte	O
et	O
l	O
'	O
entrée	O
de	O
Jacques	B-PER
tirèrent	O
un	O
instant	O
l	O
'	O
ingénieur	O
de	O
ses	O
sombres	O
préoccupations	O
.	O

—	O
Personne	O
ne	O
sait	O
que	O
tu	O
es	O
là	O
,	O
papa	O
!	O

J	O
'	O
ai	O
entendu	O
marcher	O
,	O
et	O
,	O
pensant	O
que	O
c	O
'	O
était	O
toi	O
,	O
je	O
suis	O
venu	O
te	O
voir	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
embrassa	O
son	O
enfant	O
et	O
,	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
redevenue	O
cassante	O
,	O
il	O
lui	O
dit	O
:	O

—	O
Prie	O
ta	O
mère	O
de	O
monter	O
.	O

—	O
Avec	O
moi	O
?	O
dit	O
Jacques	B-PER
.	O

—	O
Non	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
ta	O
mère	O
toute	O
seule	O
.	O

Jacques	B-PER
fit	O
sa	O
sortie	O
à	O
reculons	O
,	O
épiant	O
sur	O
le	O
visage	O
de	O
son	O
père	O
un	O
petit	O
signe	O
de	O
faiblesse	O
qu	O
'	O
il	O
pût	O
tourner	O
à	O
son	O
profit	O
;	O
mais	O
la	O
figure	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
était	O
redevenue	O
froide	O
et	O
triste	O
.	O

Jacques	B-PER
vit	O
bien	O
que	O
c	O
'	O
était	O
sérieux	O
.	O

Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
se	O
rendit	O
,	O
joyeuse	O
,	O
à	O
l	O
'	O
invitation	O
de	O
son	O
mari	O
;	O
mais	O
en	O
franchissant	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
porte	O
elle	O
sentit	O
qu	O
'	O
un	O
évènement	O
grave	O
était	O
arrivé	O
.	O

—	O
Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
Pierre	B-PER
,	O
un	O
malheur	O
?	O
...	O

—	O
Je	O
le	O
crains	O
;	O
lis	O
!	O

Il	O
lui	O
tendit	O
la	O
brochure	O
,	O
une	O
Revue	O
allemande	O
dans	O
laquelle	O
un	O
auteur	O
d	O
'	O
outre	B-LOC
-	I-LOC
Rhin	I-LOC
émettait	O
sur	O
la	O
direction	O
des	O
ballons	O
des	O
idées	O
absolument	O
identiques	O
à	O
celles	O
de	O
Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
?	O
...	O
Il	O
n	O
'	O
acheva	O
pas	O
:	O
de	O
grosses	O
larmes	O
tombaient	O
de	O
ses	O
yeux	O
.	O

—	O
J	O
'	O
ai	O
travaillé	O
pour	O
eux	O
!	O
...	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
pour	O
eux	O
!	O
...	O

—	O
Mon	O
cher	O
Pierre	B-PER
,	O
dit	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
ils	O
n	O
'	O
en	O
sont	O
qu	O
'	O
à	O
la	O
théorie	O
:	O
nous	O
sommes	O
à	O
la	O
veille	O
de	O
l	O
'	O
application	O
:	O
ils	O
n	O
'	O
ont	O
que	O
des	O
chiffres	O
,	O
nous	O
avons	O
l	O
'	O
instrument	O
!	O
...	O
Tiens	O
,	O
dit	O
-	O
elle	O
en	O
lui	O
prenant	O
le	O
bras	O
,	O
je	O
tremblais	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
jour	O
à	O
l	O
'	O
idée	O
de	O
ton	O
départ	O
pour	O
ces	O
recherches	O
dangereuses	O
;	O
je	O
ne	O
comprenais	O
pas	O
,	O
je	O
ne	O
savais	O
pas	O
voir	O
la	O
grandeur	O
de	O
ta	O
mission	O
,	O
et	O
,	O
maintenant	O
,	O
je	O
serai	O
vaillante	O
comme	O
toi	O
.	O

Oui	O
,	O
il	O
faut	O
triompher	O
!	O

Allons	O
,	O
à	O
l	O
'	O
oeuvre	O
!	O

—	O
Tu	O
as	O
raison	O
,	O
ma	O
chère	O
amie	O
!	O

oui	O
,	O
c	O
'	O
est	O
un	O
duel	O
et	O
tu	O
es	O
mon	O
témoin	O
!	O

Le	O
projet	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
était	O
à	O
la	O
fois	O
ingénieux	O
et	O
simple	O
:	O
son	O
point	O
de	O
départ	O
était	O
une	O
observation	O
déjà	O
relevée	O
par	O
beaucoup	O
de	O
savants	O
,	O
mais	O
dont	O
on	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
songé	O
encore	O
à	O
tirer	O
une	O
mise	O
en	O
pratique	O
immédiate	O
:	O
à	O
savoir	O
que	O
les	O
courants	O
atmosphériques	O
ont	O
une	O
direction	O
constante	O
et	O
à	O
peu	O
près	O
invariable	O
,	O
ainsi	O
que	O
les	O
courants	O
sous	O
-	O
marins	O
dont	O
le	O
tracé	O
est	O
bien	O
connu	O
des	O
navigateurs	O
.	O

La	O
canalisation	O
de	O
l	O
'	O
air	O
par	O
le	O
vent	O
est	O
incontestable	O
,	O
dit	O
Victor	B-PER
Hugo	I-PER
.	O

Il	O
y	O
a	O
des	O
fleuves	O
de	O
vent	O
,	O
des	O
rivières	O
de	O
vent	O
.	O

Le	O
problème	O
à	O
résoudre	O
devient	O
donc	O
celui	O
-	O
ci	O
:	O

Ne	O
pas	O
songer	O
à	O
se	O
diriger	O
absolument	O
par	O
un	O
appareil	O
quelconque	O
,	O
mais	O
chercher	O
le	O
courant	O
qui	O
nous	O
portera	O
dans	O
la	O
direction	O
souhaitée	O
et	O
s	O
'	O
y	O
maintenir	O
.	O

Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
comparait	O
l	O
'	O
atmosphère	O
à	O
une	O
ville	O
immense	O
dont	O
les	O
voies	O
et	O
les	O
artères	O
principales	O
seraient	O
parfaitement	O
définies	O
et	O
dénommées	O
;	O
rien	O
ne	O
serait	O
plus	O
aisé	O
que	O
d	O
'	O
y	O
trouver	O
sa	O
route	O
:	O
le	O
tout	O
était	O
de	O
savoir	O
le	O
nom	O
des	O
rues	O
et	O
d	O
'	O
apprendre	O
à	O
le	O
lire	O
.	O

C	O
'	O
est	O
après	O
avoir	O
tracé	O
cette	O
nouvelle	O
carte	O
que	O
Pierre	B-PER
utiliserait	O
la	O
machine	O
dont	O
la	O
découverte	O
lui	O
semblait	O
devoir	O
un	O
jour	O
le	O
faire	O
le	O
maître	O
du	O
ciel	O
.	O

Que	O
fallait	O
-	O
il	O
?	O

Deux	O
ballons	O
.	O

Pierre	B-PER
en	O
avait	O
déjà	O
un	O
de	O
800	O
mètres	O
.	O

On	O
achevait	O
la	O
construction	O
du	O
deuxième	O
qui	O
était	O
de	O
2	O
000	O
mètres	O
.	O

Dans	O
l	O
'	O
éventualité	O
qui	O
se	O
produisait	O
,	O
il	O
devenait	O
nécessaire	O
de	O
se	O
hâter	O
et	O
de	O
fixer	O
au	O
plus	O
vite	O
la	O
date	O
du	O
départ	O
.	O

En	O
proie	O
à	O
toutes	O
ces	O
préoccupations	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
n	O
'	O
avait	O
pas	O
grand	O
appétit	O
:	O
il	O
dîna	O
à	O
la	O
hâte	O
;	O
pour	O
tromper	O
son	O
impatience	O
,	O
il	O
emmena	O
Jacques	B-PER
se	O
promener	O
avec	O
lui	O
,	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
faisait	O
quelquefois	O
pendant	O
les	O
belles	O
soirées	O
de	O
l	O
'	O
été	O
.	O

Le	O
père	O
et	O
le	O
fils	O
se	O
plaisaient	O
fort	O
à	O
ces	O
promenades	O
prolongées	O
parfois	O
au	O
delà	O
de	O
l	O
'	O
heure	O
réglementaire	O
,	O
mais	O
si	O
utiles	O
pour	O
l	O
'	O
éducation	O
de	O
l	O
'	O
enfant	O
.	O

Que	O
de	O
choses	O
apprises	O
ainsi	O
et	O
retenues	O
:	O
car	O
dans	O
cette	O
interversion	O
des	O
rôles	O
,	O
où	O
l	O
'	O
enfant	O
interroge	O
,	O
la	O
réponse	O
se	O
grave	O
dans	O
la	O
mémoire	O
de	O
celui	O
-	O
ci	O
bien	O
mieux	O
que	O
par	O
la	O
lecture	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
bien	O
cher	O
,	O
la	O
soie	O
,	O
cher	O
papa	O
?	O

Pourquoi	O
ne	O
pas	O
employer	O
du	O
coton	O
pour	O
faire	O
des	O
ballons	O
?	O

Maman	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
que	O
des	O
robes	O
de	O
soie	O
!	O

—	O
C	O
'	O
est	O
que	O
la	O
soie	O
est	O
préférable	O
à	O
toute	O
autre	O
étoffe	O
à	O
cause	O
de	O
sa	O
solidité	O
,	O
et	O
l	O
'	O
on	O
choisit	O
de	O
préférence	O
la	O
soie	O
blanche	O
,	O
qui	O
réfléchit	O
,	O
au	O
lieu	O
de	O
les	O
absorber	O
,	O
les	O
rayons	O
du	O
soleil	O
,	O
et	O
le	O
ballon	O
ainsi	O
construit	O
doit	O
être	O
moins	O
sensible	O
aux	O
dilatations	O
.	O

Mais	O
tous	O
les	O
ballons	O
ne	O
sont	O
pas	O
en	O
soie	O
.	O

Ceux	O
qu	O
'	O
on	O
lançait	O
pendant	O
le	O
siège	O
de	O
Paris	B-LOC
étaient	O
en	O
coton	O
imperméabilisé	O
de	O
façon	O
à	O
empêcher	O
les	O
pertes	O
de	O
gaz	O
.	O

Tout	O
cela	O
paraîtra	O
bien	O
sérieux	O
pour	O
un	O
enfant	O
de	O
dix	O
ans	O
,	O
mais	O
Jacques	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
était	O
déjà	O
au	O
fait	O
de	O
bien	O
des	O
questions	O
de	O
physique	O
,	O
car	O
chez	O
son	O
père	O
il	O
n	O
'	O
était	O
guère	O
question	O
aux	O
repas	O
d	O
'	O
autre	O
chose	O
que	O
de	O
problèmes	O
aérostatiques	O
,	O
et	O
c	O
'	O
était	O
un	O
enfant	O
désireux	O
de	O
savoir	O
.	O

—	O
Comment	O
la	O
nacelle	O
est	O
-	O
elle	O
attachée	O
au	O
ballon	O
?	O

—	O
Au	O
moyen	O
d	O
'	O
un	O
filet	O
et	O
d	O
'	O
un	O
cercle	O
de	O
bois	O
,	O
sorte	O
de	O
cerceau	O
entouré	O
et	O
renforcé	O
d	O
'	O
une	O
corde	O
sans	O
fin	O
qui	O
le	O
remplacerait	O
,	O
s	O
'	O
il	O
venait	O
à	O
se	O
briser	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
vrai	O
,	O
je	O
sais	O
déjà	O
cela	O
;	O
tu	O
m	O
'	O
as	O
dit	O
à	O
l	O
'	O
atelier	O
combien	O
ce	O
cercle	O
était	O
utile	O
.	O

—	O
Eh	O
bien	O
!	O
ce	O
cercle	O
est	O
garni	O
de	O
trente	O
-	O
deux	O
petits	O
morceaux	O
de	O
bois	O
en	O
forme	O
d	O
'	O
olives	O
nommés	O
gabillots	O
;	O
ces	O
gabil	O
-	O
lots	O
viennent	O
s	O
'	O
ajuster	O
dans	O
les	O
boucles	O
qui	O
terminent	O
les	O
trente	O
-	O
deux	O
cordes	O
du	O
filet	O
.	O

Du	O
cercle	O
à	O
la	O
nacelle	O
,	O
il	O
y	O
a	O
encore	O
huit	O
autres	O
gabillots	O
qui	O
servent	O
de	O
points	O
d	O
'	O
attache	O
à	O
l	O
'	O
une	O
et	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
et	O
...	O
maintenant	O
il	O
est	O
temps	O
de	O
rentrer	O
et	O
de	O
dormir	O
.	O

—	O
Je	O
vais	O
rêver	O
de	O
ballons	O
.	O

—	O
Que	O
ton	O
rêve	O
ne	O
devienne	O
pas	O
au	O
moins	O
un	O
cauchemar	O
?	O

—	O
Oh	O
!	O

papa	O
,	O
à	O
propos	O
de	O
cauchemar	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
un	O
drôle	O
de	O
rêve	O
l	O
'	O
autre	O
nuit	O
:	O
je	O
vais	O
te	O
conter	O
cela	O
en	O
rentrant	O
à	O
la	O
maison	O
.	O
«	O
Il	O
s	O
'	O
agit	O
de	O
Zimmermann	B-PER
dans	O
mon	O
rêve	O
.	O

—	O
Que	O
dis	O
-	O
tu	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
papa	O
,	O
je	O
ne	O
l	O
'	O
ai	O
jamais	O
beaucoup	O
aimé	O
.	O

C	O
'	O
est	O
Catherine	B-PER
que	O
j	O
'	O
aime	O
bien	O
;	O

Catherine	B-PER
,	O
sa	O
femme	O
,	O
qui	O
a	O
encore	O
soin	O
de	O
moi	O
comme	O
si	O
j	O
'	O
étais	O
toujours	O
bébé	O
.	O

D	O
'	O
abord	O
,	O
l	O
'	O
accent	O
de	O
Zimmermann	B-PER
me	O
déplaît	O
,	O
il	O
l	O
'	O
a	O
beaucoup	O
plus	O
dur	O
que	O
Catherine	B-PER
,	O
l	O
'	O
accent	O
alsacien	O
;	O
oh	O
!	O

mais	O
,	O
beaucoup	O
plus	O
.	O

—	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
qui	O
tenait	O
Jacques	B-PER
par	O
la	O
main	O
la	O
lui	O
serra	O
si	O
fort	O
à	O
ce	O
moment	O
que	O
l	O
'	O
enfant	O
s	O
'	O
arrêta	O
,	O
le	O
regardant	O
.	O

—	O
Toi	O
non	O
plus	O
,	O
tu	O
n	O
'	O
aimes	O
pas	O
Zimmermann	B-PER
!	O

—	O
Conte	O
-	O
moi	O
ton	O
rêve	O
?	O

—	O
Eh	O
bien	O
!	O
voilà	O
:	O
je	O
ne	O
puis	O
pas	O
le	O
voir	O
sans	O
songer	O
au	O
loup	O
du	B-PER
Petit	I-PER
Chaperon	I-PER
Rouge	I-PER
:	O
justement	O
,	O
dans	O
mon	O
rêve	O
,	O
je	O
me	O
croyais	O
le	B-PER
Petit	I-PER
Chaperon	I-PER
Rouge	I-PER
...	O

Maman	O
m	O
'	O
avait	O
donné	O
un	O
pot	O
de	O
beurre	O
et	O
un	O
grand	O
panier	O
carré	O
pour	O
porter	O
tout	O
cela	O
à	O
l	B-PER
'	I-PER
ami	I-PER
Verdier	I-PER
,	O
très	O
loin	O
d	O
'	O
ici	O
,	O
si	O
loin	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
pouvait	O
y	O
aller	O
qu	O
'	O
en	O
ballon	O
:	O
tu	O
vois	O
,	O
il	O
y	O
a	O
toujours	O
du	O
ballon	O
là	O
dedans	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
me	O
semblait	O
voir	O
mon	O
panier	O
grandir	O
,	O
grandir	O
...	O

C	O
'	O
était	O
maintenant	O
une	O
nacelle	O
en	O
osier	O
bien	O
gréée	O
...	O

Au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
nacelle	O
le	O
cercle	O
avec	O
ses	O
gabillots	O
,	O
et	O
,	O
au	O
-	O
dessus	O
du	O
cercle	O
,	O
mon	O
pot	O
de	O
beurre	O
devenu	O
un	O
superbe	O
aérostat	O
...	O

Tu	O
penses	O
si	O
j	O
'	O
étais	O
heureux	O
!	O

Mais	O
voilà	O
où	O
le	O
rêve	O
tourne	O
au	O
cauchemar	O
.	O

J	O
'	O
embrasse	O
maman	O
,	O
toi	O
,	O
Catherine	B-PER
,	O
et	O
je	O
crie	O
fièrement	O
:	O
«	O
Lâchez	O
tout	O
!	O
»	O

Mon	O
ballon	O
s	O
'	O
élève	O
majestueusement	O
dans	O
les	O
airs	O
.	O

Du	O
haut	O
de	O
l	O
'	O
espace	O
j	O
'	O
agite	O
mon	O
mouchoir	O
et	O
je	O
fais	O
des	O
signes	O
à	O
toute	O
la	O
famille	O
qui	O
me	O
souhaite	O
bon	O
voyage	O
.	O

Je	O
songe	O
bientôt	O
à	O
m	O
'	O
orienter	O
,	O
puis	O
à	O
descendre	O
...	O

Je	O
veux	O
m	O
'	O
assurer	O
que	O
la	O
corde	O
de	O
la	O
soupape	O
pend	O
toujours	O
à	O
sa	O
place	O
;	O
quand	O
un	O
gros	O
loup	O
,	O
qui	O
était	O
resté	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
nacelle	O
et	O
qui	O
ressemblait	O
comme	O
deux	O
gouttes	O
d	O
'	O
eau	O
à	O
Zimmermann	B-PER
par	O
les	O
dents	O
,	O
bondit	O
sur	O
moi	O
,	O
et	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
mâchoire	O
tranche	O
la	O
corde	O
de	O
la	O
soupape	O
;	O
puis	O
il	O
disparaît	O
par	O
-	O
dessus	O
bord	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
eu	O
une	O
de	O
ces	O
peurs	O
!	O
...	O
Je	O
me	O
suis	O
réveillé	O
en	O
sursaut	O
en	O
criant	O
:	O
«	O
Maman	O
,	O
papa	O
!	O
»	O
et	O
j	O
'	O
ai	O
ri	O
de	O
ma	O
terreur	O
en	O
me	O
retrouvant	O
bien	O
couché	O
dans	O
mon	O
lit	O
,	O
cramponné	O
des	O
deux	O
mains	O
à	O
mon	O
traversin	O
...	O

Ah	O
!	O
ce	O
pauvre	O
Zimmermann	B-PER
!	O

—	O
Tais	O
-	O
toi	O
,	O
interrompit	O
Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
le	O
voici	O
!	O

Rentrons	O
!	O

CHAPITRE	O
IV	O

SUITE	O
DU	O
RÊVE	O
DE	O
JACQUES	B-PER

Zimmermann	B-PER
était	O
en	O
effet	O
sur	O
le	O
pas	O
de	O
la	O
porte	O
:	O
il	O
prit	O
obsequieusement	O
le	O
chapeau	O
et	O
la	O
canne	O
de	O
son	O
maître	O
.	O

Pierre	B-PER
,	O
sans	O
s	O
'	O
arrêter	O
,	O
conduisit	O
à	O
Mᵐᵉ	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
son	O
fils	O
qu	O
'	O
il	O
embrassa	O
sur	O
les	O
deux	O
joues	O
,	O
et	O
les	O
quitta	O
promptement	O
tous	O
les	O
deux	O
.	O

Il	O
avait	O
hâte	O
de	O
mettre	O
à	O
exécution	O
un	O
projet	O
que	O
la	O
vue	O
de	O
Zimmermann	B-PER
et	O
le	O
récit	O
de	O
son	O
fils	O
venaient	O
de	O
faire	O
naître	O
en	O
lui	O
.	O

Il	O
monta	O
tout	O
droit	O
à	O
son	O
atelier	O
,	O
travailla	O
à	O
ses	O
dessins	O
comme	O
à	O
l	O
'	O
ordinaire	O
jusqu	O
'	O
à	O
deux	O
heures	O
du	O
matin	O
,	O
et	O
sortit	O
sans	O
affectation	O
,	O
disant	O
à	O
Zimmermann	B-PER
de	O
tout	O
mettre	O
en	O
ordre	O
et	O
de	O
se	O
coucher	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
sorti	O
,	O
Zimmermann	B-PER
recommença	O
son	O
manège	O
de	O
chaque	O
soir	O
,	O
baissa	O
le	O
gaz	O
,	O
ne	O
laissa	O
que	O
la	O
petite	O
lueur	O
bleue	O
,	O
fit	O
battre	O
la	O
porte	O
de	O
l	O
'	O
atelier	O
,	O
sortit	O
en	O
marchant	O
lourdement	O
,	O
puis	O
s	O
'	O
arrêta	O
quelques	O
moments	O
,	O
immobile	O
,	O
écoutant	O
si	O
tout	O
dans	O
la	O
maison	O
était	O
demeuré	O
tranquille	O
.	O

S	O
'	O
asseyant	O
alors	O
sur	O
une	O
des	O
marches	O
de	O
l	O
'	O
escalier	O
,	O
il	O
ôta	O
ses	O
lourdes	O
chaussures	O
qu	O
'	O
il	O
laissa	O
dans	O
un	O
coin	O
,	O
puis	O
doucement	O
il	O
rentra	O
.	O

La	O
porte	O
bien	O
graissée	O
ne	O
fit	O
aucun	O
bruit	O
.	O

Le	O
misérable	O
alluma	O
la	O
lanterne	O
microscopique	O
,	O
la	O
posa	O
sur	O
la	O
table	O
,	O
ouvrit	O
avec	O
précaution	O
le	O
carton	O
où	O
son	O
maître	O
avait	O
rangé	O
ses	O
croquis	O
,	O
ses	O
travaux	O
de	O
la	O
soirée	O
,	O
prit	O
dans	O
la	O
poche	O
de	O
son	O
gilet	O
des	O
feuilles	O
de	O
papier	O
calque	O
,	O
une	O
enveloppe	O
préparée	O
avec	O
la	O
suscription	O
ordinaire	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
lire	O
le	O
manuscrit	O
ouvert	O
sous	O
ses	O
yeux	O
.	O

Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s	O
'	O
arrêta	O
:	O
l	O
'	O
écriture	O
s	O
'	O
interrompait	O
,	O
laissant	O
un	O
grand	O
blanc	O
au	O
milieu	O
duquel	O
se	O
lisait	O
une	O
phrase	O
tracée	O
d	O
'	O
un	O
caractère	O
énorme	O
.	O

Il	O
lut	O
:	O

Misérable	O
lâche	O
,	O
je	O
te	O
tiens	O
enfin	O
!	O

Zimmermann	B-PER
frissonna	O
de	O
tous	O
ses	O
membres	O
,	O
voulut	O
se	O
lever	O
,	O
mais	O
il	O
sentit	O
une	O
main	O
de	O
fer	O
posée	O
sur	O
son	O
épaule	O
,	O
pendant	O
qu	O
'	O
une	O
voix	O
d	O
'	O
un	O
timbre	O
assourdi	O
à	O
dessein	O
lui	O
disait	O
à	O
l	O
'	O
oreille	O
:	O

—	O
Pas	O
un	O
mot	O
!	O

Je	O
ne	O
veux	O
à	O
aucun	O
prix	O
,	O
même	O
pour	O
le	O
plaisir	O
de	O
ma	O
vengeance	O
,	O
troubler	O
le	O
repos	O
des	O
êtres	O
qui	O
dorment	O
sous	O
ce	O
toit	O
.	O

Va	O
te	O
préparer	O
à	O
partir	O
,	O
sans	O
parler	O
à	O
personne	O
!	O

Voici	O
500	O
francs	O
.	O

Si	O
dans	O
quelques	O
heures	O
tu	O
n	O
'	O
as	O
pas	O
quitté	O
Paris	B-LOC
pour	O
gagner	O
la	O
frontière	O
,	O
je	O
te	O
fais	O
arrêter	O
.	O

Je	O
préviendrai	O
ta	O
femme	O
de	O
ton	O
départ	O
et	O
la	O
laisserai	O
libre	O
de	O
te	O
rejoindre	O
,	O
si	O
elle	O
le	O
désire	O
.	O

Zimmermann	B-PER
,	O
sans	O
répondre	O
,	O
se	O
retira	O
lentement	O
,	O
tenant	O
ses	O
chaussures	O
à	O
la	O
main	O
,	O
et	O
il	O
disparut	O
par	O
le	O
petit	O
escalier	O
qui	O
conduisait	O
à	O
sa	O
chambre	O
.	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
tomba	O
sur	O
son	O
fauteuil	O
.	O

Rien	O
n	O
'	O
éclairait	O
cette	O
nuit	O
d	O
'	O
angoisses	O
que	O
la	O
petite	O
lanterne	O
qui	O
brillait	O
comme	O
une	O
étoile	O
sur	O
la	O
grande	O
table	O
où	O
Zimmermann	B-PER
l	O
'	O
avait	O
laissée	O
:	O
il	O
resta	O
longtemps	O
pensif	O
,	O
puis	O
dormit	O
de	O
ce	O
lourd	O
sommeil	O
qui	O
suit	O
souvent	O
une	O
grande	O
crise	O
morale	O
.	O

Le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
de	O
bonne	O
heure	O
,	O
Jacques	B-PER
entra	O
dans	O
l	O
'	O
atelier	O
:	O
il	O
trouva	O
son	O
père	O
profondément	O
endormi	O
et	O
il	O
résolut	O
d	O
'	O
attendre	O
son	O
réveil	O
,	O
car	O
il	O
vit	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
pas	O
couché	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
devait	O
être	O
bien	O
fatigué	O
.	O

Jacques	B-PER
se	O
promena	O
d	O
'	O
abord	O
doucement	O
,	O
sans	O
bruit	O
,	O
à	O
tout	O
petits	O
pas	O
,	O
regardant	O
les	O
dessins	O
suspendus	O
au	O
mur	O
;	O
puis	O
revenant	O
à	O
la	O
table	O
,	O
il	O
contempla	O
de	O
tous	O
ses	O
yeux	O
la	O
belle	O
boîte	O
de	O
compas	O
,	O
et	O
la	O
boîte	O
de	O
couleurs	O
,	O
objet	O
de	O
ses	O
rêves	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
assit	O
auprès	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
et	O
attendit	O
encore	O
quelques	O
instants	O
,	O
regardant	O
son	O
père	O
avec	O
tendresse	O
.	O

La	O
respiration	O
de	O
Pierre	B-PER
était	O
oppressée	O
:	O
il	O
semblait	O
faire	O
des	O
efforts	O
pour	O
parler	O
,	O
et	O
les	O
mots	O
ne	O
sortaient	O
pas	O
de	O
sa	O
bouche	O
;	O
ses	O
lèvres	O
se	O
serraient	O
et	O
il	O
avait	O
l	O
'	O
air	O
de	O
beaucoup	O
souffrir	O
.	O

Jacques	B-PER
eut	O
peur	O
de	O
voir	O
son	O
père	O
en	O
cet	O
état	O
,	O
et	O
,	O
oubliant	O
toute	O
retenue	O
,	O
il	O
se	O
jeta	O
à	O
son	O
cou	O
;	O
mais	O
Pierre	B-PER
le	O
repoussa	O
brutalement	O
en	O
criant	O
:	O
«	O
Misérable	O
voleur	O
!	O
»	O

Ce	O
ne	O
fut	O
qu	O
'	O
un	O
éclair	O
!	O

Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
enleva	O
dans	O
ses	O
bras	O
son	O
cher	O
petit	O
enfant	O
,	O
et	O
lui	O
dit	O
en	O
l	O
'	O
embrassant	O
:	O

—	O
Moi	O
aussi	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
un	O
cauchemar	O
,	O
mon	O
pauvre	O
petit	O
Jacques	B-PER
!	O

Mais	O
,	O
grâce	O
à	O
toi	O
,	O
tout	O
s	O
'	O
efface	O
!	O
...	O
Allons	O
voir	O
ta	O
mère	O
.	O

DERNIÈRE	O
VISITE	O
AU	O
CHANTIER	O

Quelques	O
heures	O
après	O
ces	O
tristes	O
événements	O
,	O
une	O
voiture	O
,	O
que	O
la	O
bonne	O
avait	O
été	O
chercher	O
,	O
vint	O
s	O
'	O
arrêter	O
devant	O
la	O
porte	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
agissait	O
de	O
la	O
dernière	O
visite	O
à	O
faire	O
aux	O
ateliers	O
de	O
Godard	B-PER
et	O
de	O
fixer	O
le	O
jour	O
du	O
départ	O
.	O

Pierre	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
et	O
sa	O
femme	O
prirent	O
place	O
;	O

Jacques	B-PER
s	O
'	O
installa	O
tout	O
joyeux	O
sur	O
le	O
strapontin	O
.	O

La	O
journée	O
était	O
superbe	O
.	O

—	O
Un	O
vrai	O
temps	O
pour	O
des	O
études	O
atmosphériques	O
,	O
disait	O
Pierre	B-PER
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
sa	O
femme	O
.	O

Je	O
voudrais	O
,	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
être	O
à	O
3	O
000	O
mètres	O
dans	O
ce	O
beau	O
ciel	O
bleu	O
et	O
par	O
une	O
petite	O
brise	O
comme	O
celle	O
-	O
ci	O
.	O

—	O
Tu	O
ne	O
penses	O
pas	O
assez	O
à	O
ceux	O
qui	O
restent	O
,	O
dit	O
Mᵐᵉ	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
en	O
serrant	O
doucement	O
la	O
main	O
de	O
son	O
mari	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
ma	O
chère	O
femme	O
,	O
les	O
ascensions	O
sont	O
généralement	O
sans	O
périls	O
,	O
et	O
un	O
jour	O
viendra	O
où	O
les	O
jeunes	O
gens	O
auront	O
un	O
ballon	O
comme	O
ils	O
ont	O
un	O
yacht	O
!	O

Dis	O
,	O
Jacques	B-PER
,	O
quand	O
tu	O
verras	O
une	O
flottille	O
de	O
ballons	O
dans	O
les	O
airs	O
,	O
que	O
tu	O
seras	O
peut	O
-	O
être	O
officier	O
à	O
bord	O
d	O
'	O
un	O
de	O
ces	O
navires	O
de	O
l	O
'	O
avenir	O
,	O
tu	O
penseras	O
aux	O
frayeurs	O
de	O
ta	O
mère	O
!	O
—	O
Mais	O
,	O
papa	O
,	O
jamais	O
on	O
ne	O
verra	O
cela	O
!	O
«	O

—	O
Mais	O
si	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
et	O
j	O
'	O
espère	O
bien	O
être	O
un	O
de	O
ceux	O
qui	O
auront	O
contribué	O
à	O
la	O
conquête	O
de	O
ce	O
nouveau	O
monde	O
!	O

Il	O
faut	O
avouer	O
que	O
rien	O
n	O
'	O
est	O
plus	O
séduisant	O
que	O
cette	O
étude	O
et	O
qu	O
'	O
aucune	O
autre	O
n	O
'	O
offre	O
un	O
champ	O
plus	O
vaste	O
à	O
l	O
'	O
imagination	O
.	O

La	O
direction	O
des	O
ballons	O
trouvée	O
change	O
la	O
face	O
du	O
monde	O
.	O

Le	O
moindre	O
hameau	O
perdu	O
dans	O
les	O
terres	O
devient	O
port	O
de	O
mer	O
!	O

Rien	O
ne	O
reste	O
à	O
sa	O
place	O
!	O

A	O
quoi	O
bon	O
toutes	O
les	O
forteresses	O
que	O
nous	O
construisons	O
?	O

pourquoi	O
ces	O
murailles	O
?	O

pourquoi	O
ces	O
places	O
fortes	O
?	O

si	O
l	O
'	O
ennemi	O
,	O
maître	O
de	O
l	O
'	O
air	O
,	O
nous	O
envahit	O
en	O
descendant	O
du	O
ciel	O
ou	O
bien	O
si	O
,	O
de	O
2	O

000	O
mètres	O
de	O
hauteur	O
,	O
il	O
répand	O
sur	O
nos	O
armées	O
l	O
'	O
incendie	O
et	O
la	O
destruction	O
!	O

Depuis	O
l	O
'	O
invention	O
de	O
Montgolfier	B-PER
,	O
aucun	O
progrès	O
vraiment	O
sérieux	O
n	O
'	O
a	O
été	O
fait	O
,	O
et	O
pourtant	O
,	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
certain	O
,	O
le	O
problème	O
sera	O
résolu	O
un	O
jour	O
!	O

J	O
'	O
y	O
touche	O
,	O
mes	O
amis	O
;	O
j	O
'	O
y	O
suis	O
peutêtre	O
!	O

Les	B-PER
Sivel	I-PER
,	O
les	B-PER
Crocé	I-PER
-	I-PER
Spinelli	B-PER
,	O
les	B-PER
Tissandier	I-PER
,	O
les	B-PER
C.	I-PER
Flammarion	I-PER
ont	O
fait	O
,	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
l	O
'	O
aérostation	O
,	O
des	O
études	O
météorologiques	O
d	O
'	O
un	O
intérêt	O
puissant	O
.	O

A	O
l	O
'	O
ingénieur	O
maintenant	O
la	O
perfection	O
de	O
l	O
'	O
outil	O
!	O

L	O
'	O
électricité	O
,	O
cet	O
agent	O
nouveau	O
,	O
doit	O
être	O
notre	O
grand	O
auxiliaire	O
.	O

—	O
Mais	O
,	O
cher	O
papa	O
,	O
dit	O
Jacques	B-PER
,	O
quand	O
il	O
y	O
aura	O
beaucoup	O
de	O
voyageurs	O
dans	O
les	O
airs	O
,	O
les	O
pauvres	O
oiseaux	O
seront	O
bien	O
malheureux	O
!	O

—	O
D	O
'	O
autant	O
plus	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
une	O
grande	O
peur	O
des	O
ballons	O
:	O
quand	O
ils	O
en	O
voient	O
un	O
,	O
un	O
peu	O
éloigné	O
,	O
ils	O
volent	O
au	O
-	O
devant	O
de	O
lui	O
par	O
curiosité	O
,	O
mais	O
ils	O
s	O
'	O
enfuient	O
bientôt	O
en	O
poussant	O
des	O
cris	O
d	O
'	O
effroi	O
,	O
et	O
je	O
ne	O
sais	O
trop	O
ce	O
qu	O
'	O
ils	O
doivent	O
penser	O
de	O
ce	O
gros	O
oiseau	O
sans	O
ailes	O
,	O
ou	O
de	O
cette	O
grosse	O
araignée	O
sans	O
pattes	O
.	O

—	O
Papa	O
,	O
crois	O
-	O
tu	O
qu	O
'	O
il	O
y	O
ait	O
des	O
oiseaux	O
assez	O
forts	O
pour	O
attaquer	O
un	O
ballon	O
?	O

—	O
Il	O
y	O
aurait	O
certainement	O
là	O
un	O
danger	O
dans	O
bien	O
des	O
pays	O
:	O
l	O
'	O
aigle	O
,	O
la	O
frégate	O
dechireraient	O
un	O
ballon	O
avec	O
la	O
plus	O
grande	O
facilité	O
,	O
d	O
'	O
un	O
seul	O
coup	O
de	O
leur	O
puissant	O
bec	O
.	O

—	O
Ce	O
serait	O
horrible	O
,	O
dit	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
en	O
frémissant	O
,	O
de	O
voir	O
arriver	O
un	O
tel	O
ennemi	O
à	O
2000	O
mètres	O
de	O
hauteur	O
!	O

—	O
Allons	O
,	O
allons	O
,	O
ne	O
pensons	O
plus	O
à	O
ces	O
adversaires	O
des	O
pays	O
lointains	O
:	O
nous	O
ne	O
rencontrons	O
ici	O
que	O
des	O
hirondelles	O
et	O
des	O
moineaux	O
.	O

Il	O
y	O
a	O
bien	O
assez	O
d	O
'	O
autres	O
périls	O
,	O
continua	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
;	O
par	O
exemple	O
,	O
les	O
orages	O
qui	O
peuvent	O
vous	O
emporter	O
dans	O
les	O
airs	O
comme	O
une	O
feuille	O
morte	O
.	O

Il	O
est	O
vrai	O
qu	O
'	O
on	O
peut	O
descendre	O
avant	O
le	O
danger	O
,	O
quand	O
l	O
'	O
orage	O
se	O
forme	O
,	O
car	O
on	O
est	O
bien	O
placé	O
pour	O
le	O
voir	O
venir	O
,	O
ou	O
plutôt	O
pour	O
se	O
sentir	O
aller	O
à	O
lui	O
,	O
le	O
ballon	O
étant	O
attiré	O
,	O
comme	O
tous	O
les	O
objets	O
légers	O
par	O
les	O
corps	O
électrisés	O
.	O

Il	O
y	O
a	O
en	O
ce	O
cas	O
deux	O
partis	O
à	O
prendre	O
:	O
ou	O
passer	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
l	O
'	O
orage	O
,	O
ou	O
descendre	O
à	O
terre	O
.	O

—	O
Mais	O
la	O
foudre	O
,	O
murmura	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
peut	O
enflammer	O
le	O
ballon	O
...	O

—	O
Je	O
ne	O
sais	O
si	O
l	O
'	O
isolement	O
du	O
ballon	O
avec	O
son	O
enveloppe	O
de	O
soie	O
serait	O
suffisant	O
comme	O
protection	O
:	O
une	O
expérience	O
à	O
tenter	O
!	O

Mais	O
je	O
ne	O
sónge	O
pas	O
à	O
celle	O
-	O
là	O
.	O

L	O
'	O
instant	O
de	O
la	O
descente	O
est	O
seul	O
sérieux	O
:	O
semblable	O
au	O
navire	O
solidement	O
construit	O
qui	O
,	O
surpris	O
par	O
l	O
'	O
orage	O
,	O
n	O
'	O
a	O
d	O
'	O
autre	O
crainte	O
que	O
d	O
'	O
être	O
jeté	O
à	O
la	O
côte	O
,	O
le	O
ballon	O
,	O
convenablement	O
lesté	O
,	O
ne	O
court	O
de	O
risque	O
réel	O
qu	O
'	O
au	O
moment	O
d	O
'	O
atterrir	O
.	O

Il	O
peut	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
tirer	O
des	O
bordées	O
,	O
comme	O
disent	O
les	O
marins	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
,	O
se	O
laisser	O
porter	O
sans	O
résistance	O
à	O
gauche	O
et	O
à	O
droite	O
,	O
avec	O
cette	O
nuance	O
toutefois	O
qu	O
'	O
une	O
bonne	O
brise	O
qui	O
ne	O
serait	O
qu	O
'	O
une	O
caresse	O
pour	O
un	O
navire	O
deviendrait	O
un	O
cyclone	O
pour	O
l	O
'	O
aérostat	O
.	O

Il	O
faut	O
bien	O
calculer	O
la	O
vitesse	O
acquise	O
par	O
le	O
ballon	O
à	O
la	O
descente	O
,	O
la	O
modérer	O
en	O
jetant	O
du	O
lest	O
:	O
le	O
ballon	O
dont	O
le	O
poids	O
est	O
diminué	O
ne	O
remonte	O
pas	O
aussitôt	O
,	O
étant	O
donné	O
son	O
élan	O
.	O

Jacques	B-PER
écoutait	O
de	O
ses	O
deux	O
oreilles	O
,	O
les	O
coudes	O
appuyés	O
sur	O
les	O
genoux	O
de	O
son	O
père	O
:	O
à	O
ce	O
mot	O
de	O
lest	O
,	O
il	O
voulut	O
montrer	O
son	O
érudition	O
et	O
dit	O
à	O
sa	O
mère	O
:	O

—	O
Tu	O
sais	O
,	O
le	O
lest	O
,	O
maman	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
sable	O
fin	O
qu	O
'	O
on	O
met	O
dans	O
de	O
petits	O
sacs	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
nacelle	O
.	O

—	O
Oui	O
,	O
mon	O
enfant	O
,	O
répondit	O
la	O
mère	O
en	O
l	O
'	O
embrassant	O
;	O
mais	O
toi	O
,	O
sais	O
-	O
tu	O
pourquoi	O
le	O
sable	O
est	O
si	O
fin	O
,	O
si	O
soigneusement	O
tamisé	O
?	O

—	O
Pour	O
que	O
ce	O
soit	O
plus	O
joli	O
,	O
dit	O
Jacques	B-PER
sans	O
grande	O
conviction	O
.	O

—	O
Non	O
,	O
c	O
'	O
est	O
parce	O
qu	O
'	O
en	O
tombant	O
,	O
un	O
corps	O
d	O
'	O
un	O
tout	O
petit	O
volume	O
,	O
un	O
petit	O
caillou	O
deviendrait	O
dangereux	O
par	O
le	O
poids	O
qu	O
'	O
il	O
aurait	O
acquis	O
dans	O
sa	O
chute	O
,	O
poids	O
qui	O
augmente	O
à	O
mesure	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
approche	O
de	O
la	O
terre	O
,	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
appelle	O
force	O
centripète	O
:	O
tu	O
-	O
chercheras	O
cela	O
au	O
mot	O
pesanteur	O
dans	O
ton	O
livre	O
de	O
physique	O
.	O

—	O
Quel	O
talisman	O
précieux	O
,	O
reprit	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
ce	O
beau	O
sable	O
d	O
'	O
or	O
!	O

Si	O
le	O
ballon	O
entraîné	O
est	O
prêt	O
à	O
frapper	O
un	O
objet	O
,	O
une	O
LE	B-PER
ROBINSON	I-PER
DES	I-PER
AIRS	I-PER
.	O

maison	O
,	O
un	O
arbre	O
,	O
vite	O
un	O
sac	O
de	O
lest	O
par	O
-	O
dessus	O
bord	O
,	O
et	O
le	O
ballon	O
franchit	O
une	O
forêt	O
,	O
une	O
montagne	O
,	O
un	O
fleuve	O
,	O
comme	O
un	O
jeune	O
cheval	O
franchit	O
une	O
haie	O
.	O

—	O
On	O
ne	O
parle	O
plus	O
de	O
l	O
'	O
emploi	O
du	O
parachute	O
,	O
dit	O
Mᵐᵉ	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
toujours	O
préoccupée	O
du	O
danger	O
.	O

—	O
On	O
se	O
sert	O
fort	O
peu	O
du	O
parachute	O
,	O
ma	O
chère	O
amie	O
,	O
parce	O
que	O
dans	O
les	O
ascensions	O
ordinaires	O
le	O
danger	O
est	O
nul	O
:	O
on	O
choisit	O
son	O
temps	O
et	O
on	O
ne	O
reste	O
que	O
quelques	O
heures	O
en	O
voyage	O
!	O

—	O
Ce	O
serait	O
pourtant	O
bien	O
prudent	O
.	O

—	O
Effectivement	O
,	O
mais	O
on	O
a	O
toujours	O
négligé	O
ce	O
moyen	O
de	O
descente	O
depuis	O
que	O
Blanchard	B-PER
en	O
fit	O
le	O
premier	O
l	O
'	O
essai	O
en	O
laissant	O
tomber	O
de	O
près	O
de	O
200	O
mètres	O
un	O
chien	O
attaché	O
sous	O
le	O
parachute	O
.	O

Garnerin	B-PER
,	O
cependant	O
,	O
descendit	O
lui	O
-	O
même	O
;	O
il	O
annonça	O
un	O
jour	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
laisserait	O
choir	O
en	O
parachute	O
d	O
'	O
une	O
hauteur	O
de	O
200	O
toises	O
:	O
il	O
tint	O
parole	O
aux	O
yeux	O
de	O
tout	O
Paris	B-LOC
.	O

Quand	O
le	O
ballon	O
qu	O
'	O
il	O
montait	O
eut	O
atteint	O
cette	O
altitude	O
,	O
il	O
trancha	O
la	O
corde	O
qui	O
retenait	O
son	O
parachute	O
:	O
la	O
descente	O
fut	O
effrayante	O
,	O
mais	O
il	O
toucha	O
terre	O
sain	O
et	O
sauf	O
.	O

Un	O
ambassadeur	O
de	O
Louis	B-PER
XIV	I-PER
,	O
envoyé	O
au	B-PER
roi	I-PER
de	I-PER
Siam	I-PER
,	O
a	O
raconté	O
avoir	O
vu	O
un	O
jour	O
un	O
jongleur	O
,	O
dans	O
une	O
fête	O
publique	O
donnée	O
en	O
son	O
honneur	O
,	O
se	O
hisser	O
au	O
sommet	O
d	O
'	O
un	O
très	O
long	O
bambou	O
et	O
se	O
laisser	O
tomber	O
dans	O
le	O
vide	O
,	O
soutenu	O
seulement	O
par	O
deux	O
parasols	O
qu	O
'	O
il	O
tenait	O
de	O
chaque	O
main	O
.	O
.	O

À	O
ce	O
moment	O
,	O
la	O
voiture	O
s	O
'	O
arrêta	O
devant	O
le	O
hangar	O
bien	O
connu	O
de	O
nos	O
lecteurs	O
:	O
tout	O
le	O
monde	O
descendit	O
,	O
impatient	O
de	O
voir	O
où	O
en	O
étaient	O
les	O
travaux	O
.	O

Sur	O
le	O
plancher	O
,	O
couchés	O
côte	O
à	O
côte	O
,	O
les	O
deux	O
ballons	O
Petit	B-PER
-	O
Jacques	B-PER
,	O
Brave	B-PER
-	O
Eugénie	B-PER
attendaient	O
,	O
absolument	O
terminés	O
,	O
que	O
l	O
'	O
on	O
décidât	O
de	O
leur	O
sort	O
.	O

Rendez	O
-	O
vous	O
fut	O
pris	O
pour	O
le	O
lendemain	O
10	O
heures	O
,	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
usine	I-LOC
à	I-LOC
gaz	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Villette	I-LOC
.	O

—	O
L	O
'	O
ingénieur	O
envisageait	O
maintenant	O
froidement	O
la	O
situation	O
:	O
la	O
partie	O
était	O
gagnée	O
s	O
'	O
il	O
opérait	O
rapidement	O
.	O

Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
trouva	O
,	O
en	O
rentrant	O
,	O
Catherine	B-PER
fort	O
émue	O
et	O
les	O
yeux	O
rougis	O
par	O
les	O
larmes	O
:	O
elle	O
suivit	O
sa	O
maîtresse	O
dans	O
sa	O
chambre	O
pour	O
lui	O
donner	O
ses	O
soins	O
.	O

—	O
Je	O
ne	O
vous	O
ai	O
pas	O
vue	O
avant	O
mon	O
départ	O
,	O
ma	O
pauvre	O
Catherine	B-PER
;	O
je	O
ne	O
vous	O
ai	O
pas	O
fait	O
appeler	O
.	O

sachant	O
votre	O
chagrin	O
.	O

Pierre	B-PER
m	O
'	O
a	O
dit	O
avoir	O
chassé	O
Zimmermann	B-PER
.	O

—	O
Mais	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
rien	O
,	O
Madame	O
;	O
mon	O
mari	O
ne	O
m	O
'	O
a	O
dit	O
qu	O
'	O
un	O
mot	O
en	O
traversant	O
ma	O
chambre	O
:	O
«	O
Sois	O
prête	O
à	O
partir	O
à	O
mon	O
premier	O
appel	O
!	O
»	O

J	O
'	O
ai	O
voulu	O
le	O
retenir	O
,	O
le	O
questionner	O
;	O
il	O
s	O
'	O
est	O
enfui	O
d	O
'	O
un	O
air	O
méchant	O
,	O
haineux	O
.	O

Qu	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
donc	O
fait	O
?	O

De	O
quoi	O
est	O
-	O
il	O
coupable	O
,	O
je	O
vous	O
en	O
prie	O
,	O
Madame	O
,	O
dites	O
-	O
le	O
-	O
moi	O
?	O

Personne	O
dans	O
la	O
maison	O
ne	O
semble	O
savoir	O
le	O
malheur	O
qui	O
me	O
frappe	O
!	O

—	O
Ma	O
chère	O
Catherine	B-PER
,	O
dit	O
Mme	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
les	O
griefs	O
que	O
doit	O
avoir	O
mon	O
mari	O
contre	O
Zimmermann	B-PER
n	O
'	O
ont	O
rien	O
de	O
blessant	O
pour	O
vous	O
.	O

Attendez	O
et	O
comptez	O
sur	O
mon	O
affection	O
.	O

—	O
Oh	O
!	O

Madame	O
,	O
—	O
et	O
la	O
malheureuse	O
baisait	O
en	O
pleurant	O
les	O
mains	O
de	O
sa	O
maîtresse	O
fort	O
émue	O
aussi	O
,	O

—	O
non	O
,	O
voyez	O
-	O
vous	O
,	O
partir	O
,	O
vous	O
quitter	O
,	O
ne	O
plus	O
voir	O
Jacques	B-PER
...	O

Monsieur	B-PER
Jacques	I-PER
,	O
reprit	O
-	O
elle	O
aussitôt	O
,	O
j	O
'	O
en	O
mourrais	O
!	O

GR	O
cocoris	O
,	O
SC	O

Le	O
grand	O
jour	O
est	O
arrivé	O
!	O

La	O
veillée	O
des	O
armes	O
s	O
'	O
est	O
prolongée	O
fort	O
tard	O
chez	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
.	O

Jacques	B-PER
a	O
fait	O
une	O
surprise	O
à	O
son	O
cher	O
père	O
en	O
récitant	O
,	O
fort	O
intelligemment	O
,	O
ma	O
foi	O
,	O
la	O
belle	O
poésie	O
de	O
Victor	B-PER
Hugo	I-PER
,	O
Plein	B-PER
Ciel	O
,	O
dont	O
je	O
ne	O
puis	O
me	O
défendre	O
de	O
citer	O
quelques	O
vers	O
:	O

Loin	O
,	O
dans	O
les	O
profondeurs	O
,	O
hors	O
des	O
nuits	O
,	O
hors	O
du	O
flot	O
,	O

Dans	O
un	O
écartement	O
de	O
nuages	O
,	O
qui	O
laisse	O
Voir	O
au	O
-	O
dessus	O
des	O
mers	O
la	O
céleste	O
allégresse	O
,	O

Un	O
point	O
vague	O
et	O
confus	O
apparaît	O
:	O
dans	O
le	O
vent	O
,	O
Dans	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
ce	O
point	O
se	O
meut	O
,	O
il	O
est	O
vivant	O
:	O

Il	O
va	O
,	O
descend	O
,	O
remonte	O
,	O
il	O
fait	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
veut	O
faire	O
;	O

Il	O
approche	O
,	O
il	O
prend	O
forme	O
,	O
il	O
vient	O
:	O
c	O
'	O
est	O
une	O
sphère	O
;	O

C	O
'	O
est	O
un	O
inexprimable	O
et	O
surprenant	O
vaisseau	O
,	O
Globe	O
comme	O
le	O
monde	O
,	O
et	O
comme	O
l	O
'	O
aigle	O
,	O
oiseau	O
:	O

C	O
'	O
est	O
un	O
navire	O
en	O
marche	O
,	O
où	O
?	O

Dans	O
l	O
'	O
éther	O
sublime	O
!	O

Un	O
ami	O
de	O
Pierre	B-PER
,	O
M.	B-PER
Verdier	I-PER
,	O
doit	O
monter	O
le	O
deuxième	O
ballon	O
et	O
suivre	O
à	O
quelques	O
minutes	O
de	O
distance	O
l	O
'	O
ascension	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
ayant	O
pour	O
mission	O
d	O
'	O
étudier	O
les	O
courants	O
inférieurs	O
à	O
ceux	O
que	O
suivrait	O
le	O
premier	O
ballon	O
.	O

Les	O
deux	O
courants	O
qui	O
vont	O
des	O
pôles	O
à	O
l	O
'	O
équateur	O
sont	O
les	O
vents	O
alizés	O
,	O
et	O
les	O
deux	O
courants	O
supérieurs	O
qui	O
vont	O
de	O
l	O
'	O
équateur	O
au	O
pôle	O
sont	O
nommés	O
vents	O
contre	O
-	O
alizés	O
.	O

Verdier	B-PER
est	O
un	O
ancien	O
marin	O
:	O
entré	O
comme	O
mousse	O
dans	O
la	B-ORG
marine	I-ORG
de	I-ORG
l	I-ORG
'	I-ORG
État	I-ORG
,	O
il	O
passa	O
au	O
cabotage	O
,	O
travailla	O
et	O
devint	O
capitaine	O
au	O
long	O
cours	O
,	O
fit	O
trois	O
fois	O
le	O
tour	O
du	O
monde	O
et	O
,	O
à	O
peine	O
de	O
retour	O
d	O
'	O
un	O
long	O
voyage	O
,	O
fut	O
envoyé	O
par	O
le	O
gouvernement	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
un	O
peu	O
avant	O
l	O
'	O
investissement	O
,	O
afin	O
d	O
'	O
aider	O
à	O
l	O
'	O
organisation	O
du	O
service	O
des	O
ballons	O
.	O

Verdier	B-PER
,	O
très	O
curieux	O
,	O
ne	O
cessa	O
depuis	O
lors	O
de	O
s	O
'	O
adonner	O
,	O
à	O
l	O
'	O
aéronautique	O
,	O
cherchant	O
à	O
perfectionner	O
la	O
fabrication	O
des	O
ballons	O
qui	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
jour	O
était	O
restée	O
fort	O
primitive	O
:	O
il	O
cherchait	O
aussi	O
la	O
direction	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
l	O
'	O
hélice	O
.	O

C	O
'	O
est	O
au	O
milieu	O
de	O
ses	O
travaux	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
l	O
'	O
avait	O
connu	O
et	O
apprécié	O
;	O
il	O
l	O
'	O
attacha	O
à	O
sa	O
personne	O
et	O
s	O
'	O
en	O
fit	O
un	O
ami	O
dévoué	O
,	O
un	O
confident	O
et	O
un	O
rude	O
ouvrier	O
.	O

Grand	O
ami	O
de	O
Jacques	B-PER
aussi	O
,	O
ce	O
M.	B-PER
Verdier	I-PER
,	O
il	O
a	O
toujours	O
mille	O
souvenirs	O
,	O
mille	O
histoires	O
à	O
narrer	O
,	O
et	O
jamais	O
les	O
mêmes	O
,	O
dit	O
Jacques	B-PER
!	O

Oh	O
!	O
ces	O
soirées	O
d	O
'	O
hiver	O
,	O
au	O
coin	O
du	O
feu	O
!	O

La	O
maman	O
,	O
cachée	O
derrière	O
son	O
métier	O
à	O
tapisserie	O
,	O
frissonnante	O
aux	O
récits	O
terribles	O
de	O
ce	O
brave	O
marin	O
,	O
s	O
'	O
est	O
fait	O
oublier	O
,	O
et	O
eux	O
,	O
le	O
père	O
et	O
le	O
fils	O
,	O
suspendus	O
aux	O
lèvres	O
du	O
contour	O
,	O
ne	O
songent	O
guère	O
à	O
la	O
pauvre	O
maman	O
,	O
dont	O
la	O
tête	O
et	O
le	O
coeur	O
emmagasinent	O
tous	O
ces	O
drames	O
pour	O
les	O
vivre	O
aux	O
heures	O
où	O
son	O
mari	O
courra	O
les	O
mêmes	O
dangers	O
.	O

Oh	O
!	O
les	O
bonnes	O
soirées	O
pour	O
Pierre	B-PER
et	O
pour	O
Jacques	B-PER
!	O

Oh	O
!	O
les	O
heures	O
cruelles	O
pour	O
la	O
mère	O
!	O

La	O
matinée	O
est	O
superbe	O
quoique	O
le	O
baromètre	O
se	O
soit	O
mis	O
à	O
descendre	O
un	O
peu	O
,	O
comme	O
pour	O
dire	O
à	O
nos	O
voyageurs	O
:	O
«	O
Soyez	O
prudents	O
!	O
»	O

Quand	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
Verdier	B-PER
et	O
Jacques	B-PER
arrivèrent	O
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
usine	I-LOC
à	I-LOC
gaz	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Villette	I-LOC
où	O
le	O
gonflement	O
s	O
'	O
opérait	O
,	O
ils	O
virent	O
avec	O
fierté	O
ces	O
deux	O
globes	O
se	O
balançant	O
majestueusement	O
sous	O
les	O
caresses	O
d	O
'	O
une	O
petite	O
brise	O
qui	O
faisait	O
crépiter	O
la	O
toile	O
sous	O
le	O
filet	O
.	O

Les	O
deux	O
noms	O
,	O
Petit	B-PER
-	O
Jacques	B-PER
et	O
Vaillante	B-PER
-	O
Eugénie	B-PER
,	O
se	O
lisaient	O
en	O
lettres	O
d	O
'	O
or	O
sur	O
une	O
banderole	O
qui	O
entourait	O
les	O
deux	O
aérostats	O
.	O

Mme	B-PER
Eugénie	I-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
n	O
'	O
avait	O
pas	O
osé	O
accompagner	O
les	O
voyageurs	O
:	O
elle	O
savait	O
son	O
mari	O
nerveux	O
,	O
impressionnable	O
;	O
elle	O
craignit	O
de	O
laisser	O
voir	O
ses	O
craintes	O
et	O
de	O
troubler	O
les	O
derniers	O
apprêts	O
du	O
voyage	O
.	O

Catherine	B-PER
devait	O
apporter	O
des	O
nouvelles	O
,	O
sitôt	O
après	O
le	O
départ	O
,	O
en	O
ramenant	O
M.	B-PER
Jacques	I-PER
.	O

De	O
longs	O
tuyaux	O
de	O
toile	O
aboutissant	O
à	O
l	O
'	O
appendice	O
des	O
ballons	O
traversaient	O
tout	O
le	O
chantier	O
:	O
ces	O
deux	O
grosses	O
veines	O
puisaient	O
et	O
transportaient	O
la	O
force	O
et	O
la	O
vie	O
aux	O
deux	O
aérostats	O
qui	O
semblaient	O
impatients	O
de	O
partir	O
.	O

Dans	O
un	O
coin	O
,	O
trois	O
ouvriers	O
remuaient	O
un	O
gros	O
tamis	O
sur	O
lequel	O
ils	O
jetaient	O
un	O
sable	O
grossier	O
qui	O
devenait	O
bientôt	O
fin	O
et	O
léger	O
;	O
d	O
'	O
autres	O
hommes	O
,	O
sous	O
les	O
ordres	O
de	O
Godard	B-PER
,	O
descendaient	O
de	O
quelques	O
mailles	O
,	O
à	O
mesure	O
que	O
le	O
gonflement	O
s	O
'	O
effectuait	O
,	O
les	O
sacs	O
remplis	O
de	O
sable	O
qui	O
servaient	O
de	O
poids	O
.	O

Les	O
deux	O
nacelles	O
étaient	O
prêtes	O
à	O
être	O
accrochées	O
,	O
déjà	O
pourvues	O
de	O
tout	O
ce	O
qui	O
était	O
nécessaire	O
aux	O
trois	O
voyageurs	O
,	O
car	O
E.	B-PER
Godard	I-PER
partait	O
avec	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
qui	O
,	O
de	O
la	O
sorte	O
,	O
n	O
'	O
ayant	O
pas	O
à	O
s	O
'	O
occuper	O
de	O
la	O
manoeuvre	O
,	O
ferait	O
plus	O
librement	O
les	O
études	O
atmosphériques	O
qu	O
'	O
il	O
poursuivait	O
en	O
ce	O
moment	O
.	O

On	O
voyait	O
une	O
ancre	O
suspendue	O
à	O
côté	O
du	O
guide	O
-	O
rope	O
à	O
l	O
'	O
une	O
des	O
nacelles	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
pendait	O
un	O
grappin	O
,	O
au	O
grand	O
étonnement	O
de	O
Jacques	B-PER
.	O

—	O
Pourquoi	O
pas	O
une	O
ancre	O
comme	O
au	O
ballon	O
de	O
papa	O
,	O
comme	O
aux	O
navires	O
?	O

—	O
D	O
'	O
abord	O
,	O
lui	O
répondit	O
Verdier	B-PER
,	O
si	O
tu	O
regardais	O
de	O
plus	O
près	O
,	O
tu	O
verrais	O
que	O
cette	O
ancre	O
diffère	O
un	O
peu	O
de	O
l	O
'	O
ancre	O
de	O
marine	O
qui	O
est	O
faite	O
pour	O
mordre	O
dans	O
la	O
vase	O
,	O
dans	O
la	O
terre	O
molle	O
et	O
friable	O
,	O
tandis	O
que	O
celle	O
-	O
ci	O
est	O
une	O
ancre	O
aérienne	O
faite	O
pour	O
accrocher	O
,	O
même	O
au	O
vol	O
,	O
et	O
,	O
si	O
elle	O
touche	O
au	O
sol	O
,	O
elle	O
devra	O
trouver	O
un	O
terrain	O
difficile	O
à	O
entamer	O
;	O
voilà	O
pourquoi	O
,	O
ami	O
Jacques	B-PER
,	O
je	O
préfère	O
un	O
bon	O
grappin	O
qui	O
a	O
plus	O
de	O
facilités	O
de	O
mordre	O
,	O
puisqu	O
'	O
il	O
a	O
toutes	O
ses	O
dents	O
.	O

Et	O
Jacques	B-PER
de	O
rire	O
aux	O
éclats	O
,	O
les	O
plaisanteries	O
du	O
marin	O
ayant	O
toujours	O
sur	O
lui	O
le	O
plus	O
grand	O
succès	O
.	O

—	O
Ce	O
gros	O
paquet	O
de	O
cordes	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	O
guide	O
-	O
rope	O
,	O
n	O
'	O
estce	O
pas	O
?	O

—	O
Oui	O
,	O
de	O
deux	O
mots	O
:	O
Guide	O
et	O
du	O
grec	O
Ropè	O
,	O
descente	O
.	O

—	O
Comment	O
une	O
simple	O
corde	O
,	O
même	O
grosse	O
,	O
peut	O
-	O
elle	O
remplacer	O
une	O
ancre	O
et	O
surtout	O
un	O
grappin	O
?	O

—	O
Elle	O
ne	O
remplace	O
pas	O
,	O
elle	O
aide	O
seulement	O
:	O
cette	O
corde	O
,	O
mon	O
jeune	O
ami	O
,	O
a	O
150	O
mètres	O
de	O
long	O
;	O
déroulée	O
au	O
moment	O
de	O
la	O
descente	O
,	O
on	O
la	O
laisse	O
pendre	O
et	O
l	O
'	O
on	O
sait	O
,	O
quand	O
elle	O
touche	O
,	O
que	O
l	O
'	O
on	O
est	O
à	O
150	O
mètres	O
du	O
sol	O
;	O
c	O
'	O
est	O
déjà	O
beaucoup	O
,	O
mais	O
sa	O
vraie	O
utilité	O
est	O
celle	O
-	O
ci	O
:	O
en	O
se	O
couchant	O
peu	O
à	O
peu	O
à	O
terre	O
,	O
en	O
traînant	O
,	O
elle	O
allège	O
le	O
ballon	O
de	O
tout	O
son	O
poids	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
qu	O
'	O
elle	O
fait	O
l	O
'	O
effet	O
d	O
'	O
un	O
ressort	O
qui	O
amortit	O
la	O
descente	O
.	O

Si	O
le	O
grappin	O
ou	O
l	O
'	O
ancre	O
ne	O
trouvent	O
pas	O
rapidement	O
de	O
point	O
d	O
'	O
attache	O
,	O
le	O
guide	O
-	O
rope	O
retarde	O
la	O
marche	O
du	O
ballon	O
par	O
son	O
frottement	O
continu	O
sur	O
le	O
sol	O
.	O

–	O
Comme	O
je	O
fais	O
,	O
quand	O
je	O
veux	O
arrêter	O
la	O
balançoire	O
;	O
je	O
laisse	O
tomber	O
un	O
pied	O
qui	O
frotte	O
sur	O
le	O
sable	O
.	O

–	O
Oui	O
,	O
et	O
qui	O
use	O
tes	O
semelles	O
,	O
ce	O
qui	O
fait	O
dire	O
à	O
ta	O
mère	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
curieux	O
,	O
mon	O
fils	O
n	O
'	O
use	O
que	O
le	O
soulier	O
du	O
pied	O
droit	O
!	O
»	O

Équilibre	O
un	O
peu	O
mieux	O
l	O
'	O
usage	O
de	O
tes	O
guide	O
-	O
rope	O
,	O
ami	O
Jacques	B-PER
!	O

—	O
Qui	O
a	O
trouvé	O
ce	O
procédé	O
si	O
simple	O
et	O
si	O
utile	O
?	O

—	O
Un	O
aéronaute	O
anglais	O
nommé	O
Green	B-PER
.	O

—	O
Hourrah	O
!	O

pour	O
le	O
truc	O
à	O
Green	B-PER
,	O
dit	O
Jacques	B-PER
,	O
en	O
jetant	O
son	O
chapeau	O
en	O
l	O
'	O
air	O
.	O

Sur	O
un	O
signe	O
d	O
'	O
appel	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
,	O
Verdier	B-PER
quitta	O
Jacques	B-PER
,	O
qui	O
,	O
se	O
voyant	O
seul	O
,	O
courut	O
avec	O
les	O
ouvriers	O
occupés	O
à	O
traîner	O
la	O
nacelle	O
sous	O
le	O
ballon	O
le	B-PER
Petit	I-PER
-	I-PER
Jacques	I-PER
.	O

Que	O
devenait	O
Catherine	B-PER
dans	O
ce	O
tohu	O
-	O
bohu	O
?	O

Elle	O
était	O
assise	O
dans	O
un	O
coin	O
,	O
oubliée	O
,	O
ne	O
quittant	O
pas	O
des	O
yeux	O
le	O
cher	O
enfant	O
confié	O
à	O
sa	O
garde	O
,	O
n	O
'	O
osant	O
l	O
'	O
appeler	O
près	O
d	O
'	O
elle	O
en	O
le	O
voyant	O
si	O
heureux	O
,	O
si	O
fier	O
de	O
mettre	O
la	O
main	O
à	O
tous	O
ces	O
préparatifs	O
,	O
mais	O
craignant	O
aussi	O
,	O
à	O
chaque	O
instant	O
,	O
de	O
le	O
voir	O
renversé	O
par	O
un	O
câble	O
,	O
ou	O
traîné	O
par	O
les	O
oscillations	O
du	O
ballon	O
.	O

Mais	O
l	O
'	O
enfant	O
était	O
si	O
agile	O
qu	O
'	O
il	O
semblait	O
bondir	O
au	O
milieu	O
de	O
tous	O
ces	O
agrès	O
,	O
de	O
ces	O
sacs	O
,	O
de	O
ces	O
mille	O
objets	O
devenus	O
inutiles	O
,	O
maintenant	O
que	O
le	O
gonflement	O
était	O
fini	O
.	O

Elle	O
eut	O
cependant	O
un	O
moment	O
d	O
'	O
effroi	O
quand	O
elle	O
vit	O
un	O
ouvrier	O
robuste	O
saisir	O
l	O
'	O
enfant	O
et	O
le	O
mettre	O
presque	O
brutalement	O
dans	O
la	O
nacelle	O
;	O
mais	O
cette	O
fois	O
encore	O
,	O
elle	O
se	O
trouva	O
ridicule	O
:	O
l	O
'	O
enfant	O
riait	O
aux	O
éclats	O
et	O
l	O
'	O
homme	O
appuyé	O
sur	O
le	O
rebord	O
de	O
la	O
nacelle	O
semblait	O
regarder	O
dans	O
l	O
'	O
intérieur	O
si	O
rien	O
n	O
'	O
avait	O
été	O
oublié	O
des	O
ordres	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
reçus	O
.	O

Sa	O
figure	O
,	O
que	O
Catherine	B-PER
voyait	O
mal	O
,	O
était	O
complètement	O
rasée	O
.	O

Il	O
avait	O
pour	O
costume	O
un	O
bourgeron	O
bleu	O
,	O
un	O
pantalon	O
de	O
velours	O
marron	O
;	O
tout	O
cela	O
semblait	O
si	O
propre	O
que	O
l	O
'	O
on	O
eût	O
dit	O
des	O
vêtements	O
neufs	O
.	O

La	O
tournure	O
seule	O
de	O
cet	O
homme	O
ne	O
lui	O
était	O
pas	O
inconnue	O
.	O

Où	O
l	O
'	O
avait	O
-	O
elle	O
vu	O
?	O

Le	O
ballon	O
n	O
'	O
était	O
plus	O
retenu	O
que	O
par	O
le	O
poids	O
des	O
deux	O
hommês	O
,	O
celui	O
qui	O
avait	O
porté	O
Jacques	B-PER
,	O
et	O
un	O
autre	O
ouvrier	O
qui	O
était	O
assis	O
sur	O
un	O
coin	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
les	O
jambes	O
pendantes	O
en	O
dehors	O
.	O

Catherine	B-PER
eut	O
peur	O
!	O

M.	B-PER
de	I-PER
Novelle	I-PER
semblait	O
très	O
occupé	O
à	O
donner	O
ses	O
dernières	O
instructions	O
à	O
Verdier	B-PER
:	O
elle	O
se	O
leva	O
et	O
vint	O
pour	O
retirer	O
Jacques	B-PER
de	O
la	O
position	O
dangereuse	O
où	O
elle	O
le	O
voyait	O
.	O

L	O
'	O
enfant	O
lui	O
cria	O
gaiement	O
:	O

—	O
Viens	O
voir	O
,	O
Catherine	B-PER
,	O
le	B-PER
capitaine	I-PER
Jacques	I-PER
!	O

Mais	O
elle	O
poussa	O
un	O
cri	O
d	O
'	O
horreur	O
auquel	O
répondit	O
un	O
autre	O
cri	O
plus	O
effrayant	O
encore	O
,	O
celui	O
que	O
jeta	O
Jacques	B-PER
en	O
voyant	O
la	O
terre	O
s	O
'	O
enfoncer	O
sous	O
lui	O
.	O

Le	O
ballon	O
partait	O
comme	O
une	O
flèche	O
dans	O
les	O
airs	O
.	O

Catherine	B-PER
avait	O
reconnu	O
l	O
'	O
homme	O
au	O
bourgeron	O
bleu	O
!	O

C	O
'	O
était	O
Zimmermann	B-PER
!	O
...	O

UN	O
BOND	O
DE	O
7000	O
MÈTRES	O

Jacques	B-PER
se	O
laissa	O
tomber	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
ne	O
sentant	O
aucun	O
mouvement	O
,	O
mais	O
comprenant	O
,	O
à	O
l	O
'	O
affaiblissement	O
rapide	O
du	O
bruit	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
montait	O
effroyablement	O
vite	O
.	O

L	O
'	O
ascension	O
calculée	O
pour	O
le	O
poids	O
de	O
deux	O
hommes	O
eut	O
un	O
élan	O
terrible	O
!	O

Suspendu	O
à	O
quelques	O
cordages	O
,	O
gisant	O
sur	O
quelques	O
brins	O
d	O
'	O
osier	O
,	O
voilà	O
notre	O
pauvre	O
enfant	O
lancé	O
dans	O
les	O
espaces	O
où	O
les	O
chiffres	O
n	O
'	O
ont	O
plus	O
de	O
valeur	O
tangible	O
.	O

Il	O
voguait	O
sur	O
un	O
océan	O
aérien	O
vers	O
des	O
ports	O
inaccessibles	O
,	O
éloignés	O
par	O
des	O
trillions	O
de	O
lieues	O
...	O
où	O
les	O
phares	O
qui	O
brillent	O
dans	O
les	O
ténèbres	O
sont	O
des	O
astres	O
et	O
des	O
mondes	O
,	O
mais	O
dont	O
la	O
lumière	O
,	O
si	O
c	O
'	O
est	O
l	O
'	O
étoile	O
polaire	O
,	O
met	O
trente	O
ans	O
pour	O
venir	O
jusqu	O
'	O
à	O
nous	O
,	O
et	O
celle	O
-	O
là	O
encore	O
est	O
une	O
voisine	O
comparée	O
à	O
la	B-PER
Chèvre	I-PER
,	O
dont	O
la	O
lumière	O
ne	O
parvient	O
à	O
la	O
terre	O
qu	O
'	O
en	O
soixante	O
-	O
douze	O
années	O
...	O

Tout	O
bruit	O
a	O
cessé	O
.	O

Un	O
calme	O
étouffant	O
,	O
absolu	O
,	O
l	O
'	O
entoure	O
.	O

Quelle	O
chose	O
affreuse	O
que	O
cette	O
solitude	O
,	O
que	O
ce	O
vide	O
!	O
...	O

Dans	O
cette	O
atmosphère	O
,	O
aucune	O
image	O
réelle	O
sur	O
laquelle	O
la	O
pensée	O
puisse	O
s	O
'	O
arrêter	O
,	O
en	O
examiner	O
les	O
contours	O
;	O
aucune	O
forme	O
solide	O
sur	O
qui	O
fixer	O
un	O
regard	O
rassuré	O
...	O

Rien	O
qu	O
'	O
une	O
fluidité	O
insaisissable	O
,	O
muette	O
et	O
sourde	O
.	O

On	O
dirait	O
que	O
la	O
vie	O
avec	O
ses	O
manifestations	O
palpables	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
encore	O
créée	O
.	O

Mais	O
soudain	O
un	O
grand	O
froid	O
se	O
produit	O
,	O
s	O
'	O
aiguise	O
,	O
devient	O
insupportable	O
...	O

Sur	O
le	O
ciel	O
dont	O
le	O
bleu	O
est	O
très	O
foncé	O
,	O
une	O
multitude	O
d	O
'	O
aiguilles	O
de	O
glace	O
de	O
quelques	O
millimètres	O
de	O
longueur	O
tombent	O
et	O
brillent	O
comme	O
une	O
pluie	O
d	O
'	O
argent	O
.	O

Peu	O
à	O
peu	O
l	O
'	O
aérostat	O
en	O
est	O
couvert	O
:	O
les	O
cordes	O
sont	O
blanches	O
de	O
neige	O
,	O
des	O
bords	O
de	O
la	O
nacelle	O
pendent	O
des	O
glaçons	O
qui	O
vont	O
s	O
'	O
épaississant	O
de	O
seconde	O
en	O
seconde	O
...	O
:	O
Tout	O
cela	O
s	O
'	O
est	O
fait	O
rapidement	O
,	O
presque	O
sans	O
transition	O
,	O
à	O
7.000	O
mètres	O
de	O
hauteur	O
.	O

Le	O
ballon	O
,	O
comme	O
un	O
navire	O
au	O
pôle	B-LOC
Nord	I-LOC
,	O
semble	O
prendre	O
ses	O
quartiers	O
d	O
'	O
hiver	O
!	O

Le	O
lieu	O
est	O
bien	O
mal	O
choisi	O
!	O

le	O
froid	O
et	O
la	O
mort	O
habitent	O
seuls	O
ces	O
hautes	O
régions	O
!	O
...	O

L	O
'	O
enfant	O
,	O
blotti	O
dans	O
un	O
coin	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
a	O
laissé	O
tomber	O
sa	O
tête	O
sur	O
sa	O
poitrine	O
:	O
il	O
ressemble	O
à	O
ces	O
petits	O
oiseaux	O
que	O
l	O
'	O
on	O
trouve	O
l	O
'	O
hiver	O
sous	O
les	O
haies	O
...	O

Jacques	B-PER
ne	O
souffre	O
pas	O
,	O
une	O
sorte	O
de	O
torpeur	O
le	O
tient	O
insensible	O
;	O
ses	O
petites	O
mains	O
bleuissent	O
,	O
ses	O
yeux	O
se	O
ferment	O
et	O
l	O
'	O
asphyxie	O
s	O
'	O
empare	O
peu	O
à	O
peu	O
de	O
son	O
être	O
.	O

Il	O
flotte	O
au	O
hasard	O
,	O
c	O
'	O
est	O
un	O
naufragé	O
,	O
c	O
'	O
est	O
une	O
épave	O
!	O

Et	O
la	O
neige	O
tombe	O
toujours	O
,	O
s	O
'	O
épaississant	O
,	O
couvrant	O
de	O
son	O
blanc	O
linceul	O
le	O
corps	O
inanimé	O
où	O
la	O
vie	O
suspendue	O
,	O
une	O
vie	O
léthargique	O
,	O
ne	O
se	O
révèle	O
plus	O
que	O
par	O
quelques	O
faibles	O
tressaillements	O
.	O

Mais	O
bientôt	O
le	O
ballon	O
redescend	O
sous	O
le	O
poids	O
de	O
la	O
neige	O
et	O
de	O
la	O
glace	O
qui	O
le	O
couvrent	O
.	O

Descente	O
d	O
'	O
abord	O
rapide	O
,	O
puis	O
plus	O
lente	O
,	O
à	O
mesure	O
que	O
la	O
température	O
qu	O
'	O
il	O
traverse	O
devient	O
plus	O
chaude	O
.	O

Il	O
laisse	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
lui	O
la	O
masse	O
des	O
cirrus	O
(	O
nuages	O
qui	O
s	O
'	O
élèvent	O
le	O
plus	O
haut	O
et	O
qui	O
,	O
vu	O
la	O
froide	O
température	O
des	O
régions	O
où	O
ils	O
se	O
meuvent	O
,	O
sont	O
formés	O
non	O
de	O
vapeurs	O
,	O
mais	O
de	O
cristaux	O
de	O
glace	O
)	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
arrête	O
enfin	O
!	O

Le	O
soleil	O
,	O
très	O
ardent	O
,	O
dilate	O
le	O
gaz	O
,	O
et	O
l	O
'	O
aérostat	O
,	O
entraîné	O
par	O
un	O
courant	O
,	O
prend	O
une	O
marche	O
horizontale	O
à	O
1	O
500	O
mètres	O
de	O
hauteur	O
.	O

Sous	O
l	O
'	O
action	O
bienfaisante	O
du	O
soleil	O
,	O
dont	O
la	O
chaleur	O
l	O
'	O
enveloppe	O
et	O
le	O
pénètre	O
,	O
Jacques	B-PER
revient	O
à	O
lui	O
,	O
ne	O
se	O
souvenant	O
de	O
rien	O
,	O
étonné	O
de	O
voir	O
sur	O
ses	O
manches	O
quelques	O
gouttes	O
de	O
sang	O
,	O
résultat	O
d	O
'	O
une	O
hémorragie	O
qui	O
lui	O
a	O
peut	O
-	O
être	O
sauvé	O
la	O
vie	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
ose	O
faire	O
aucun	O
mouvement	O
,	O
tremblant	O
de	O
voir	O
le	O
plancher	O
s	O
'	O
entr	O
'	O
ouvrir	O
sous	O
ses	O
pieds	O
:	O
il	O
regarde	O
vaguement	O
,	O
comme	O
dans	O
un	O
rêve	O
,	O
l	O
'	O
étrange	O
panorama	O
qui	O
l	O
'	O
entoure	O
et	O
qui	O
flotte	O
comme	O
lui	O
.	O

Tout	O
en	O
haut	O
,	O
le	O
soleil	O
lui	O
apparaît	O
à	O
travers	O
les	O
couches	O
glacées	O
des	O
cirrus	O
,	O
terne	O
,	O
un	O
peu	O
voilé	O
,	O
entouré	O
d	O
'	O
un	O
cercle	O
lumineux	O
,	O
d	O
'	O
un	O
halo	O
:	O
puis	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
une	O
illusion	O
,	O
un	O
mirage	O
?	O

Il	O
croit	O
voir	O
un	O
deuxième	O
soleil	O
.	O

C	O
'	O
est	O
l	O
'	O
image	O
de	O
l	O
'	O
astre	O
réfléchi	O
dans	O
le	O
miroir	O
d	O
'	O
un	O
cirrus	O
par	O
l	O
'	O
effet	O
d	O
'	O
un	O
phénomène	O
appelé	O
parélie	O
.	O

D	O
'	O
en	O
bas	O
,	O
les	O
nuées	O
s	O
'	O
élèvent	O
en	O
flocons	O
de	O
ouate	O
:	O
quelques	O
-	O
unes	O
dépassent	O
la	O
nacelle	O
et	O
montent	O
vers	O
le	O
soleil	O
en	O
se	O
dilatant	O
;	O
d	O
'	O
autres	O
,	O
plates	O
,	O
peu	O
épaisses	O
,	O
de	O
petites	O
dimensions	O
,	O
demeurent	O
dans	O
les	O
basses	O
régions	O
et	O
,	O
peu	O
à	O
peu	O
,	O
se	O
rejoignant	O
,	O
se	O
soudant	O
entre	O
elles	O
,	O
s	O
'	O
arrondissant	O
,	O
prennent	O
les	O
formes	O
les	O
plus	O
variées	O
,	O
mais	O
toujours	O
fantastiques	O
.	O

Ce	O
sont	O
,	O
ici	O
,	O
des	O
collines	O
étagées	O
qui	O
paraissent	O
couvertes	O
d	O
'	O
arbres	O
et	O
que	O
de	O
hauts	O
pics	O
neigeux	O
dominent	O
;	O
plus	O
loin	O
,	O
des	O
châteaux	O
formidables	O
,	O
dentelés	O
de	O
créneaux	O
;	O
puis	O
des	O
figures	O
d	O
'	O
hommes	O
,	O
d	O
'	O
animaux	O
,	O
qui	O
semblent	O
recommencer	O
les	O
époques	O
antédiluviennes	O
...	O

Mais	O
,	O
monstres	O
,	O
collines	O
,	O
arbres	O
,	O
châteaux	O
,	O
tout	O
cela	O
diaphane	O
,	O
impalpable	O
...	O

Mille	O
tons	O
irisés	O
,	O
mille	O
facettes	O
brillantes	O
éclairent	O
cette	O
vision	O
,	O
qui	O
se	O
modifie	O
d	O
'	O
instant	O
en	O
instant	O
.	O

L	O
'	O
eau	O
,	O
la	O
chaleur	O
,	O
le	O
vent	O
,	O
sont	O
les	O
architectes	O
de	O
ces	O
mondes	O
insaisissables	O
.	O

Les	O
matériaux	O
sont	O
des	O
nuages	O
qui	O
se	O
nomment	O
:	O
cirrus	O
,	O
cumulus	O
,	O
stratus	O
;	O
ils	O
nous	O
charment	O
par	O
leur	O
fantaisie	O
ou	O
nous	O
inondent	O
à	O
leur	O
gré	O
.	O

Jacques	B-PER
revenait	O
à	O
la	O
vie	O
.	O

Maintenant	O
,	O
les	O
bruits	O
de	O
la	O
terre	O
montent	O
jusqu	O
'	O
au	O
ballon	O
,	O
bruits	O
confus	O
,	O
indistincts	O
,	O
auxquels	O
Jacques	B-PER
ne	O
pré	O
-	O
tait	O
aucune	O
attention	O
.	O

Il	O
sortait	O
lentement	O
de	O
la	O
torpeur	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
envahi	O
;	O
ses	O
membres	O
retrouvaient	O
leur	O
élasticité	O
et	O
ses	O
facultés	O
intellectuelles	O
reprenaient	O
leur	O
empire	O
.	O

Sa	O
tête	O
lui	O
semblait	O
encore	O
bien	O
lourde	O
;	O
il	O
avait	O
toujours	O
dans	O
les	O
oreilles	O
un	O
son	O
de	O
cloches	O
qui	O
le	O
gênait	O
;	O
mais	O
tous	O
les	O
symptômes	O
de	O
malaise	O
disparaissaient	O
peu	O
à	O
peu	O
...	O

Un	O
petit	O
événement	O
vint	O
bientôt	O
attirer	O
son	O
attention	O
et	O
l	O
'	O
intéresser	O
:	O
il	O
eut	O
la	O
joie	O
inespérée	O
de	O
voir	O
un	O
vol	O
de	O
petits	O
papillons	O
blancs	O
s	O
'	O
abattre	O
autour	O
de	O
lui	O
.	O

Cette	O
aimable	O
visite	O
fut	O
d	O
'	O
un	O
puissant	O
effet	O
sur	O
le	O
moral	O
de	O
notre	O
prisonnier	O
:	O
il	O
n	O
'	O
était	O
plus	O
seul	O
!	O

d	O
'	O
autres	O
êtres	O
que	O
lui	O
habitaient	O
ces	O
régions	O
!	O

Robinson	B-PER
n	O
'	O
était	O
plus	O
seul	O
!	O
...	O

Cette	O
pensée	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
un	B-PER
Robinson	I-PER
dans	O
les	O
airs	O
le	O
fit	O
sourire	O
:	O
son	O
île	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
large	O
,	O
il	O
en	O
avait	O
bien	O
vite	O
fait	O
le	O
tour	O
!	O

—	O
Mais	O
,	O
au	O
fait	O
,	O
pensa	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
si	O
je	O
me	O
rendais	O
compte	O
de	O
mes	O
propriétés	O
?	O

Voyons	O
,	O
secouons	O
-	O
nous	O
!	O

Non	O
,	O
pas	O
encore	O
,	O
nous	O
avons	O
du	O
monde	O
,	O
mes	O
visiteurs	O
fileraient	O
bien	O
vite	O
;	O
soyons	O
hospitalier	O
!	O

Il	O
se	O
mit	O
à	O
les	O
compter	O
:	O
il	O
y	O
en	O
avait	O
sept	O
qui	O
se	O
reposaient	O
au	O
soleil	O
.	O

Ils	O
sont	O
là	O
comme	O
les	O
gamins	O
qui	O
montent	O
derrière	O
les	O
fiacres	O
:	O

—	O
Où	O
,	O
faut	O
-	O
il	O
vous	O
conduire	O
?	O

dit	O
-	O
il	O
en	O
élevant	O
la	O
voix	O
.	O

Du	O
coup	O
,	O
six	O
papillons	O
s	O
'	O
enfuirent	O
:	O
cette	O
voix	O
dut	O
leur	O
faire	O
l	O
'	O
effet	O
du	O
tonnerre	O
,	O
et	O
Jacques	B-PER
retint	O
jusqu	O
'	O
à	O
son	O
souffle	O
pour	O
garder	O
le	O
plus	O
longtemps	O
possible	O
son	O
dernier	O
compagnon	O
,	O
plus	O
courageux	O
ou	O
plus	O
fatigué	O
que	O
les	O
autres	O
.	O

Il	O
se	O
traînait	O
péniblement	O
,	O
faisait	O
quelques	O
pas	O
,	O
puis	O
s	O
'	O
arrêtait	O
,	O
ouvrait	O
les	O
ailes	O
avec	O
le	O
désir	O
de	O
s	O
'	O
enfuir	O
,	O
mais	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
plus	O
la	O
force	O
de	O
battre	O
l	O
'	O
air	O
;	O
il	O
cessa	O
bientôt	O
toute	O
tentative	O
d	O
'	O
évasion	O
.	O

Jacques	B-PER
avait	O
un	O
compagnon	O
.	O

Il	O
l	O
'	O
appela	O
Vendredi	O
.	O

Jacques	B-PER
eut	O
tout	O
aussitôt	O
une	O
nouvelle	O
émotion	O
.	O

C	O
'	O
est	O
étonnant	O
comme	O
les	O
aventures	O
se	O
multipliaient	O
dans	O
son	O
île	O
!	O

Il	O
entendait	O
depuis	O
quelques	O
instants	O
un	O
bruit	O
singulier	O
qui	O
semblait	O
sortir	O
d	O
'	O
un	O
amas	O
d	O
'	O
objets	O
entassés	O
dans	O
un	O
coin	O
de	O
la	O
nacelle	O
.	O

Jacques	B-PER
était	O
brave	O
certainement	O
;	O
mais	O
avouez	O
,	O
cher	O
lecteur	O
,	O
que	O
la	O
perspective	O
de	O
se	O
trouver	O
en	O
face	O
d	O
'	O
un	O
animal	O
peut	O
-	O
être	O
dangereux	O
à	O
quelques	O
mille	O
mètres	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
la	O
terre	O
,	O
n	O
'	O
avait	O
rien	O
de	O
bien	O
rassurant	O
!	O
..	O
Passe	O
pour	O
un	O
papillon	O
blanc	O
,	O
même	O
pour	O
sept	O
papillons	O
blancs	O
;	O
mais	O
un	O
animal	O
inconnu	O
!	O

Et	O
qui	O
devait	O
être	O
très	O
gros	O
,	O
à	O
en	O
juger	O
par	O
le	O
bruit	O
qu	O
'	O
il	O
faisait	O
à	O
lui	O
tout	O
seul	O
!	O

Ses	O
pattes	O
devaient	O
avoir	O
de	O
gros	O
ongles	O
,	O
car	O
on	O
l	O
'	O
entendait	O
gratter	O
le	O
plancher	O
;	O
une	O
puissante	O
voix	O
,	O
car	O
il	O
produisait	O
un	O
son	O
que	O
Jacques	B-PER
comparait	O
au	O
bruit	O
que	O
feraient	O
de	O
gros	O
cailloux	O
roulant	O
lentement	O
dans	O
une	O
boîte	O
...	O

Notre	O
capitaine	O
réfléchit	O
longuement	O
.	O

Il	O
n	O
'	O
avait	O
rien	O
vu	O
mettre	O
dans	O
la	O
nacelle	O
:	O
son	O
père	O
ne	O
lui	O
avait	O
parlé	O
d	O
'	O
aucun	O
animal	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
dessein	O
d	O
'	O
emporter	O
...	O

La	O
maudite	O
bête	O
se	O
remuait	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
;	O
évidemment	O
elle	O
s	O
'	O
ennuyait	O
!	O

Jacques	B-PER
fut	O
héroïque	O
!	O

Il	O
se	O
leva	O
(	O
c	O
'	O
était	O
la	O
première	O
fois	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
trouvait	O
debout	O
depuis	O
son	O
terrible	O
départ	O
)	O
,	O
et	O
fit	O
les	O
cinq	O
pas	O
qui	O
le	O
séparaient	O
du	O
danger	O
,	O
avec	O
une	O
rare	O
fermeté	O
.	O

Il	O
souleva	O
un	O
panier	O
qu	O
'	O
il	O
vit	O
avec	O
plaisir	O
être	O
rempli	O
de	O
vivres	O
,	O
et	O
découvrit	O
aussitôt	O
une	O
cage	O
carrée	O
qui	O
renfermait	O
quoi	O
?	O
...	O
Un	O
pigeon	O
voyageur	O
.	O

Comment	O
ce	O
nouveau	O
personnage	O
avait	O
-	O
il	O
pu	O
résister	O
à	O
la	O
terrible	O
épreuve	O
à	O
laquelle	O
Jacques	B-PER
avait	O
failli	O
succomber	O
?	O

C	O
'	O
est	O
ce	O
que	O
je	O
ne	O
saurais	O
dire	O
;	O
mais	O
le	O
cas	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
isolé	O
,	O
bien	O
au	O
contraire	O
!	O

J.	B-PER
Glaisher	I-PER
dit	O
,	O
dans	O
son	O
récit	O
des	O
ascensions	O
de	O
Wolverhampton	B-LOC
:	O
«	O
Nous	O
avions	O
emporté	O
avec	O
nous	O
des	O
pigeons	O
pour	O
les	O
lancer	O
successivement	O
dans	O
l	O
'	O
air	O
quand	O
nous	O
serions	O
élevés	O
à	O
des	O
hauteurs	O
assez	O
grandes	O
.	O

Nous	O
jetâmes	O
le	O
premier	O
à	O
4	O
807	O
mètres	O
:	O
il	O
étendit	O
ses	O
ailes	O
,	O
mais	O
il	O
ne	O
put	O
se	O
soutenir	O
et	O
tomba	O
comme	O
une	O
feuille	O
de	O
papier	O
.	O

Le	O
second	O
,	O
qui	O
fut	O
jeté	O
à	O
6	O
437	O
mètres	O
,	O
ne	O
se	O
laissa	O
point	O
entraîner	O
si	O
facilement	O
,	O
il	O
tour	O
-	O
billonna	O
en	O
volant	O
avec	O
vigueur	O
.	O

Le	O
troisième	O
fut	O
jeté	O
avant	O
d	O
'	O
arriver	O
au	O
niveau	O
de	O
8	O
048	O
mètres…	O
»	O

Et	O
pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
un	O
grand	O
drame	O
se	O
passait	O
à	O
ses	O
pieds	O
.	O

Vendredi	O
,	O
délaissé	O
par	O
Jacques	B-PER
tout	O
à	O
ses	O
nouvelles	O
découvertes	O
,	O
s	O
'	O
était	O
mis	O
à	O
cheminer	O
lentement	O
:	O
des	O
bords	O
de	O
la	O
nacelle	O
il	O
était	O
descendu	O
au	O
plancher	O
;	O
du	O
plancher	O
il	O
était	O
allé	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
cage	O
du	O
pigeon	O
et	O
,	O
insouciant	O
du	O
danger	O
,	O
il	O
y	O
était	O
entré	O
.	O

Le	O
pigeon	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
ennuyait	O
beaucoup	O
sans	O
doute	O
,	O
le	O
regarda	O
avec	O
ce	O
joli	O
mouvement	O
qu	O
'	O
ont	O
les	O
oiseaux	O
;	O
il	O
inclina	O
un	O
peu	O
la	O
tête	O
en	O
tordant	O
légèrement	O
son	O
cou	O
,	O
ce	O
qui	O
donna	O
à	O
son	O
oeil	O
émerillonné	O
un	O
petit	O
air	O
de	O
moquerie	O
assez	O
comique	O
.	O

Le	O
pigeon	O
ne	O
regarda	O
pas	O
bien	O
longtemps	O
ce	O
pauvre	O
Vendredi	B-PER
:	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
bec	O
il	O
le	O
cassa	O
en	O
deux	O
,	O
et	O
d	O
'	O
un	O
second	O
coup	O
il	O
dispersa	O
le	O
reste	O
...	O

Quand	O
Jacques	B-PER
s	O
'	O
en	O
aperçut	O
,	O
il	O
ne	O
restait	O
plus	O
à	O
terre	O
que	O
HACHETTE	B-PER
.	O

Voyages	O
aériens	O
,	O
par	O
Glaisher	B-PER
,	O
C.	B-PER
Flammarion	I-PER
,	O
W.	B-PER
de	I-PER
Fonvielle	I-PER
et	O
G.	B-PER
Tissandier	I-PER
1870	O
.	O

les	O
deux	O
jolies	O
ailes	O
blanches	O
,	O
le	O
crime	O
était	O
consommé	O
.	O

L	O
'	O
égoïste	O
y	O
fit	O
à	O
peine	O
attention	O
,	O
il	O
avait	O
bien	O
autre	O
chose	O
à	O
faire	O
qu	O
'	O
à	O
pleurer	O
son	O
compagnon	O
de	O
captivité	O
!	O
...	O
LA	O
LETTRE	O

Jacques	B-PER
était	O
dans	O
la	O
joie	O
!	O

Écrire	O
!	O
...	O
écrire	O
à	O
son	O
père	O
,	O
à	O
sa	O
mère	O
,	O
les	O
rassurer	O
.	O

Quel	O
bonheur	O
!	O

Tout	O
son	O
courage	O
lui	O
revenait	O
;	O
il	O
n	O
'	O
osait	O
pas	O
encore	O
regarder	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
lui	O
:	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
penché	O
sa	O
petite	O
tête	O
en	O
dehors	O
;	O
mais	O
il	O
allait	O
,	O
venait	O
,	O
sans	O
se	O
soucier	O
maintenant	O
des	O
oscillations	O
de	O
la	O
nacelle	O
et	O
du	O
grincement	O
des	O
cordes	O
à	O
chacun	O
de	O
ses	O
mouvements	O
.	O

Il	O
se	O
mit	O
à	O
chercher	O
ce	O
qui	O
était	O
nécessaire	O
pour	O
écrire	O
:	O
il	O
trouva	O
d	O
'	O
abord	O
un	O
vêtement	O
de	O
son	O
père	O
,	O
un	O
gros	O
paletot	O
qu	O
'	O
il	O
fouilla	O
rapidement	O
:	O
un	O
couteau	O
tomba	O
d	O
'	O
une	O
poche	O
avec	O
un	O
cahier	O
de	O
papier	O
à	O
cigarettes	O
;	O
mais	O
rien	O
autre	O
chose	O
ne	O
s	O
'	O
offrit	O
à	O
ses	O
recherches	O
,	O
ni	O
crayon	O
,	O
ni	O
plume	O
,	O
ni	O
encre	O
!	O

Jacques	B-PER
était	O
bien	O
inquiet	O
!	O

Devrait	O
-	O
il	O
renoncer	O
à	O
son	O
projet	O
?	O

Il	O
songea	O
pendant	O
un	O
instant	O
à	O
mettre	O
à	O
la	O
patte	O
de	O
son	O
pigeon	O
une	O
petite	O
faveur	O
,	O
une	O
chose	O
quelconque	O
venant	O
de	O
lui	O
et	O
qui	O
fit	O
comprendre	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
vivant	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
pensait	O
à	O
ses	O
chers	O
parents	O
...	O

Mais	O
comme	O
c	O
'	O
était	O
peu	O
de	O
chose	O
auprès	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
rêvé	O
en	O
trouvant	O
ce	O
gentil	O
messager	O
!	O

Il	O
s	O
'	O
assit	O
tout	O
pensif	O
sur	O
ses	O
sacs	O
de	O
lest	O
en	O
regardant	O
machinalement	O
le	O
cahier	O
de	O
papier	O
à	O
cigarettes	O
,	O
l	O
'	O
image	O
qui	O
couvrait	O
la	O
couverture	O
et	O
qui	O
représentait	O
un	O
costume	O
militaire	O
.	O

Il	O
pensa	O
un	O
instant	O
au	O
service	O
que	O
rendait	O
ce	O
léger	O
papier	O
aux	O
aéronautes	O
,	O
et	O
que	O
son	O
père	O
n	O
'	O
avait	O
pris	O
que	O
pour	O
cet	O
usage	O
,	O
car	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
on	O
ne	O
fume	O
pas	O
en	O
ballon	O
!	O

Du	O
papier	O
,	O
c	O
'	O
était	O
quelque	O
chose	O
;	O
mais	O
des	O
plumes	O
,	O
un	O
crayon	O
,	O
de	O
l	O
'	O
encre	O
,	O
son	O
père	O
avait	O
tout	O
cela	O
sur	O
lui	O
!	O
...	O

Il	O
ne	O
trouvait	O
rien	O
!	O
...	O

À	O
ce	O
moment	O
,	O
le	O
pigeon	O
fit	O
entendre	O
un	O
roucoulement	O
sonore	O
qui	O
semblait	O
dire	O
:	O
«	O

Et	O
moi	O
,	O
tu	O
m	O
'	O
oublies	O
!	O
»	O

—	O
As	O
-	O
tu	O
des	O
plumes	O
à	O
me	O
donn	O
...	O

Jacques	B-PER
n	O
'	O
acheva	O
pas	O
,	O
son	O
beau	O
rire	O
de	O
bébé	O
vint	O
de	O
nouveau	O
éclore	O
sur	O
ses	O
lèvres	O
!	O
...	O
Il	O
arracha	O
une	O
plume	O
à	O
l	O
'	O
oiseau	O
,	O
ramassa	O
le	O
couteau	O
à	O
lame	O
effilée	O
,	O
capable	O
de	O
couper	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
énormes	O
cordes	O
,	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
tailler	O
soigneusement	O
cette	O
plume	O
.	O

Ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
facile	O
.	O

Il	O
ne	O
s	O
'	O
était	O
jamais	O
servi	O
que	O
de	O
notre	O
moderne	O
plume	O
de	O
fer	O
;	O
mais	O
il	O
se	O
rappela	O
un	O
vieil	O
employé	O
de	O
son	O
père	O
,	O
resté	O
réfractaire	O
aux	B-PER
Blanzy	I-PER
-	O
Poure	B-PER
;	O
il	O
se	O
le	O
représentait	O
tel	O
qu	O
'	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
vu	O
bien	O
des	O
fois	O
,	O
ses	O
lunettes	O
retombant	O
sur	O
le	O
bout	O
du	O
nez	O
,	O
fendant	O
,	O
amincissant	O
sur	O
son	O
pouce	O
le	O
bec	O
de	O
sa	O
plume	O
d	O
'	O
oie	O
...	O

Il	O
s	O
'	O
efforça	O
de	O
l	O
'	O
imiter	O
et	O
il	O
obtint	O
enfin	O
une	O
espèce	O
de	O
petit	O
cure	O
-	O
dent	O
dont	O
il	O
se	O
montra	O
très	O
satisfait	O
.	O

—	O
C	O
'	O
est	O
très	O
bien	O
!	O

j	O
'	O
ai	O
maintenant	O
du	O
papier	O
...	O
des	O
plumes	O
...	O
beaucoup	O
de	O
plumes	O
...	O
tant	O
que	O
j	O
'	O
en	O
voudrai	O
!	O
...	O
Il	O
ne	O
semblait	O
pas	O
se	O
soucier	O
de	O
la	O
souffrance	O
infligée	O
à	O
son	O
commissionnaire	O
.	O

Mais	O
de	O
l	O
'	O
encre	O
?	O
...	O

—	O
De	O
l	O
'	O
encre	O
...	O

mais	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
!	O

De	O
la	O
belle	O
encre	O
rouge	O
!	O
...	O

C	O
'	O
était	O
à	O
son	O
tour	O
maintenant	O
de	O
se	O
faire	O
une	O
opération	O
...	O

Il	O
regarda	O
ses	O
doigts	O
,	O
choisit	O
une	O
victime	O
et	O
...	O
et	O
il	O
fit	O
la	O
grimace	O
.	O

Ah	O
!	O

s	O
'	O
il	O
s	O
'	O
était	O
encore	O
agi	O
du	O
pigeon	O
!	O

Rapidement	O
,	O
enfin	O
,	O
d	O
'	O
un	O
seul	O
coup	O
,	O
il	O
se	O
fit	O
une	O
petite	O
—	O
oh	O
!	O
toute	O
petite	O
coupure	O
d	O
'	O
où	O
jaillirent	O
deux	O
gouttelettes	O
de	O
sang	O
,	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
écrire	O
ces	O
quelques	O
lignes	O
:	O

Cher	O
père	O
,	O
chère	O
mère	O
,	O
Bien	O
portant	O
.	O

Vous	O
aime	O
.	O

A	O
bientôt	O
!	O

JACQUES	B-PER
.	O

Jacques	B-PER
ne	O
voulait	O
pas	O
user	O
beaucoup	O
d	O
'	O
encre	O
!	O
...	O
Il	O
prit	O
l	O
'	O
oiseau	O
voyageur	O
,	O
un	O
superbe	O
pigeon	O
gris	O
saumoné	O
,	O
dans	O
ses	O
petites	O
mains	O
,	O
l	O
'	O
enveloppa	O
dans	O
le	O
paletot	O
en	O
ne	O
laissant	O
sortir	O
que	O
la	O
tête	O
et	O
les	O
pattes	O
,	O
mit	O
le	O
paquet	O
entre	O
ses	O
jambes	O
,	O
certain	O
que	O
l	O
'	O
oiseau	O
ne	O
s	O
'	O
envolerait	O
pas	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
le	O
blesserait	O
pas	O
,	O
arracha	O
quelques	O
brins	O
de	O
chanvre	O
à	O
l	O
'	O
une	O
des	O
cordes	O
qui	O
traînaient	O
au	O
fond	O
de	O
la	O
nacelle	O
;	O
puis	O
,	O
attachant	O
solidement	O
le	O
billet	O
à	O
la	O
patte	O
de	O
l	O
'	O
oiseau	O
,	O
il	O
s	O
'	O
apprêta	O
à	O
lui	O
donner	O
la	O
liberté	O
.	O

Mais	O
,	O
avant	O
,	O
il	O
le	O
couvrit	O
de	O
baisers	O
et	O
lui	O
fit	O
,	O
en	O
pleurant	O
,	O
un	O
petit	O
discours	O
:	O

—	O
Tu	O
vas	O
bientôt	O
être	O
près	O
de	O
ceux	O
que	O
j	O
'	O
aime	O
et	O
qui	O
ont	O
bien	O
du	O
chagrin	O
!	O

Va	O
vite	O
les	O
consoler	O
;	O
va	O
vite	O
,	O
petit	O
oiseau	O
!	O
et	O
que	O
le	O
bon	O
Dieu	B-PER
nous	O
protège	O
!	O

Et	O
il	O
le	O
lança	O
dans	O
le	O
vide	O
.	O

Le	O
pigeon	O
chercha	O
son	O
chemin	O
quelques	O
instants	O
en	O
décrivant	O
des	O
courbes	O
concentriques	O
sous	O
l	O
'	O
aérostat	O
,	O
puis	O
il	O
partit	O
comme	O
un	O
trait	O
et	O
disparut	O
aux	O
yeux	O
de	O
Jacques	B-PER
qui	O
restait	O
ébloui	O
du	O
spectacle	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
sous	O
les	O
yeux	O
...	O

Un	O
autre	O
ballon	O
se	O
montra	O
tout	O
à	O
coup	O
à	O
sa	O
gauche	O
,	O
et	O
ce	O
nouveau	O
venu	O
ressemblait	O
tellement	O
à	O
celui	O
qui	O
le	O
portait	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
eût	O
dit	O
que	O
les	O
nuages	O
en	O
passant	O
en	O
avaient	O
pris	O
le	O
calque	O
.	O

Jacques	B-PER
leva	O
les	O
bras	O
,	O
le	O
voyageur	O
qui	O
était	O
dans	O
la	O
nacelle	O
et	O
qui	O
lui	O
ressemblait	O
aussi	O
étonnamment	O
fit	O
aussitôt	O
le	O
même	O
geste	O
.	O

Il	O
appela	O
,	O
mais	O
aucun	O
bruit	O
ne	O
répondit	O
au	O
sien	O
.	O

Fort	O
intrigué	O
,	O
notre	O
jeune	O
aéronaute	O
regarda	O
plus	O
attentivement	O
son	O
Sosie	B-PER
,	O
et	O
il	O
eut	O
la	O
stupeur	O
de	O
voir	O
le	O
ballon	O
mystérieux	O
s	O
'	O
allonger	O
,	O
se	O
coucher	O
,	O
puis	O
disparaître	O
avec	O
les	O
nuages	O
sur	O
lesquels	O
il	O
se	O
reflétait	O
.	O

Ce	O
n	O
'	O
était	O
qu	O
'	O
un	O
phénomène	O
assez	O
vulgaire	O
:	O
l	O
'	O
ombre	O
de	O
son	O
ballon	O
projeté	O
sur	O
les	O
nuages	O
blancs	O
qui	O
voyageaient	O
avec	O
lui	O
.	O

Pendant	O
quelques	O
minutes	O
Jacques	B-PER
avait	O
eu	O
un	O
peu	O
de	O
l	O
'	O
émotion	O
qu	O
'	O
ont	O
en	O
mer	O
les	O
malheureux	O
naufragés	O
,	O
quand	O
ils	O
aperçoivent	O
une	O
voile	O
à	O
l	O
'	O
horizon	O
!	O

Sa	O
déception	O
fut	O
de	O
courte	O
durée	O
!	O

Il	O
croyait	O
vivre	O
dans	O
un	O
rêve	O
et	O
ne	O
voulut	O
s	O
'	O
étonner	O
de	O
rien	O
:	O
du	O
reste	O
de	O
nouvelles	O
émotions	O
vinrent	O
effacer	O
celle	O
-	O
ci	O
presque	O
aussitôt	O
.	O

Il	O
osa	O
regarder	O
la	O
terre	O
!	O

C	O
'	O
était	O
la	O
première	O
fois	O
qu	O
'	O
il	O
penchait	O
sa	O
tête	O
hors	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
mais	O
il	O
avait	O
voulu	O
suivre	O
des	O
yeux	O
son	O
intelligent	O
porteur	O
de	O
nouvelles	O
.	O

—	O
Il	O
a	O
su	O
trouver	O
sa	O
route	O
,	O
presque	O
tout	O
de	O
suite	O
,	O
disait	O
-	O
il	O
.	O

Comme	O
j	O
'	O
aurais	O
été	O
embarrassé	O
si	O
je	O
m	O
'	O
étais	O
trouvé	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
à	O
terre	O
,	O
si	O
loin	O
de	O
la	O
maison	O
.	O

Pourtant	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
une	O
petite	O
bête	O
:	O
oui	O
,	O
voilà	O
,	O
moi	O
.	O

dans	O
un	O
cas	O
pareil	O
,	O
j	O
'	O
aurais	O
été	O
une	O
grosse	O
bête	O
.	O

G.R	B-PER
PAYSAGE	I-PER

Le	O
spectacle	O
que	O
Jacques	B-PER
avait	O
sous	O
les	O
yeux	O
est	O
de	O
ceux	O
qui	O
émerveillent	O
.	O

L	O
'	O
aérostat	O
devait	O
être	O
à	O
ce	O
moment	O
à	O
800	O
mètres	O
d	O
'	O
altitude	O
;	O
il	O
avait	O
à	O
sa	O
droite	O
une	O
forêt	O
se	O
perdant	O
dans	O
la	O
brume	O
:	O
des	O
sillons	O
de	O
pluie	O
la	O
striaient	O
au	O
loin	O
.	O

Sous	O
la	O
nacelle	O
se	O
développait	O
une	O
immense	O
nappe	O
de	O
verdure	O
aux	O
tons	O
variés	O
:	O
un	O
damier	O
de	O
toute	O
la	O
gamme	O
des	O
verts	O
,	O
parfois	O
de	O
grandes	O
cases	O
jaunes	O
,	O
d	O
'	O
autres	O
d	O
'	O
un	O
rouge	O
vif	O
semblaient	O
sortir	O
de	O
la	O
palette	O
d	O
'	O
un	O
maître	O
coloriste	O
!	O

C	O
'	O
étaient	O
simplement	O
des	O
choux	O
sauvages	O
et	O
des	O
trèfles	O
en	O
fleur	O
.	O

Le	O
soleil	O
était	O
ardent	O
et	O
le	O
ballon	O
jetait	O
sur	O
le	O
sol	O
sa	O
grande	O
ombre	O
;	O
seulement	O
cette	O
ombre	O
était	O
lumineuse	O
et	O
se	O
détachait	O
en	O
blanc	O
sur	O
le	O
sol	O
.	O

Ce	O
qui	O
confondait	O
l	O
'	O
esprit	O
de	O
Jacques	B-PER
,	O
c	O
'	O
était	O
de	O
voir	O
la	O
terre	O
se	O
creuser	O
sous	O
lui	O
en	O
entonnoir	O
,	O
au	O
lieu	O
de	O
lui	O
offrir	O
une	O
forme	O
arrondie	O
!	O

Cette	O
impression	O
de	O
concavité	O
lui	O
était	O
pénible	O
...	O

De	O
vertige	O
,	O
il	O
n	O
'	O
en	O
avait	O
pas	O
;	O
mais	O
ce	O
puits	O
,	O
qui	O
le	O
suivait	O
sans	O
cesse	O
,	O
l	O
'	O
obsédait	O
.	O

L	O
'	O
horizon	O
ne	O
changeait	O
point	O
,	O
s	O
'	O
élevant	O
toujours	O
à	O
la	O
hauteur	O
de	O
la	O
nacelle	O
,	O
s	O
'	O
élargissant	O
quelquefois	O
,	O
voilà	O
tout	O
!	O

Sur	O
sa	O
gauche	O
,	O
quelques	O
rubans	O
d	O
'	O
argent	O
,	O
des	O
rivières	O
dessinaient	O
leurs	O
capricieux	O
méandres	O
...	O

Des	O
villages	O
qui	O
semblaient	O
écrasés	O
apparaissaient	O
derrière	O
des	O
bouquets	O
d	O
'	O
arbres	O
:	O
on	O
aurait	O
dit	O
des	O
meules	O
faites	O
de	O
verdure	O
.	O

Le	O
clocher	O
de	O
l	O
'	O
église	O
ne	O
parvenait	O
pas	O
à	O
dépasser	O
le	O
toit	O
des	O
chaumières	O
.	O

H	O

Une	O
grande	O
élévation	O
en	O
ballon	O
réduit	O
les	O
inégalités	O
de	O
la	O
surface	O
à	O
un	O
niveau	O
presque	O
uni	O
.	O

Sans	O
doute	O
,	O
tout	O
cela	O
vit	O
et	O
palpite	O
;	O
les	O
rivières	O
ont	O
leurs	O
bateaux	O
,	O
les	O
paysans	O
sont	O
aux	O
champs	O
;	O
les	O
soldats	O
à	O
l	O
'	O
exercice	O
,	O
les	O
rues	O
des	O
villages	O
fourmillent	O
de	O
gamins	O
,	O
de	O
chiens	O
et	O
de	O
canards	O
,	O
mais	O
tout	O
s	O
'	O
efface	O
à	O
cette	O
distance	O
.	O

Il	O
ne	O
reste	O
que	O
de	O
grandes	O
masses	O
plutôt	O
peintes	O
que	O
sculptées	O
.	O

L	O
'	O
homme	O
disparaît	O
bien	O
vite	O
!	O

Jacques	B-PER
s	O
'	O
amusait	O
à	O
suivre	O
des	O
fumées	O
blanches	O
qui	O
sillonnaient	O
la	O
campagne	O
:	O
c	O
'	O
étaient	O
des	O
chemins	O
de	O
fer	O
,	O
dont	O
le	O
sifflement	O
de	O
la	O
locomotive	O
montait	O
jusqu	O
'	O
à	O
lui	O
.	O

Au	O
-	O
dessus	O
du	O
ballon	O
,	O
un	O
grand	O
morceau	O
de	O
ciel	O
bleu	O
foncé	O
se	O
montrait	O
comme	O
un	O
lac	O
entouré	O
de	O
montagnes	O
de	O
neige	O
:	O
c	O
'	O
étaient	O
de	O
grands	O
nuages	O
qui	O
se	O
rangeaient	O
comme	O
une	O
armée	O
en	O
bataille	O
.	O

D	O
'	O
autres	O
nuages	O
plus	O
légers	O
allant	O
en	O
sens	O
inverse	O
semblaient	O
porter	O
des	O
ordres	O
.	O

Jacques	B-PER
n	O
'	O
attachait	O
aucune	O
importance	O
à	O
la	O
stratégie	O
de	O
cet	O
ennemi	O
redoutable	O
:	O
il	O
dit	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
faim	O
,	O
très	O
faim	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
allait	O
manger	O
!	O

Jacques	B-PER
s	O
'	O
assit	O
sur	O
les	O
sacs	O
de	O
lest	O
,	O
mit	O
le	O
couvert	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
àdire	O
qu	O
'	O
il	O
étendit	O
une	O
serviette	O
sur	O
ses	O
genoux	O
,	O
déboucha	O
une	O
bouteille	O
qu	O
'	O
il	O
prit	O
au	O
fond	O
du	O
bienheureux	O
panier	O
avec	O
une	O
fourchette	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
dévorer	O
un	O
superbe	O
pâté	O
avec	O
une	O
véritable	O
satisfaction	O
.	O

Jacques	B-PER
,	O
tout	O
en	O
mangeant	O
,	O
conversait	O
avec	O
sa	O
petite	O
personne	O
;	O
voici	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
disait	O
:	O

—	O
Prenons	O
des	O
forces	O
!	O

après	O
déjeuner	O
,	O
je	O
ferai	O
descendre	O
le	O
ballon	O
:	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
des	O
paysans	O
viendront	O
m	O
'	O
aider	O
;	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
vent	O
,	O
tout	O
ira	O
bien	O
!	O
...	O
Ici	O
,	O
une	O
petite	O
interruption	O
amenée	O
par	O
l	O
'	O
absorption	O
d	O
'	O
un	O
verre	O
de	O
vin	O
pur	O
!	O

Oh	O
!	O

ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
de	O
sa	O
faute	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
d	O
'	O
eau	O
:	O
un	O
moment	O
même	O
Jacques	B-PER
plissa	O
ses	O
petites	O
lèvres	O
en	O
une	O
moue	O
dédaigneuse	O
,	O
le	O
vin	O
lui	O
parut	O
détestable	O
.	O

—	O
Quelle	O
heure	O
peut	O
-	O
il	O
être	O
?	O
...	O
C	O
'	O
est	O
ridicule	O
de	O
ne	O
pas	O
avoir	O
de	O
montre	O
!	O

Il	O
me	O
semble	O
avoir	O
entendu	O
des	O
cloches	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
;	O
mais	O
depuis	O
mon	O
enlèvement	O
,	O
j	O
'	O
entends	O
toujours	O
des	O
cloches	O
...	O

On	O
dirait	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
emporté	O
dans	O
mes	O
oreilles	O
toutes	O
celles	O
de	O

Paris	B-LOC
!	O
...	O

Il	O
est	O
excellent	O
,	O
le	O
pâté	O
de	O

Catherine	B-PER
!	O
...	O
Catherine	B-PER
fait	O
très	O
bien	O
les	O
pâtés	O
!	O
...	O
Catherine	B-PER
!	O

la	O
pauvre	O

Catherine	B-PER
!	O

Comment	O
a	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
pu	O
dire	O
à	O
ma	O
mère	O
le	O
malheur	O
qui	O
est	O
arrivé	O
?	O
...	O

Et	O
mon	O
père	O
!	O
...	O

Oh	O
!	O

vite	O
,	O
vite	O
,	O
descendons	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
plus	O
faim	O
!	O

Jacques	B-PER
but	O
encore	O
une	O
gorgée	O
de	O
vin	O
et	O
se	O
leva	O
,	O
prêt	O
à	O
la	O
lutte	O
:	O

—	O

Comment	O
n	O
'	O
ai	O
-	O
je	O
pas	O
songé	O
à	O
descendre	O
plus	O
tôt	O
?	O

Il	O
me	O
semble	O
que	O
je	O
sors	O
d	O
'	O
un	O
rêve	O
!	O
...	O

Comment	O
suis	O
-	O
je	O
ici	O
?	O

Allons	O
,	O
allons	O
,	O
à	O
l	O
'	O
oeuvre	O
!	O

Et	O
de	O
sa	O
petite	O
main	O
il	O
envoya	O
un	O
long	O
baiser	O
aux	O
chers	O
êtres	O
qu	O
'	O
il	O
aimait	O
tant	O
.	O

—	O
Pauvre	O
père	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
dans	O
le	O
ciel	O
tu	O
ne	O
peux	O
venir	O
à	O
mon	O
secours	O
!	O

En	O
cela	O
,	O
Jacques	B-PER
se	O
trompait	O
.	O

LA	O
DESCENTE	O

Toute	O
l	O
'	O
enfance	O
de	O
Jacques	B-PER
avait	O
été	O
bercée	O
avec	O
des	O
récits	O
aérostatiques	O
.	O

Il	O
connaissait	O
,	O
théoriquement	O
bien	O
entendu	O
,	O
la	O
manoeuvre	O
du	O
ballon	O
,	O
manoeuvre	O
facile	O
,	O
simple	O
pour	O
un	O
homme	O
,	O
mais	O
qui	O
demande	O
une	O
volonté	O
,	O
un	O
sang	O
-	O
froid	O
au	O
-	O
dessus	O
des	O
facultés	O
d	O
'	O
un	O
enfant	O
.	O

Il	O
commença	O
par	O
mettre	O
les	O
sacs	O
de	O
lest	O
bien	O
à	O
sa	O
portée	O
,	O
regarda	O
si	O
la	O
corde	O
de	O
la	O
soupape	O
fonctionnait	O
,	O
la	O
prit	O
d	O
'	O
une	O
main	O
tremblante	O
et	O
la	O
tira	O
.	O

Un	O
petit	O
sifflement	O
se	O
fit	O
entendre	O
et	O
ce	O
fut	O
tout	O
.	O

Descendait	O
-	O
il	O
?	O
...	O

Il	O
l	O
'	O
ignorait	O
:	O
rien	O
autour	O
de	O
lui	O
n	O
'	O
était	O
de	O
nature	O
à	O
le	O
lui	O
indiquer	O
!	O

Il	O
se	O
pencha	O
pour	O
regarder	O
,	O
les	O
nuages	O
entouraient	O
le	O
ballon	O
absolument	O
.	O

C	O
'	O
était	O
un	O
paysage	O
d	O
'	O
un	O
autre	O
genre	O
,	O
fait	O
de	O
difformités	O
et	O
de	O
formes	O
monstrueuses	O
...	O

Des	O
châteaux	O
portés	O
par	O
des	O
crocodiles	O
,	O
des	O
montagnes	O
échevelées	O
,	O
des	O
pics	O
de	O
neige	O
,	O
des	O
navires	O
gigantesques	O
,	O
tout	O
cela	O
si	O
fugitif	O
,	O
se	O
fondant	O
,	O
se	O
transformant	O
dans	O
un	O
silence	O
profond	O
.	O

—	O
Il	O
faut	O
absolument	O
savoir	O
si	O
je	O
descends	O
,	O
dit	O
Jacques	B-PER
insensible	O
à	O
la	O
féerie	O
des	O
nuages	O
,	O
mais	O
comment	O
?	O
...	O

—	O
Ah	O
!	O
je	O
sais	O
...	O

Il	O
arracha	O
un	O
feuillet	O
du	O
cahier	O
de	O
papier	O
à	O
cigarettes	O
et	O
le	O
laissa	O
tomber	O
hors	O
de	O
la	O
nacelle	O
:	O
le	O
papier	O
sembla	O
monter	O
aussitôt	O
...	O

C	O
'	O
était	O
le	O
papier	O
qui	O
restait	O
stationnaire	O
et	O
le	O
ballon	O
qui	O
descendait	O
avec	O
rapidité	O
.	O

Jacques	B-PER
eut	O
peur	O
de	O
descendre	O
trop	O
vite	O
!	O

Qu	O
'	O
allait	O
-	O
il	O
trouver	O
sous	O
ce	O
rideau	O
de	O
nuages	O
?	O
...	O

Vite	O
,	O
il	O
jeta	O
deux	O
sacs	O
de	O
lest	O
,	O
attendit	O
quelques	O
secondes	O
,	O
puis	O
il	O
livra	O
à	O
l	O
'	O
air	O
de	O
nouveaux	O
papiers	O
;	O
ceux	O
-	O
ci	O
remontèrent	O
encore	O
.	O

Décidément	O
,	O
Jacques	B-PER
avait	O
perdu	O
beaucoup	O
de	O
gaz	O
...	O

Tout	O
à	O
coup	O
,	O
le	O
ballon	O
déchira	O
les	O
vapeurs	O
qui	O
l	O
'	O
entouraient	O
,	O
et	O
la	O
terre	O
apparut	O
très	O
proche	O
à	O
notre	O
voyageur	O
.	O

Un	O
vent	O
terrible	O
secouait	O
les	O
arbres	O
d	O
'	O
une	O
forêt	O
immense	O
sur	O
laquelle	O
le	O
ballon	O
courait	O
avec	O
rapidité	O
.	O

Jacques	B-PER
ne	O
songea	O
plus	O
à	O
vider	O
les	O
sacs	O
:	O
il	O
en	O
jeta	O
coup	O
sur	O
coup	O
quatre	O
par	O
-	O
dessus	O
bord	O
...	O

Il	O
se	O
souvint	O
plus	O
tard	O
de	O
la	O
facilité	O
avec	O
laquelle	O
il	O
avait	O
porté	O
ces	O
fardeaux	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
à	O
peine	O
soulevés	O
dans	O
un	O
autre	O
moment	O
:	O
l	O
'	O
instinct	O
de	O
la	O
conservation	O
centuplait	O
ses	O
forces	O
;	O
il	O
eut	O
la	O
joie	O
de	O
voir	O
son	O
ballon	O
s	O
'	O
élever	O
avant	O
que	O
la	O
nacelle	O
n	O
'	O
eût	O
touché	O
la	O
moindre	O
branche	O
.	O

Mais	O
il	O
quittait	O
un	O
danger	O
pour	O
tomber	O
dans	O
un	O
autre	O
.	O

L	O
'	O
orage	O
éclatait	O
,	O
terrible	O
;	O
les	O
éclairs	O
déchiraient	O
la	O
nue	O
et	O
le	O
tonnerre	O
grondait	O
.	O

Il	O
y	O
avait	O
dans	O
l	O
'	O
air	O
une	O
chaleur	O
étouffante	O
;	O
une	O
buée	O
chaude	O
l	O
'	O
entourait	O
et	O
un	O
fracas	O
épouvantable	O
fait	O
du	O
bruit	O
des	O
arbres	O
,	O
de	O
la	O
plainte	O
du	O
vent	O
et	O
des	O
éclats	O
de	O
la	O
foudre	O
,	O
emplissait	O
l	O
'	O
espace	O
.	O

Jacques	B-PER
observait	O
ce	O
déchaînement	O
avec	O
épouvante	O
.	O

Autour	O
,	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
lui	O
,	O
des	O
nuées	O
aux	O
teintes	O
cuivrées	O
,	O
évoluant	O
en	O
phalanges	O
menaçantes	O
,	O
semblaient	O
converger	O
vers	O
sa	O
nacelle	O
comme	O
pour	O
l	O
'	O
étreindre	O
et	O
la	O
broyer	O
.	O

Au	O
loin	O
,	O
un	O
grondement	O
sourd	O
,	O
continu	O
,	O
semblable	O
au	O
ronflement	O
d	O
'	O
un	O
orgue	O
gigantesque	O
,	O
emplissait	O
l	O
'	O
horizon	O
;	O
tandis	O
que	O
,	O
plus	O
près	O
,	O
des	O
coups	O
de	O
tonnerre	O
,	O
secs	O
,	O
détonaient	O
en	O
se	O
répercutant	O
...	O

Jacques	B-PER
croyait	O
assister	O
à	O
une	O
bataille	O
où	O
les	O
nuages	O
entre	O
-	O
choqués	O
figuraient	O
des	O
armées	O
,	O
et	O
le	O
bruit	O
de	O
la	O
foudre	O
,	O
la	O
canonnade	O
.	O

Ensuite	O
,	O
il	O
retrouvait	O
dans	O
sa	O
frêle	O
et	O
chancelante	O
pensée	O
les	O
lectures	O
,	O
les	O
entretiens	O
scientifiques	O
retenus	O
par	O
bribes	O
,	O
les	O
lois	O
physiques	O
,	O
la	O
théorie	O
du	O
son	O
et	O
de	O
la	O
lumière	O
.	O

Tout	O
lui	O
revenait	O
à	O
la	O
fois	O
,	O
mais	O
tout	O
se	O
confondait	O
dans	O
sa	O
petite	O
tête	O
en	O
un	O
désordre	O
mental	O
qui	O
ne	O
lui	O
permettait	O
pas	O
de	O
préciser	O
.	O

Après	O
le	O
flamboiement	O
d	O
'	O
un	O
éclair	O
,	O
il	O
attendait	O
le	O
bruit	O
du	O
tonnerre	O
,	O
cherchant	O
à	O
calculer	O
sa	O
distance	O
du	O
foyer	O
électrique	O
;	O
mais	O
il	O
ne	O
parvenait	O
pas	O
à	O
se	O
rappeler	O
de	O
combien	O
la	O
marche	O
de	O
la	O
lumière	O
est	O
plus	O
rapide	O
que	O
celle	O
du	O
son	O
,	O
et	O
cette	O
impuissance	O
de	O
se	O
rendre	O
compte	O
des	O
phénomènes	O
naturels	O
redoublait	O
sa	O
terreur	O
.	O

Jacques	B-PER
échevelé	O
,	O
couvert	O
de	O
sueur	O
,	O
jetait	O
du	O
lest	O
inconsciemment	O
;	O
il	O
sentait	O
que	O
c	O
'	O
était	O
sa	O
seule	O
arme	O
dans	O
ce	O
péril	O
,	O
sa	O
seule	O
défense	O
...	O
