A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
Roman	O
d'aventures	O
inédit	O
par	O
LE	B-PER
COLONEL	I-PER
ROYET	I-PER
INTRODUCTION	O
De	O
longues	O
heures	O
,	O
j'ai	O
médité	O
devant	O
ces	O
feuillets	O
,	O
hésitant	O
,	O
le	O
coeur	O
lourd	O
,	O
la	O
tête	O
en	O
vertige	O
comme	O
au	O
abîme	O
...	O
Devais	O
-	O
je	O
rendre	O
publics	O
ces	O
souvenirs	O
d'une	O
des	O
périodes	O
la	O
plus	O
angoissante	O
,	O
la	O
plus	O
tragique	O
que	O
l'humanité	O
ait	O
jamais	O
franchie	O
sans	O
le	O
savoir	O
?	O
M'était	O
-	O
il	O
permis	O
d'évoquer	O
la	O
formidable	O
menace	O
que	O
nous	O
cèle	O
peut	O
-	O
être	O
l'avenir	O
?	O
Ah	O
!	O
quelle	O
perplexité	O
fut	O
la	O
mienne	O
avant	O
de	O
prendre	O
l'ultime	O
décision	O
!	O
Pourtant	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
décidé	O
.	O
Le	O
terrible	O
secret	O
m'étouffe	O
.	O
Depuis	O
plus	O
de	O
vingt	O
ans	O
,	O
je	O
le	O
gardais	O
,	O
l'ayant	O
juré	O
à	O
M.	B-PER
Luisant	I-PER
,	O
le	O
vénéré	O
Président	O
de	O
la	O
République	O
...	O
Aujourd'hui	O
,	O
mon	O
serment	O
ne	O
tient	O
plus	O
,	O
car	O
l'illustre	O
homme	O
d'État	O
m'appelle	O
à	O
son	O
lit	O
de	O
mort	O
pour	O
m'en	O
délier	O
,	O
le	O
dernier	O
survivant	O
de	O
ceux	O
qui	O
savaient	O
.	O
Bien	O
mieux	O
,	O
ce	O
grand	O
,	O
ce	O
bon	O
M.	B-PER
m'en	O
dégagea	O
à	O
publier	O
mes	O
notes	O
et	O
mes	O
souvenirs	O
.	O
«	O
Maintenant	O
que	O
la	O
panique	O
n'est	O
plus	O
«	O
à	O
craindre	O
,	O
prononça	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
d'une	O
voix	O
déjà	O
«	O
éteinte	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
les	O
hommes	O
appren	O
-	O
«	O
nent	O
de	O
combien	O
près	O
ils	O
approchèrent	O
«	O
du	B-LOC
Néant	I-LOC
.	O
«	O
Peut	O
-	O
être	O
la	O
vision	O
effarante	O
de	O
l'acci	O
-	O
«	O
dent	O
qui	O
faillit	O
supprimer	O
la	O
vie	O
sur	O
no	O
-	O
«	O
tre	O
globe	O
les	O
rendra	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
meilleurs	O
!	O
»	O
c'est	O
donc	O
une	O
dernière	O
volonté	O
que	O
j'exécute	O
.	O
C'est	O
aussi	O
une	O
confession	O
,	O
par	O
laquelle	O
j'entrevois	O
l'apaisement	O
de	O
douloureux	O
remords	O
.	O
Bien	O
que	O
toute	O
morale	O
,	O
une	O
responsabilité	O
pèse	O
cruellement	O
sur	O
ma	O
vie	O
.	O
Trop	O
sensible	O
et	O
trop	O
pusillanime	O
,	O
j'ai	O
manqué	O
de	O
décision	O
.	O
J'ai	O
laissé	O
grandir	O
devant	O
moi	O
,	O
sans	O
le	O
dénoncer	O
,	O
un	O
effroyable	O
péril	O
.	O
Ma	O
volonté	O
se	O
redressera	O
tout	O
juste	O
à	O
temps	O
pour	O
empêcher	O
la	O
définitive	O
catastrophe	O
,	O
trop	O
tard	O
pour	O
détruire	O
l'effet	O
d'affreux	O
malheurs	O
déjà	O
consommés	O
.	O
Peut	O
-	O
être	O
voudra	O
-	O
t	O
-	O
on	O
m'absoudre	O
en	O
imaginant	O
le	O
montée	O
des	O
affres	O
et	O
des	O
épouvantés	O
que	O
je	O
dus	O
gravir	O
.	O
Mais	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
mon	O
impérissable	O
douleur	O
,	O
écrasant	O
ma	O
personnalité	O
jalote	O
,	O
s'imposera	O
LE	O
FAIT	O
,	O
colossal	O
en	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
déconcertant	O
en	O
ses	O
causes	O
.	O
LE	O
FAIT	O
!	O
Le	O
Monde	B-ORG
faillit	O
périr	O
.	O
Les	O
causes	O
!	O
Un	O
phénomène	O
cosmique	O
imprévu	O
?	O
un	O
cataclysme	O
d'ordre	O
physique	O
!	O
un	O
déchat	O
-	O
nement	O
des	O
forces	O
naturelles	O
?	O
Non	O
.	O
La	O
vie	O
terrestre	O
fut	O
menacée	O
par	O
un	O
seul	O
homme	O
,	O
tout	O
à	O
la	O
fois	O
génial	O
et	O
fou	O
.	O
Et	O
la	O
raison	O
de	O
ce	O
monstrueux	O
égaré	O
-	O
ment	O
?	O
En	O
livrant	O
ces	O
lignes	O
à	O
l'imprimerie	O
,	O
Tous	O
droits	O
de	O
traduction	O
,	O
adaptation	O
et	O
reproduction	O
réservés	O
pour	O
tous	O
pays	O
,	O
y	O
compris	O
la	B-LOC
Russia	I-LOC
.	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
UN	O
DESESPOIR	O
D'AMOUR	O
CHAPITRE	O
PREMIER	O
ROGER	B-PER
LIVRY	I-PER
Cinq	O
août	O
192	O
...	O
Cette	O
date	O
martèle	O
mon	O
cerveau	O
,	O
obsession	O
indéracinable	O
qui	O
marque	O
le	O
point	O
de	O
départ	O
de	O
la	O
fantastique	O
aventure	O
où	O
je	O
fus	O
engagé	O
.	O
Ce	O
matin	O
-	O
là	O
,	O
j'étais	O
tout	O
heureux	O
.	O
D'accord	O
avec	O
mon	O
proviseur	O
,	O
j'avais	O
réglé	O
le	O
programme	O
de	O
mes	O
cours	O
de	O
philosophie	O
pour	O
la	O
prochaine	O
année	O
scolaire	O
;	O
le	O
coeur	O
léger	O
,	O
je	O
venais	O
de	O
saluer	O
le	O
frontispice	O
en	O
lettres	O
d'or	O
de	O
Louis	B-PER
le	I-PER
Grand	I-PER
.	O
Pour	O
deux	O
mois	O
,	O
je	O
partais	O
en	O
vacances	O
,	O
je	O
disais	O
adieu	O
à	O
mon	B-LOC
Lycée	I-LOC
,	O
à	O
ce	O
Paris	B-LOC
bruyant	O
et	O
trépidant	O
.	O
J'allais	O
enfin	O
me	O
réf	O
-	O
-	O
fugier	O
dans	O
une	O
«	O
chartreuse	O
»	O
depuis	O
longtemps	O
choisie	O
:	O
un	O
hémicycle	O
de	O
hautes	O
montagnes	O
de	O
la	B-LOC
Savoie	I-LOC
,	O
avec	O
,	O
dans	O
une	O
échancreure	O
,	O
la	O
ligne	O
bleue	O
d'un	O
lac	O
alpestre	O
.	O
Et	O
,	O
mes	O
colis	O
bouclés	O
,	O
mon	O
billet	O
en	O
poche	O
,	O
je	O
m'en	O
vais	O
jusqu	O
'	O
à	O
Fontenay	B-LOC
-	I-LOC
sous	I-LOC
-	I-LOC
Bois	I-LOC
,	O
prendre	O
congé	O
de	O
Roger	B-PER
Livry	I-PER
...	O
Peut	O
-	O
être	O
aussi	O
tenter	O
un	O
dernier	O
effort	O
pour	O
l'entraîner	O
avec	O
moi	O
.	O
Mais	O
voudra	O
-	O
t	O
-	O
il	O
rompre	O
avec	O
son	O
besoin	O
d'isolement	O
?	O
Consentira	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
abandonner	O
son	O
laboratoire	O
,	O
à	O
interrompre	O
ses	O
recherches	O
de	O
génial	O
alchimiste	O
?	O
Je	O
sonne	O
à	O
la	O
grille	O
de	O
la	O
villa	O
.	O
Le	B-PER
petit	I-PER
Tourte	I-PER
,	O
le	O
«	O
préparateur	O
»	O
de	O
Livry	B-LOC
vient	O
m'ouvrir	O
.	O
—	O
Roger	B-PER
est	O
-	O
il	O
là	O
?	O
—	O
Oui	O
M'sieur	O
,	O
au	O
laboratoire	O
;	O
mais	O
tantôt	O
nous	O
partons	O
en	O
voyage	O
.	O
—	O
En	O
voyage	O
?	O
...	O
Comment	O
Roger	B-PER
ne	O
m	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
avisé	O
de	O
ce	O
projet	O
?	O
Un	O
peu	O
inquiet	O
,	O
je	O
presse	O
le	O
pas	O
,	O
me	O
dirigeant	O
droit	O
vers	O
les	O
hautes	O
verrières	O
du	O
laboratoire	O
qui	O
bri	O
-	O
Ceinture	O
des	O
arbres	O
sous	O
le	O
très	O
du	O
soleil	O
.	O
Je	O
frappe	O
un	O
coup	O
discret	O
et	O
j'entre	O
,	O
comme	O
à	O
mon	O
habitude	O
,	O
sans	O
y	O
être	O
invité	O
.	O
Dès	O
qu'il	O
m'aperçut	O
sur	O
le	O
seuil	O
,	O
Roger	B-PER
me	O
lança	O
un	O
regard	O
soupçonneux	O
.	O
Il	O
interrompt	O
son	O
travail	O
qui	O
consiste	O
à	O
ranger	O
des	O
fioles	O
de	O
verre	O
bleu	O
dans	O
les	O
alvéoles	O
matelassées	O
d'une	O
caisse	O
noire	O
,	O
aux	O
coins	O
de	O
cuivre	O
;	O
une	O
caisse	O
assez	O
semblable	O
à	O
celles	O
dont	O
usent	O
les	O
commis	O
voyageurs	O
.	O
D'autres	O
colis	O
sont	O
disposés	O
autour	O
de	O
lui	O
,	O
prêts	O
à	O
être	O
chargés	O
.	O
—	O
Cachotier	O
!	O
tu	O
ne	O
m'avais	O
pas	O
dit	O
que	O
tu	O
partais	O
!	O
Sous	O
cette	O
apostrophe	O
de	O
bon	O
camarade	O
,	O
que	O
je	O
cherche	O
à	O
clamer	O
sur	O
un	O
ton	O
jovial	O
,	O
je	O
dissimule	O
mal	O
ma	O
perplexité	O
.	O
Un	O
instant	O
,	O
Roger	B-PER
hésite	O
à	O
me	O
répondre	O
,	O
—	O
Et	O
brusquement	O
:	O
—	O
Eh	O
bien	O
!	O
oui	O
,	O
je	O
vais	O
au	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
?	O
—	O
Au	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
?	O
Tu	O
veux	O
donc	O
revoir	O
,	O
Sulippes	B-PER
,	O
les	O
tranchées	O
de	O
craie	O
,	O
les	O
boues	O
affreuses	O
où	O
nous	O
avons	O
peiné	O
et	O
combattu	O
?	O
Roger	B-PER
ne	O
me	O
répond	O
pas	O
;	O
il	O
vérifie	O
le	O
bouchage	O
d'une	O
des	O
fioles	O
bleues	O
.	O
Et	O
brusquement	O
,	O
un	O
soupçon	O
m'étreint	O
.	O
Le	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
!	O
Mais	O
c'est	O
là	O
où	O
tient	O
garnison	O
le	B-PER
capitaine	I-PER
Berjac	I-PER
,	O
le	O
mari	O
de	O
Mlle	B-PER
Thiérard	I-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
!	O
Roger	B-PER
prétend	O
-	O
il	O
s'infliger	O
le	O
supplice	O
inutile	O
d'un	O
voisinage	O
avec	O
celle	O
qui	O
,	O
dans	O
sa	O
pensée	O
,	O
devrait	O
être	O
sa	O
femme	O
?	O
Peut	O
-	O
être	O
,	O
car	O
,	O
les	O
yeux	O
vagues	O
,	O
il	O
semble	O
oublier	O
ma	O
présence	O
à	O
ses	O
côtés	O
;	O
un	O
pli	O
d'amertume	O
crispe	O
sa	O
lèvre	O
;	O
il	O
s'enfonce	O
encore	O
dans	O
le	O
rêve	O
douloureux	O
qui	O
le	O
hante	O
.	O
À	O
mon	O
tour	O
,	O
une	O
fois	O
de	O
plus	O
,	O
je	O
l'évoque	O
avec	O
colère	O
,	O
ce	O
rêve	O
d'amour	O
,	O
absurde	O
,	O
irréalisable	O
,	O
qui	O
est	O
venu	O
empoisonner	O
la	O
vie	O
si	O
calme	O
,	O
si	O
ordonnée	O
de	O
Roger	B-PER
Livry	I-PER
.	O
Comment	O
imaginer	O
que	O
cet	O
homme	O
de	O
s'est	O
,	O
rendu	O
plus	O
cette	O
guerre	O
,	O
ait	O
pu	O
céder	O
au	O
coup	O
Et	O
cependant	O
cela	O
s'était	O
produit	O
sept	O
mois	O
auparavant	O
.	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
5	O
Un	O
jour	O
de	O
janvier	O
,	O
un	O
malencontreux	O
hasard	O
poussa	O
Livry	B-PER
chez	O
M.	B-PER
Thiérard	I-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
,	O
le	O
directeur	O
de	O
l'Observatoire	B-ORG
.	O
Irônie	O
!	O
sa	O
visite	O
n'avait	O
qu'un	O
seul	O
objet	O
,	O
solliciter	O
un	O
renseignement	O
statistique	O
de	O
météorologie	O
.	O
Une	O
courte	O
apparition	O
de	O
la	O
fille	O
de	O
l'astronome	O
dans	O
le	O
cabinet	O
de	O
son	O
père	O
,	O
et	O
il	O
n'en	O
avait	O
pas	O
fallu	O
davantage	O
pour	O
apporter	O
un	O
trouble	O
profond	O
et	O
durable	O
dans	O
l'âme	O
de	O
mon	O
malheureux	O
ami	O
.	O
Je	O
revois	O
Roger	B-PER
arriver	O
comme	O
un	O
fou	O
au	O
lendemain	O
de	O
cette	O
rencontre	O
,	O
me	O
suppliant	O
de	O
me	O
reindre	O
incontinent	O
chez	O
M.	B-PER
Thiérard	I-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
.	O
Tout	O
de	O
go	O
,	O
au	O
nom	O
de	O
mon	O
camarade	O
,	O
je	O
devais	O
lui	O
demander	O
sa	O
fille	O
en	O
mariage	O
!	O
Et	O
,	O
sans	O
objection	O
,	O
je	O
m'exécutai	O
;	O
cette	O
démarche	O
inconséquen	O
-	O
tée	O
,	O
parce	O
que	O
je	O
n'avais	O
rien	O
à	O
refuser	O
à	O
Roger	B-PER
.	O
Nous	O
étions	O
unis	O
par	O
les	O
liens	O
d'une	O
amitié	O
fraternelle	O
datant	O
de	O
nos	O
premières	O
années	O
de	O
collège	O
:	O
entrés	O
ensemble	O
à	O
l'Ecole	B-LOC
Normale	I-LOC
,	O
nous	O
vivions	O
depuis	O
côte	O
à	O
côte	O
.	O
A	O
force	O
de	O
délicatesse	O
,	O
de	O
complicité	O
et	O
de	O
modestie	O
,	O
Roger	B-PER
avait	O
su	O
arriver	O
nos	O
sita	O
-	O
tions	O
si	O
différentes	O
,	O
rendre	O
possibles	O
des	O
relations	O
d'étroite	O
intimité	O
entre	O
le	O
multimillionnaire	O
qu'il	O
était	O
et	O
un	O
jeune	O
professeur	O
débutant	O
et	O
mal	O
renté	O
comme	O
moi	O
.	O
Aussi	O
bien	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
sa	O
singularité	O
,	O
mon	O
ambassade	O
auprès	O
de	O
M.	B-PER
Thiérard	I-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
m'inspirait	O
bon	O
espoir	O
.	O
Malgré	O
ses	O
dehors	O
frustres	O
d'homme	O
d'étude	O
,	O
désin	O
-	O
gané	O
,	O
inélégant	O
,	O
presqu'hirsute	O
,	O
Roger	B-PER
était	O
en	O
somme	O
très	O
présentable	O
.	O
Une	O
séance	O
chez	O
le	O
coiffeur	O
et	O
une	O
leçon	O
pour	O
apprendre	O
à	O
nouer	O
sa	O
cravate	O
,	O
il	O
pouvait	O
ensuite	O
,	O
tout	O
comme	O
un	O
autre	O
,	O
faire	O
sa	O
cour	O
et	O
plaire	O
à	O
une	O
jeune	O
fille	O
.	O
Puis	O
,	O
sous	O
les	O
rapports	O
plus	O
sérieux	O
que	O
le	O
physique	O
et	O
le	O
costume	O
,	O
il	O
offrait	O
ce	O
qu'on	O
est	O
convenu	O
d'appeler	O
un	O
très	O
brillant	O
parti	O
.	O
Orphelin	O
,	O
Livry	B-PER
tenait	O
de	O
son	O
maître	O
de	O
forge	O
,	O
une	O
fortune	O
colossale	O
estimée	O
au	O
bas	O
mot	O
à	O
120	O
millions	O
;	O
et	O
,	O
ce	O
qui	O
valait	O
certainement	O
mieux	O
,	O
a	O
homme	O
de	O
science	O
,	O
tel	O
que	O
M.	B-PER
Leroy	I-PER
,	O
mon	O
ami	O
avait	O
toujours	O
fait	O
de	O
ses	O
revenus	O
énormes	O
le	O
plus	O
noble	O
usage	O
.	O
Ennemi	O
juré	O
du	O
luxe	O
,	O
et	O
du	O
snobant	O
la	O
vie	O
d'oisiveté	O
et	O
de	O
plaisir	O
,	O
qui	O
lui	O
semblait	O
ouverte	O
,	O
Roger	B-PER
s'était	O
passionné	O
pour	O
l'étude	O
de	O
la	O
chimie	O
dés	O
-	O
l'adolescence	O
.	O
Exceptionnellement	O
doué	O
pour	O
les	O
mathématiques	O
,	O
il	O
était	O
entré	O
premier	O
à	O
Normale	B-LOC
-	I-LOC
Sciences	I-LOC
,	O
puis	O
avait	O
démissionné	O
à	O
la	O
sortie	O
de	O
l'école	O
,	O
désirant	O
se	O
consacrer	O
plus	O
librement	O
à	O
ses	O
recherches	O
scientifiques	O
et	O
à	O
ses	O
expériences	O
inlassablement	O
poursuivies	O
.	O
Enfin	O
,	O
durant	O
les	O
hostilités	O
,	O
sa	O
conduite	O
avait	O
été	O
admirable	O
.	O
Il	O
s'était	O
révélé	O
l'organisateur	O
de	O
la	O
guerre	O
des	O
gaz	O
,	O
poursuivant	O
sur	O
le	O
front	O
,	O
sous	O
l'éclatement	O
des	O
obus	O
,	O
la	O
recherche	O
des	O
touxiques	O
employés	O
par	O
nos	O
impitoyables	O
ennemis	O
,	O
inventant	O
à	O
mesure	O
les	O
répliques	O
à	O
leurs	O
odieux	O
maléfices	O
.	O
Cinq	O
palmes	O
à	O
sa	O
croix	O
de	O
guerre	O
et	O
le	O
ruban	O
rouge	O
témoignaient	O
de	O
son	O
héroïsme	O
.	O
Donc	O
,	O
je	O
commençais	O
à	O
escompter	O
la	O
réussite	O
du	O
projet	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
un	O
peu	O
fantasque	O
et	O
irréfléchi	O
de	O
mon	O
camarade	O
,	O
lorsque	O
,	O
dès	O
le	O
premier	O
mot	O
,	O
M.	B-PER
Thiérard	I-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
me	O
plaza	O
devant	O
une	O
impossibilité	O
brutale	O
:	O
sa	O
fille	O
était	O
fiancée	O
à	O
un	O
ami	O
d'enfance	O
,	O
M.	B-PER
Berjac	I-PER
,	O
officier	O
d'artillerie	O
,	O
le	O
mariage	O
fixé	O
à	O
la	O
fin	O
d'avril	O
.	O
Que	O
dirai	O
-	O
je	O
de	O
la	O
douleur	O
de	O
Roger	B-PER
,	O
lorsqu'il	O
connut	O
la	O
brusque	O
terminaison	O
de	O
sa	O
première	O
idylle	O
!	O
Elle	O
fut	O
si	O
violente	O
,	O
si	O
démesurée	O
,	O
qu'avec	O
angoisse	O
,	O
j'envisageai	O
une	O
dépression	O
morbide	O
dans	O
ce	O
puissant	O
cerveau	O
surmené	O
par	O
l'étude	O
et	O
les	O
années	O
terribles	O
vécues	O
depuis	O
1914	O
.	O
Hélas	O
!	O
dès	O
ce	O
jour	O
fatal	O
,	O
l'attitude	O
singulière	O
de	O
mon	O
ami	O
vint	O
renforcer	O
mes	O
craintes	O
.	O
Ce	O
fut	O
une	O
suite	O
de	O
crises	O
furieuses	O
,	O
durant	O
lesquelles	O
Roger	B-PER
proféra	O
d'extraordinaires	O
sentences	O
,	O
coupées	O
par	O
des	O
phases	O
d'atonie	O
encore	O
plus	O
inquiétantes	O
.	O
Puis	O
,	O
une	O
sorte	O
de	O
rage	O
au	O
travail	O
,	O
faite	O
pour	O
me	O
rassurer	O
un	O
peu	O
.	O
Le	O
laboratoire	O
où	O
se	O
tendait	O
son	O
perpétuel	O
effort	O
,	O
n'offrait	O
-	O
il	O
pas	O
le	O
meilleur	O
dérivatif	O
à	O
ses	O
peines	O
?	O
Aussi	O
,	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
mon	O
inquiétude	O
était	O
-	O
elle	O
bien	O
légitime	O
en	O
le	O
voyant	O
quitter	O
brusquement	O
son	O
refuge	O
d'élection	O
,	O
pour	O
courir	O
à	O
un	O
but	O
indéterminé	O
.	O
Au	B-LOC
camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
!	O
Quels	O
pouvaient	O
donc	O
être	O
ses	O
projets	O
de	O
derrière	O
la	O
tête	O
?	O
Je	O
voulais	O
en	O
avoir	O
le	O
coeur	O
net	O
.	O
Tu	O
as	O
choisi	O
une	O
singulière	O
villégiature	O
,	O
dis	O
-	O
je	O
,	O
profitant	O
d'un	O
instant	O
où	O
il	O
avait	O
interrompu	O
sa	O
méditation	O
pour	O
reprendre	O
l'agencement	O
de	O
ses	O
étranges	O
ba	O
-	O
6	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
gages	O
.	O
Roger	B-PER
redressa	O
la	O
tête	O
.	O
—	O
Une	O
villégiature	O
?	O
Tu	O
veux	O
rire	O
.	O
Làbas	O
,	O
je	O
vais	O
pouvoir	O
procéder	O
mieux	O
qu'ici	O
à	O
de	O
décisives	O
expériences	O
.	O
—	O
Bon	O
!	O
la	O
guerre	O
est	O
finie	O
.	O
Et	O
tu	O
en	O
as	O
assez	O
fait	O
dans	O
cette	O
région	O
maudite	O
.	O
Roger	B-PER
crispe	O
ses	O
poings	O
.	O
—	O
Non	O
,	O
la	O
guerre	O
n'est	O
pas	O
finie	O
!	O
Les	O
hommes	O
n'ont	O
pas	O
cessé	O
d'être	O
la	O
honte	O
de	O
la	O
vie	O
terrestre	O
.	O
—	O
Tu	O
es	O
sévère	O
,	O
pour	O
tes	O
semblables	O
.	O
Le	O
chimiste	O
ricana	O
.	O
—	O
Vois	O
Jobert	B-PER
!	O
Encore	O
un	O
serpent	O
que	O
j'ai	O
réchauffé	O
dans	O
mon	O
sein	O
...	O
Évidemment	O
,	O
l'exemple	O
de	O
ce	O
Jobert	B-PER
semblait	O
bien	O
choisi	O
pour	O
appuyer	O
la	O
rancon	O
que	O
Roger	B-PER
gardait	O
contre	O
l'espèce	O
humaine	O
.	O
Et	O
mon	O
ami	O
continua	O
d'évoquer	O
la	O
physionomie	O
inquiétante	O
de	O
son	O
ex	O
-	O
préparateur	O
.	O
—	O
Je	O
l'avais	O
associé	O
à	O
mes	O
travaux	O
;	O
je	O
lui	O
avais	O
confié	O
une	O
partie	O
de	O
mes	O
secrets	O
—	O
pas	O
tous	O
,	O
heureusement	O
...	O
Le	O
coquin	O
m'en	O
a	O
remercié	O
en	O
me	O
quittant	O
après	O
m'avoir	O
volé	O
deux	O
centigrammes	O
de	O
radium	O
,	O
—	O
ce	O
qui	O
n'est	O
rien	O
,	O
—	O
et	O
trois	O
cents	O
grammes	O
d'acide	O
Oméga	O
,	O
ce	O
qui	O
est	O
plus	O
grave	O
...	O
Tiens	O
!	O
une	O
flacone	O
comme	O
celle	O
-	O
ci	O
,	O
ajouta	O
Roger	B-PER
,	O
brandissant	O
un	O
des	O
flacons	O
de	O
verre	O
bleu	O
qu'il	O
s'occupait	O
de	O
ranger	O
en	O
bon	O
ordre	O
dans	O
la	O
caisse	O
.	O
Une	O
exaltation	O
illumina	O
son	O
regard	O
.	O
—	O
Avec	O
ceci	O
,	O
je	O
suis	O
en	O
état	O
de	O
bouleverser	O
le	O
monde	O
!	O
—	O
Pauvre	O
Roger	B-PER
!	O
Je	O
jugeai	O
bien	O
inutile	O
de	O
relever	O
son	O
affirmation	O
mirifique	O
.	O
—	O
Heureusement	O
que	O
tu	O
m'es	O
fidèle	O
,	O
toi	O
,	O
mon	O
enfant	O
!	O
dit	O
le	O
chimiste	O
d'un	O
ton	O
apaisé	O
,	O
en	O
donnant	O
une	O
tape	O
amicale	O
au	B-PER
petit	I-PER
Tourte	I-PER
,	O
qui	O
venait	O
d'entrer	O
,	O
les	O
bras	O
chargés	O
de	O
calis	O
.	O
—	O
Et	O
moi	O
?	O
fis	O
-	O
je	O
avec	O
un	O
accent	O
de	O
doux	O
reproche	O
.	O
Tu	O
ne	O
me	O
comptes	O
donc	O
pour	O
rien	O
?	O
A	O
cet	O
appel	O
,	O
Roger	B-PER
se	O
détendit	O
.	O
—	O
Paul	B-PER
,	O
mon	O
frère	O
,	O
ai	O
pitié	O
de	O
mes	O
pauvres	O
nerfs	O
tiraillés	O
par	O
la	O
souffrance	O
.	O
Ne	O
m'abandonne	O
pas	O
.	O
Tu	O
peux	O
,	O
tu	O
dois	O
m'aider	O
dans	O
ma	O
tâche	O
grandiose	O
...	O
Tiens	O
,	O
accompagne	O
-	O
moi	O
!	O
Il	O
s'empare	O
de	O
mes	O
mains	O
,	O
les	O
presse	O
fé	O
-	O
brûlement	O
.	O
Une	O
hésitation	O
passagère	O
,	O
un	O
mouvement	O
d'égoïsme	O
jugulé	O
,	O
et	O
je	O
renonce	O
aux	O
cimes	O
neigeuses	O
des	B-LOC
grandes	I-LOC
Alpes	I-LOC
pour	O
suivre	O
Roger	B-PER
vers	O
les	O
mornes	O
plaines	O
de	O
la	B-LOC
Champagne	I-LOC
pouilleuse	I-LOC
.	O
Je	O
n'ai	O
pas	O
le	O
droit	O
de	O
le	O
laisser	O
se	O
débattre	O
seul	O
dans	O
la	O
crise	O
morbide	O
qu'il	O
traverse	O
.	O
Je	O
verrai	O
bien	O
ce	O
qu'il	O
prétend	O
faire	O
au	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
;	O
au	O
besoin	O
,	O
je	O
me	O
mettrai	O
au	O
travers	O
de	O
ses	O
excentricités	O
possibles	O
!	O
Et	O
puis	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
ignore	O
-	O
t	O
-	O
il	O
la	O
présence	O
du	B-LOC
manège	I-LOC
Berjac	I-LOC
dans	O
ces	O
parages	O
.	O
—	O
L'ordre	O
,	O
vite	O
à	O
Paris	B-LOC
,	O
conclut	O
Roger	B-PER
;	O
dans	O
deux	O
heures	O
je	O
passe	O
te	O
prendre	O
avec	O
tes	O
valises	O
.	O
Sans	O
résistance	O
,	O
je	O
consentis	O
.	O
Le	B-PER
petit	I-PER
Tourte	I-PER
me	O
reconduit	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
grille	O
.	O
Ouvrant	O
le	O
battant	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
l'enfant	O
s'effaça	O
,	O
puis	O
,	O
me	O
tirant	O
la	O
manche	O
,	O
pointa	O
son	O
doigt	O
dans	O
la	O
direction	O
du	B-LOC
bois	I-LOC
de	I-LOC
Vincennes	I-LOC
:	O
—	O
Jobert	B-PER
!	O
Encore	O
!	O
Je	O
vis	O
apparaître	O
un	O
visage	O
émacié	O
,	O
bien	O
.	O
C'était	O
bien	O
en	O
effet	O
,	O
l'ex	O
-	O
préparateur	O
de	O
Livry	B-LOC
.	O
Chaque	O
fois	O
qu'on	O
sort	O
,	O
il	O
est	O
là	O
à	O
«	O
ziguler	O
»	O
.	O
Tout	O
en	O
marchant	O
vers	O
la	O
gare	O
,	O
je	O
cherchais	O
à	O
deviner	O
la	O
raison	O
de	O
cette	O
surveillance	O
exercée	O
sur	O
la	O
villa	O
par	O
ce	O
maniaque	O
,	O
aussi	O
détrué	O
dans	O
son	O
genre	O
que	O
pouvait	O
l'être	O
Livry	B-PER
.	O
L'idée	O
me	O
vient	O
d'avertir	O
la	O
police	O
...	O
Mais	O
à	O
quoi	O
bon	O
,	O
puisque	O
dans	O
quelques	O
heures	O
,	O
Roger	B-PER
aura	O
quitté	O
Fontenay	B-LOC
.	O
Au	O
retour	O
,	O
si	O
Jobert	B-PER
se	O
manifeste	O
de	O
nouveau	O
,	O
nous	O
aviserons	O
.	O
...	O
Hélas	O
!	O
pourquoi	O
,	O
pourquoi	O
n'ai	O
-	O
je	O
pas	O
cédé	O
à	O
ce	O
premier	O
mouvement	O
en	O
provoquant	O
ce	O
jour	O
même	O
l'arrestation	O
du	O
voleur	O
de	O
radium	O
!	O
Que	O
de	O
catastrophes	O
eussent	O
été	O
évitées	O
par	O
la	O
suite	O
!	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
7	O
nant	O
que	O
Roger	B-PER
pensait	O
à	O
devenir	O
propriétaire	O
dans	O
ce	O
pays	O
désolé	O
.	O
Il	O
fallut	O
bien	O
m'en	O
convaincre	O
,	O
le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
lorsque	O
mon	O
ami	O
m'entraîna	O
chez	O
le	O
notaire	O
du	O
village	O
.	O
Roger	B-PER
demandait	O
une	O
maison	O
d'aménagement	O
quelconque	O
,	O
pourvu	O
qu'elle	O
fut	O
isolée	O
et	O
comprit	O
un	O
vaste	O
enclos	O
.	O
On	O
lui	O
parla	O
d'une	O
ancienne	O
brasserie	O
située	O
en	O
dehors	O
de	O
la	O
localité	O
,	O
sur	O
la	O
route	O
de	O
Suippes	B-LOC
.	O
Seulement	O
,	O
les	O
bâtiments	O
avaient	O
été	O
quelque	O
peu	O
endommagés	O
par	O
les	O
bombardements	O
.	O
Roger	B-PER
voulut	O
visiter	O
sur	O
l'heure	O
.	O
Toujours	O
,	O
je	O
me	O
rappellerai	O
l'impression	O
pénible	O
qui	O
me	O
saisit	O
,	O
lorsque	O
le	O
clerc	O
nous	O
ouvrit	O
la	O
porte	O
d'un	O
enclos	O
entouré	O
de	O
hauts	O
murs	O
ébréchés	O
.	O
Au	O
milieu	O
se	O
dressait	O
une	O
grande	O
masure	O
à	O
demi	O
en	O
ruine	O
.	O
Le	O
toit	O
dégarni	O
d'une	O
partie	O
des	O
ses	O
tuiles	O
,	O
les	O
volets	O
vermoulus	O
,	O
disloqués	O
,	O
une	O
lanterne	O
soutenue	O
à	O
grand	O
peine	O
par	O
ses	O
ferrures	O
rouillées	O
,	O
tel	O
était	O
:	O
le	O
spectacle	O
peu	O
engageant	O
qu'on	O
découvrait	O
dès	O
le	O
seuil	O
de	O
la	O
propriété	O
.	O
L'intérieure	O
de	O
l'immeuble	O
»	O
ne	O
le	O
cédant	O
en	O
rien	O
comme	O
délabrement	O
et	O
malpropreté	O
à	O
l'aspect	O
extérieur	O
.	O
Notre	O
entrée	O
eut	O
pour	O
effet	O
de	O
mettre	O
en	O
-	O
fuite	O
,	O
une	O
bande	O
de	O
rats	O
,	O
les	O
seuls	O
maîtres	O
de	O
ce	O
triste	O
logis	O
.	O
Dans	O
les	O
chambres	O
,	O
les	O
carreaux	O
cassés	O
,	O
les	O
plafonds	O
effondrés	O
par	O
place	O
,	O
les	O
parquetcs	O
crevassés	O
.	O
On	O
ferait	O
quelques	O
petites	O
réparations	O
,	O
au	O
titre	O
des	O
dommages	O
de	O
guerre	O
,	O
dit	O
le	O
clerc	O
par	O
acquit	O
de	O
conscience	O
.	O
La	O
maison	O
me	O
plaît	O
telle	O
qu'elle	O
est	O
.	O
Je	O
l'achète	O
!	O
prononça	O
Roger	B-PER
.	O
Le	O
surlendemain	O
,	O
c'était	O
chose	O
faite	O
.	O
Les	O
couvreurs	O
avaient	O
replacé	O
quelques	O
tuiles	O
,	O
les	O
vitriers	O
refait	O
quelques	O
carreaux	O
.	O
Le	O
plus	O
gros	O
de	O
la	O
poussière	O
s'était	O
enlevé	O
sous	O
de	O
vigoureux	O
coups	O
de	O
balais	O
.	O
Un	O
commerçant	O
avait	O
fourni	O
des	O
meubles	O
.	O
Non	O
sans	O
audace	O
,	O
il	O
dénommait	O
ainsi	O
un	O
primitif	O
matériel	O
de	O
campement	O
recueilli	O
à	O
coup	O
sûr	O
dans	O
les	O
tranchées	O
avoisinantes	O
.	O
De	O
son	O
côté	O
,	O
le	B-PER
jeune	I-PER
Tourte	I-PER
s'occupa	O
d'acheter	O
au	O
bazar	O
un	O
fourneau	O
et	O
des	O
ustensiles	O
de	O
ménage	O
.	O
Avec	O
la	O
meilleure	O
grâce	O
du	O
monde	O
,	O
l'aide	O
de	O
laboratoire	O
s'était	O
offert	O
à	O
reprendre	O
son	O
premier	O
métier	O
d'aide	O
de	O
cuisine	O
.	O
Car	O
c'était	O
à	O
la	O
suite	O
d'un	O
quiproquo	O
singulier	O
que	O
le	O
chemin	O
se	O
trouvait	O
au	O
ser	O
-	O
CHAPITRE	O
II	O
ETIENNE	B-PER
TOURTE	I-PER
,	O
PATRONNET	B-PER
Dans	O
la	O
buee	O
d'or	O
du	O
soleil	O
couchant	O
,	O
surgissent	O
à	O
l'horizon	O
,	O
les	O
premiers	O
baraquements	O
militaires	O
élevés	O
sur	O
la	O
lisière	O
du	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
.	O
Nous	O
pénétrons	O
maintenant	O
dans	O
la	O
longue	O
rue	O
de	O
ce	O
singulier	O
village	O
qu'est	O
Mourmelon	B-LOC
-	I-LOC
le	I-LOC
-	I-LOC
Grand	I-LOC
:	O
pauvres	O
demeures	O
que	O
les	O
fureurs	O
de	O
la	O
guerre	O
ont	O
ramené	O
à	O
leurs	O
origines	O
de	O
«	O
cagnas	O
»	O
,	O
calfeutrées	O
à	O
l'aide	O
de	O
caisses	O
à	O
biscuits	O
,	O
coiffées	O
de	O
toitures	O
en	O
fer	O
-	O
blanc	O
,	O
débris	O
de	O
boîtes	O
à	O
conserves	O
.	O
Sur	O
la	B-LOC
place	I-LOC
de	I-LOC
l'Eglise	I-LOC
,	O
l'auto	O
stoppe	O
devant	O
un	O
hôtel	O
à	O
peu	O
près	O
remis	O
debout	O
.	O
Le	O
choix	O
de	O
nos	O
chambres	O
est	O
vite	O
réglé	O
,	O
car	O
les	O
questions	O
de	O
confort	O
n'ont	O
jamais	O
pesé	O
d'un	O
grand	O
poids	O
dans	O
les	O
préoccupations	O
de	O
Roger	B-PER
.	O
Il	O
s'intéresse	O
davantage	O
au	O
transport	O
des	O
deux	O
caisses	O
arrimées	O
sur	O
le	O
toit	O
de	O
la	O
limousine	O
.	O
Ce	O
sont	O
mille	O
recommandations	O
pour	O
éviter	O
les	O
heurts	O
.	O
Il	O
ne	O
les	O
quitte	O
pas	O
de	O
l'oeil	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
qu'elles	O
soient	O
installées	O
dans	O
sa	O
chambre	O
.	O
Elles	O
m'inquiètent	O
,	O
moi	O
,	O
ces	O
caisses	O
aux	O
coins	O
de	O
cuivre	O
,	O
qui	O
suggèrent	O
aux	O
badauds	O
assemblés	O
devant	O
l'automobile	O
les	O
réflexions	O
les	O
plus	O
fantaisistes	O
:	O
Un	O
photographe	O
!	O
supposent	O
les	O
uns	O
.	O
Non	O
,	O
ce	O
sont	O
des	O
«	O
voiles	O
à	O
voiles	O
»	O
,	O
chuchotent	O
d'autres	O
avec	O
des	O
airs	O
entendus	O
.	O
Car	O
,	O
après	O
un	O
temps	O
d'arrêt	O
,	O
le	O
vol	O
à	O
la	O
voile	O
est	O
revenu	O
à	O
l'ordre	O
du	O
jour	O
,	O
et	O
le	B-LOC
Camp	I-LOC
de	I-LOC
Châlons	I-LOC
est	O
devenu	O
terrain	O
d'élection	O
pour	O
les	O
pionniers	O
de	O
l'aviation	O
nouvelle	O
.	O
On	O
voit	O
volontiers	O
un	O
chercheur	O
d'ailes	O
dans	O
tout	O
arrivant	O
.	O
C'est	O
cela	O
même	O
,	O
grommela	O
Roger	B-PER
,	O
qui	O
venait	O
de	O
surprendre	O
les	O
propos	O
au	O
passage	O
.	O
Nous	O
serons	O
des	O
pilotes	O
de	O
«	O
sans	O
moteur	O
»	O
...	O
Excellent	O
prétexte	O
pour	O
ne	O
pas	O
prêter	O
le	O
flanc	O
aux	O
racontars	O
des	O
curieux	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
le	O
plus	O
tôt	O
possible	O
,	O
je	O
veux	O
être	O
chez	O
moi	O
...	O
Cherchons	O
une	O
maison	O
à	O
vendre	O
!	O
J'eus	O
un	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
.	O
Voilà	O
mainte	O
-	O
8	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
vice	O
de	O
Livry	B-LOC
en	O
qualitë	O
d'apprenti	O
chimiste	O
.	O
Quelques	O
jours	O
après	O
le	O
brusque	O
départ	O
de	O
Jobert	B-PER
,	O
mon	O
ami	O
avait	O
pris	O
le	O
parti	O
de	O
chercher	O
un	O
autre	O
préparateur	O
.	O
Un	O
dimanche	O
,	O
sans	O
plus	O
réfléchir	O
qu'il	O
trouverait	O
tous	O
les	O
magasins	O
fermés	O
,	O
il	O
m'entraîna	O
rue	B-LOC
des	I-LOC
Ecoles	I-LOC
,	O
chez	O
son	O
marchand	O
de	O
produits	O
chimiques	O
,	O
lequel	O
était	O
à	O
même	O
de	O
lui	O
procurer	O
les	O
indications	O
nécessaires	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
me	O
répéta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
un	O
ton	O
de	O
mystère	O
et	O
de	O
méfiance	O
,	O
je	O
désire	O
deux	O
mains	O
des	O
mains	O
auxquelles	O
je	O
ne	O
demande	O
ni	O
science	O
,	O
ni	O
intelligence	O
,	O
qui	O
toucheront	O
mes	O
cornues	O
sans	O
chercher	O
à	O
savoir	O
ce	O
qu'elles	O
contiennent	O
.	O
Bien	O
entendu	O
,	O
nous	O
nous	O
heurtâmes	O
à	O
des	O
volets	O
clos	O
.	O
Dépité	O
,	O
le	O
chimiste	O
frappa	O
l'asphalte	O
du	O
pied	O
.	O
Puis	O
,	O
il	O
se	O
mit	O
en	O
marche	O
.	O
Machinalement	O
,	O
il	O
suivait	O
le	O
trottoir	O
d'une	O
rue	O
descendant	O
vers	O
le	B-LOC
boulevard	I-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Germain	I-LOC
.	O
Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s'arrêta	O
net	O
,	O
la	O
canne	O
pointée	O
vers	O
le	O
fronton	O
d'une	O
boutique	O
où	O
s'étalait	O
cette	O
enseigne	O
:	O
«	O
Laboratoire	O
»	O
A	O
haute	O
voix	O
,	O
il	O
prononça	O
ce	O
mot	O
,	O
que	O
je	O
lus	O
à	O
mon	O
tour	O
.	O
A	O
l'encontre	O
des	O
autres	O
devantures	O
,	O
celle	O
-	O
ci	O
laissait	O
apparaître	O
ses	O
carreaux	O
de	O
verre	O
dépolis	O
.	O
Sur	O
la	O
porte	O
,	O
un	O
bec	O
-	O
de	O
-	O
cane	O
semblait	O
inviter	O
à	O
entrer	O
.	O
-	O
Voyons	O
toujours	O
fit	O
Roger	B-PER
,	O
qui	O
ne	O
renonçait	O
pas	O
volontiers	O
à	O
ses	O
idées	O
fixes	O
.	O
Il	O
franchit	O
la	O
chaussée	O
et	O
ouvrit	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
boutique	O
.	O
Tous	O
deux	O
,	O
nous	O
eûmes	O
une	O
seconde	O
de	O
stupéfaction	O
,	O
puis	O
nos	O
regards	O
se	O
rencontrèrent	O
pour	O
échanger	O
un	O
sourire	O
.	O
Devant	O
nous	O
,	O
apparai	O
-	O
ssait	O
la	O
salle	O
de	O
manipulation	O
d'un	O
pâtissier	O
ou	O
d'un	O
confiseur	O
.	O
Des	O
casseroles	O
brillantes	O
accrochées	O
aux	O
murs	O
.	O
Sur	O
les	O
étagères	O
,	O
des	O
moules	O
de	O
toutes	O
les	O
formes	O
,	O
des	O
bocaux	O
de	O
dragées	O
.	O
Et	O
pour	O
flatter	O
nos	O
narines	O
,	O
cette	O
odeur	O
«	O
sui	O
généris	O
»	O
,	O
mélange	O
de	O
chocolat	O
,	O
de	O
vanille	O
et	O
de	O
caramel	O
.	O
Dans	O
la	O
pièce	O
,	O
accoudé	O
sur	O
une	O
table	O
,	O
un	O
jeune	O
garçon	O
lisait	O
.	O
C'était	O
presqu'un	O
enfant	O
,	O
revêtu	O
du	O
costume	O
classique	O
des	O
patronnets	O
,	O
toque	O
et	O
veste	O
blanche	O
.	O
Ah	O
!	O
le	O
hasard	O
des	O
destinées	O
.	O
Qui	O
eût	O
soupçonné	O
alors	O
que	O
ma	O
vie	O
,	O
celle	O
de	O
messemblables	O
,	O
le	O
sort	O
du	O
monde	O
,	O
allaient	O
dépendre	O
d'un	O
geste	O
héroïque	O
de	O
cet	O
apprenti	O
-	O
pâtissier	O
!	O
...	O
A	O
notre	O
vue	O
,	O
l'enfant	O
s'était	O
levé	O
,	O
puis	O
s'avançant	O
sur	O
le	O
seuil	O
,	O
il	O
ôta	O
poliment	O
sa	O
toque	O
:	O
—	O
Vous	O
désirez	O
,	O
M'sieu	B-PER
?	O
—	O
Rien	O
mon	O
ami	O
.	O
Nous	O
nous	O
sommes	O
trompés	O
,	O
fit	O
Roger	B-PER
en	O
souriant	O
.	O
Excuse	O
-	O
nous	O
!	O
—	O
Y	O
a	O
pas	O
d'offense	O
!	O
—	O
Aussi	O
,	O
pourquoi	O
messieurs	O
les	O
confiseurs	O
se	O
mêlent	O
-	O
ils	O
de	O
baptiser	O
«	O
laboratoire	O
»	O
,	O
leur	O
arrière	O
-	O
cuisine	O
!	O
A	O
cette	O
expression	O
quelque	O
peu	O
méprisante	O
«	O
d'arrière	O
-	O
cuisine	O
»	O
,	O
le	O
gamin	O
releva	O
la	O
tête	O
,	O
et	O
non	O
sans	O
fierté	O
:	O
—	O
Dame	O
,	O
M'sieu	O
!	O
Ici	O
,	O
on	O
fait	O
de	O
la	O
chimie	O
!	O
On	O
manie	O
le	O
sucre	O
.	O
On	O
manie	O
les	O
parfums	O
et	O
les	O
essences	O
.	O
La	O
phrase	O
valait	O
surtout	O
par	O
l'attitude	O
de	O
notre	O
interlocuteur	O
,	O
celle	O
d'un	O
jeune	O
coq	O
qui	O
se	O
réifie	O
,	O
et	O
aussi	O
par	O
cet	O
accent	O
grasseyant	O
et	O
nuancé	O
du	O
faubourien	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O
Elle	O
nous	O
amusa	O
énormément	O
.	O
Vous	O
,	O
messieurs	O
,	O
continua	O
la	O
patronne	O
tout	O
contrite	O
.	O
Vous	O
vous	O
offrez	O
ma	O
-	O
tête	O
!	O
Ah	O
!	O
sûr	O
,	O
c'est	O
pas	O
de	O
la	O
chimie	O
comme	O
celle	O
que	O
je	O
voudrais	O
apprendre	O
,	O
la	O
chimie	O
pour	O
de	O
vrai	O
avec	O
les	O
bases	O
,	O
les	O
acides	O
,	O
les	O
métalloïdes	O
,	O
les	O
corps	O
organiques	O
,	O
qu'on	O
appelle	O
...	O
la	O
chimie	O
telle	O
que	O
l	O
'	O
explique	O
ce	O
livre	O
!	O
D'un	O
geste	O
dépitë	O
,	O
il	O
indiqua	O
le	O
volume	O
d'un	O
gamin	O
,	O
sur	O
la	O
table	O
de	O
cuisine	O
.	O
Puis	O
,	O
cédant	O
à	O
cette	O
philosophie	O
insouciante	O
et	O
gaie	O
qui	O
semble	O
faire	O
corps	O
avec	O
le	O
gamin	O
-	O
petit	O
parisien	O
.	O
—	O
Après	O
tout	O
ça	O
,	O
j'suis	O
pas	O
«	O
bileux	O
»	O
.	O
J'sais	O
bien	O
que	O
c'est	O
pas	O
pour	O
moi	O
,	O
les	O
belles	O
choses	O
qu'on	O
apprend	O
dans	O
les	O
lycées	O
;	O
à	O
côté	O
,	O
et	O
tous	O
les	O
trucs	O
,	O
que	O
je	O
«	O
zieute	O
»	O
par	O
la	O
fenêtre	O
du	B-LOC
cabinet	I-LOC
de	O
physique	O
de	B-LOC
la	I-LOC
Sorbonne	I-LOC
,	O
en	O
passant	O
mon	O
panier	O
de	O
mi	O
-	O
ton	O
dessus	O
la	O
tête	O
!	O
On	O
n'est	O
pas	O
des	O
princes	O
!	O
Livry	B-PER
paraissait	O
prodigieusement	O
intéressé	O
.	O
Alors	O
,	O
cela	O
t'irait	O
d'apprendre	O
la	O
chimie	O
?	O
la	O
vraie	O
chimie	O
?	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
très	O
doux	O
.	O
—	O
Oh	O
!	O
M'sieu	O
!	O
Le	B-PER
patronnet	I-PER
joignait	O
les	O
mains	O
,	O
comme	O
en	O
adoration	O
devant	O
un	O
rêve	O
lointain	O
et	O
fugitif	O
.	O
—	O
Vieux	O
-	O
tu	O
venir	O
avec	O
moi	O
?	O
reprit	O
Roger	B-PER
.	O
Tu	O
m'aideras	O
dans	O
mon	O
laboratoire	O
.	O
—	O
Un	O
laboratoire	O
comme	O
celui	O
de	O
la	B-LOC
Sorbonne	I-LOC
,	O
avec	O
des	O
cornues	O
,	O
et	O
des	O
tubes	O
,	O
et	O
des	O
machines	O
électriques	O
,	O
et	O
des	O
microscopes	O
?	O
—	O
Oui	O
,	O
sourit	O
Roger	B-PER
,	O
un	O
laboratoire	O
encore	O
un	O
peu	O
mieux	O
monté	O
que	O
celui	O
de	O
la	B-LOC
Sorbonne	I-LOC
.	O
Le	O
gamin	O
regarda	O
mon	O
droit	O
dans	O
les	O
yeux	O
.	O
—	O
Non	O
!	O
vous	O
vous	O
moquez	O
d'un	O
pauvre	O
gosse	O
!	O
—	O
Je	O
parle	O
très	O
sérieusement	O
.	O
Je	O
jugeais	O
opportun	O
d'intervenir	O
:	O
—	O
Mais	O
,	O
dis	O
-	O
moi	O
,	O
petit	O
,	O
il	O
faudrait	O
consulter	O
ta	O
famille	O
!	O
L'ombre	O
d'une	O
tristesse	O
voile	O
le	O
regard	O
de	O
l'enfant	O
.	O
—	O
Ma	O
famille	O
!	O
Ah	O
!	O
Monsieur	O
,	O
à	O
moins	O
d'appeler	O
le	O
macadam	O
«	O
papa	O
»	O
et	O
la	O
grille	O
du	O
marché	O
de	O
la	B-LOC
place	I-LOC
Maub	I-LOC
«	O
maman	O
»	O
,	O
j'pourrais	O
pas	O
vous	O
la	O
nommer	O
,	O
ma	O
famille	O
!	O
—	O
Tu	O
es	O
un	O
enfant	O
trouvé	O
?	O
dis	O
-	O
je	O
avec	O
un	O
accent	O
attendri	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
puisque	O
c'est	O
l'usage	O
d'appeler	O
comme	O
ça	O
les	O
enfants	O
perdus	O
!	O
Décidément	O
,	O
il	O
m'intéressait	O
ce	O
gamin	O
,	O
avec	O
sa	O
mine	O
intelligente	O
et	O
ses	O
reparties	O
de	O
gavroche	O
.	O
—	O
A	O
propos	O
,	O
comment	O
te	O
nomme	O
-	O
t	O
-	O
on	O
?	O
—	O
Etienne	B-PER
Tourte	I-PER
.	O
Monsieur	B-PER
...	I-PER
Etienne	I-PER
.	O
Rapport	O
à	O
l'estatue	O
de	O
l'homme	O
qu'on	O
sur	O
la	O
place	O
où	O
l'on	O
m	O
'	O
a	O
ramassé	O
.	O
Vous	O
savez	O
bien	O
,	O
Etienne	B-PER
Dollet	I-PER
,	O
un	O
qu'on	O
a	O
fait	O
mourir	O
dans	O
les	O
temps	O
pour	O
lui	O
apprendre	O
à	O
vivre	O
...	O
Tourte	B-PER
,	O
vu	O
que	O
c'est	O
le	O
nom	O
,	O
ou	O
le	O
surnom	O
,	O
de	O
la	O
brave	O
femme	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
recueilli	O
,	O
la	B-PER
mère	I-PER
Tourte	I-PER
bien	O
connue	O
dans	O
le	O
quartier	O
.	O
Elle	O
vendait	O
des	O
frites	O
devant	O
le	B-LOC
marché	I-LOC
Maubert	I-LOC
.	O
—	O
Eh	O
bien	O
!	O
cette	O
bonne	O
dame	O
te	O
sert	O
de	O
mère	O
adoptive	O
?	O
—	O
Elle	O
me	O
servait	O
,	O
M'sieur	O
.	O
Elle	O
me	O
sert	O
plus	O
.	O
Elle	O
est	O
morte	O
l'an	O
dernier	O
...	O
Elle	O
est	O
morte	O
de	O
chagrin	O
rapport	O
«	O
son	B-PER
Grand	I-PER
»	O
,	O
est	O
tombé	O
à	O
la	O
côtaud	B-PER
Gustave	B-PER
,	O
il	O
était	O
m'avait	O
appris	O
à	O
courir	O
sur	O
le	O
le	O
bon	O
temps	O
.	O
On	O
respirait	O
comme	O
ici	O
dans	O
les	O
fourneaux	O
,	O
l'ont	O
tué	O
:	O
ça	O
a	O
changé	O
ma	O
vie	O
,	O
et	O
pour	O
me	O
consoler	O
,	O
je	O
m'suis	O
mis	O
dans	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
9	O
fugitif	O
.	O
Du	O
revers	O
de	O
sa	O
manche	O
,	O
il	O
essuya	O
une	O
larme	O
qui	O
descendait	O
le	O
long	O
de	O
sa	O
joue	O
.	O
Pauvre	O
petit	O
!	O
—	O
Et	O
ton	O
patron	O
?	O
—	O
Mon	O
patron	O
?	O
C'en	O
est	O
un	O
qui	O
ne	O
me	O
retiendra	O
pas	O
.	O
Je	O
travaille	O
chez	O
lui	O
à	O
la	O
semaine	O
.	O
Deux	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
Etienne	B-PER
Tourte	I-PER
arrivait	O
à	O
la	B-LOC
ville	I-LOC
de	I-LOC
Fontenay	I-LOC
.	O
Avec	O
une	O
joie	O
indicible	O
,	O
il	O
troquait	O
sa	O
toque	O
et	O
sa	O
veste	O
blanche	O
de	O
patronnet	O
contre	O
la	O
blouse	O
grise	O
d'aide	O
de	O
laboratoire	O
.	O
Aujourd'hui	O
,	O
sans	O
fausse	O
honte	O
,	O
il	O
se	O
déclarait	O
prêt	O
à	O
reprendre	O
sa	O
place	O
devant	O
les	O
casseroles	O
.	O
Roger	B-PER
se	O
montra	O
enchanté	O
de	O
cette	O
solution	O
.	O
—	O
Ainsi	O
nous	O
ne	O
perdrons	O
pas	O
notre	O
temps	O
à	O
prendre	O
nos	O
repas	O
au	O
dehors	O
et	O
nous	O
n'aurons	O
pas	O
besoin	O
d'introduire	O
des	O
étrangers	O
ici	O
...	O
Nous	O
pourrons	O
travailler	O
tranquilles	O
!	O
Puis	O
,	O
encourageant	O
Tourte	B-PER
d'une	O
tape	O
amicale	O
:	O
—	O
Entendu	O
,	O
mon	O
garçon	O
,	O
fais	O
-	O
nous	O
des	O
sauces	O
aux	O
truffes	O
et	O
des	O
rognons	O
au	O
champagne	O
,	O
si	O
cela	O
t'amuse	O
...	O
—	O
Et	O
des	O
entremets	O
donc	O
!	O
—	O
Marche	O
pour	O
les	O
entremets	O
!	O
...	O
D'ici	O
quelques	O
jours	O
,	O
tu	O
pourras	O
même	O
nous	O
servir	O
des	O
bombes	O
glacées	O
...	O
Je	O
t'en	O
donne	O
l'assurance	O
!	O
Ces	O
derniers	O
mots	O
vibrèrent	O
comme	O
une	O
menace	O
.	O
Et	O
cette	O
allusion	O
aux	O
«	O
bombes	O
»	O
me	O
plongea	O
dans	O
une	O
angoisse	O
faite	O
d'épouvante	O
et	O
de	O
stupeur	O
.	O
A	O
quel	O
travail	O
le	O
chi	O
-	O
misté	O
prétendait	O
-	O
il	O
donc	O
se	O
livrer	O
dans	O
cette	O
demeure	O
sinistre	O
?	O
Le	O
soir	O
même	O
,	O
Roger	B-PER
me	O
permit	O
d'entrevoir	O
la	O
voie	O
stupéfiante	O
où	O
le	O
poussait	O
son	O
cerveau	O
en	O
délire	O
.	O
CHAPITRE	O
III	O
PROPOS	O
DE	O
CAUCHEMAR	B-PER
Une	O
soirée	O
lourde	O
et	O
chaude	O
,	O
avec	O
des	O
roulements	O
de	O
tonnerre	O
dans	O
le	O
lointain	O
.	O
Après	O
le	O
dîner	O
,	O
fort	O
bien	O
cuisine	O
ma	O
foi	O
,	O
par	O
le	B-PER
petit	I-PER
Tourte	I-PER
,	O
Roger	B-PER
congédia	O
l'enfant	O
.	O
Lorsque	O
nous	O
fûmes	O
seuls	O
,	O
d'un	O
geste	O
brusque	O
,	O
il	O
jeta	O
une	O
cigarette	O
à	O
demi	O
-	O
con	O
-	O
10	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
sumée	O
,	O
puis	O
il	O
marcha	O
vers	O
moi	O
.	O
Un	O
mouvement	O
volontaire	O
de	O
sa	O
tête	O
parut	O
écarter	O
une	O
hésitation	O
dernière	O
.	O
—	O
Paul	B-PER
,	O
fit	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
très	O
calme	O
,	O
tu	O
es	O
un	O
courageux	O
,	O
de	O
plus	O
tu	O
es	O
un	O
philosophe	O
;	O
donc	O
,	O
tu	O
ne	O
dois	O
pas	O
craindre	O
la	O
mort	O
?	O
A	O
cette	O
interpellation	O
inattendue	O
,	O
j'eus	O
un	O
sursaut	O
d'inquiétude	O
.	O
Mais	O
puisque	O
mon	O
ami	O
m'offrait	O
lui	O
-	O
même	O
l'occasion	O
d'une	O
leçon	O
de	O
haute	O
morale	O
,	O
je	O
retrouvai	O
vite	O
mon	O
aplomb	O
pour	O
lui	O
lancer	O
cette	O
réplique	O
:	O
—	O
Certes	O
,	O
je	O
ne	O
crains	O
pas	O
la	O
mort	O
;	O
comme	O
tant	O
d'autres	O
,	O
je	O
l'ai	O
risqué	O
pendant	O
quatre	O
ans	O
,	O
au	O
front	O
;	O
mais	O
,	O
par	O
contre	O
,	O
je	O
ne	O
crains	O
pas	O
la	O
vie	O
!	O
Et	O
précisant	O
ma	O
pensée	O
:	O
—	O
La	O
vie	O
est	O
un	O
devoir	O
qui	O
concrétise	O
toutes	O
les	O
obligations	O
de	O
l'homme	O
;	O
et	O
ce	O
devoir	O
exige	O
parfois	O
le	O
plus	O
de	O
résolution	O
et	O
de	O
sacrifice	O
.	O
A	O
ce	O
titre	O
,	O
toute	O
vie	O
doit	O
être	O
sacrée	O
;	O
la	O
nôtre	O
aussi	O
bien	O
que	O
celle	O
d'autrui	O
...	O
Une	O
ironie	O
fugitive	O
traversa	O
la	O
physionomie	O
de	O
mon	O
interlocuteur	O
,	O
mais	O
s'appliquant	O
à	O
m'approuver	O
:	O
—	O
Je	O
pense	O
tout	O
à	O
fait	O
comme	O
toi	O
!	O
Le	O
suicide	O
,	O
comme	O
le	O
meurtre	O
individuel	O
sont	O
des	O
actes	O
lâches	O
et	O
stupides	O
.	O
Et	O
s'animant	O
étrangement	O
:	O
—	O
Il	O
y	O
a	O
mieux	O
à	O
faire	O
:	O
supprimer	O
radicalement	O
la	O
cause	O
des	O
misères	O
humaines	O
en	O
supprimant	O
le	O
monde	O
,	O
en	O
étouffant	O
d'un	O
seul	O
coup	O
les	O
existences	O
qui	O
troublent	O
et	O
empoisonnent	O
la	O
surface	O
de	O
la	O
terre	O
.	O
—	O
Diable	O
!	O
mon	O
bon	O
,	O
tu	O
verses	O
dans	O
le	O
nihilisme	O
intégral	O
!	O
Heureusement	O
,	O
tu	O
n'es	O
pas	O
encore	O
en	O
état	O
de	O
charger	O
la	O
bombe	O
qui	O
disloquerait	O
cette	O
pauvre	O
boule	O
terraquée	O
.	O
—	O
Qu'en	O
sais	O
-	O
tu	O
?	O
Roger	B-PER
me	O
fixait	O
droit	O
dans	O
les	O
yeux	O
.	O
Ce	O
regard	O
luisant	O
ralluma	O
toutes	O
mes	O
inquiétudes	O
.	O
Et	O
,	O
pour	O
éviter	O
une	O
excitation	O
plus	O
grave	O
,	O
force	O
me	O
fut	O
donc	O
de	O
le	O
suivre	O
dans	O
ses	O
élucubrations	O
.	O
—	O
La	O
fin	O
du	O
monde	O
?	O
repris	O
-	O
je	O
.	O
Certainement	O
,	O
j'ai	O
lu	O
toutes	O
les	O
prévisions	O
scientifiques	O
,	O
toutes	O
les	O
présomptions	O
fantaisistes	O
,	O
toutes	O
les	O
légendes	O
,	O
qui	O
se	O
rapportent	O
à	O
la	O
question	O
.	O
Périodiquement	O
,	O
d'ailleurs	O
,	O
des	O
astronomes	O
en	O
chambre	O
,	O
et	O
des	O
astrologues	O
à	O
cent	O
sous	O
le	O
cachet	O
,	O
prennent	O
la	O
peine	O
de	O
nous	O
annoncer	O
la	O
terminaison	O
de	O
notre	O
voyage	O
céleste	O
...	O
Aujourd'hui	O
même	O
,	O
si	O
l'on	O
cherchait	O
bien	O
,	O
l'on	O
trouverait	O
quelque	O
part	O
dans	O
le	O
ciel	O
,	O
la	O
comète	O
qui	O
doit	O
nous	O
pulvériser	O
;	O
depuis	O
l'an	O
1.000	O
,	O
de	O
sinistre	O
mémoire	O
,	O
les	O
prophéties	O
de	O
ce	O
genre	O
n'ont	O
jamais	O
chômé	O
,	O
et	O
comme	O
la	O
terre	O
ne	O
s'en	O
porte	O
pas	O
plus	O
mal	O
...	O
—	O
Je	O
n'en	O
prie	O
,	O
laissons	O
là	O
les	O
amusettes	O
.	O
Demeurons	O
sur	O
le	O
terrain	O
de	O
la	O
science	O
pure	O
.	O
La	O
terre	O
ne	O
mourra	O
pas	O
du	O
choc	O
d'une	O
comète	O
,	O
la	O
mécanique	O
céleste	O
est	O
trop	O
bien	O
réglée	O
pour	O
cela	O
;	O
la	O
terre	O
périra	O
par	O
le	O
froid	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
prisquai	O
-	O
je	O
,	O
pour	O
tempérer	O
la	O
violence	O
des	O
paroles	O
de	O
Roger	B-PER
.	O
J'estime	O
que	O
lorsque	O
s'éteindra	O
le	O
soleil	O
...	O
—	O
Le	O
soleil	O
!	O
Mon	O
ami	O
hausse	O
les	O
épaules	O
pour	O
accentuer	O
encore	O
le	O
mépris	O
qu'il	O
accorde	O
à	O
mon	O
hypothèse	O
.	O
—	O
Le	O
soleil	O
!	O
Mais	O
mon	O
pauvre	O
Paul	B-PER
,	O
s'il	O
est	O
vrai	O
qu'aux	O
premiers	O
âges	O
de	O
la	O
terre	O
,	O
le	O
soleil	O
émanait	O
de	O
l'intérieur	O
de	O
notre	O
globe	O
des	O
quantités	O
énormes	O
de	O
calorique	O
,	O
à	O
l'heure	O
actuelle	O
,	O
il	O
contribue	O
dans	O
des	O
proportions	O
infimes	O
à	O
l'entretien	O
de	O
la	O
température	O
normale	O
.	O
Tiens	O
,	O
c'est	O
comme	O
si	O
avec	O
une	O
bougie	O
allumée	O
,	O
tu	O
prétendais	O
chauffer	O
en	O
hiver	O
la	B-LOC
place	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Concorde	I-LOC
.	O
On	O
ne	O
souris	O
pas	O
.	O
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
de	O
quoi	O
rire	O
!	O
Souffre	O
seulement	O
que	O
je	O
te	O
fasse	O
saisir	O
la	O
vraie	O
,	O
la	O
seule	O
raison	O
qui	O
garantit	O
l'écorce	O
terrestre	O
contre	O
le	O
froid	O
mortel	O
de	O
l'espace	O
.	O
—	O
C'est	O
comme	O
un	O
élève	O
docile	O
et	O
heureux	O
de	O
s'instruire	O
.	O
—	O
Eh	O
!	O
bien	O
,	O
ce	O
sont	O
les	O
320	O
kilomètres	O
d'atmosphère	O
qui	O
constituent	O
autour	O
de	O
nous	O
un	O
matelas	O
gazeux	O
imperméable	O
au	O
froid	O
du	O
dehors	O
.	O
Et	O
connais	O
-	O
tu	O
l'agent	O
indispensable	O
?	O
—	O
Dis	O
-	O
le	O
!	O
—	O
La	O
vapeur	O
d'eau	O
!	O
Et	O
bougonnant	O
:	O
—	O
Comment	O
!	O
Tu	O
ignorais	O
donc	O
que	O
la	O
vapeur	O
d'eau	O
régit	O
toute	O
la	O
vie	O
terrestre	O
!	O
Supprime	O
la	O
vapeur	O
d'eau	O
,	O
et	O
tu	O
supprimes	O
la	O
vie	O
;	O
car	O
tu	O
permets	O
au	O
froid	O
de	O
l'espace	O
de	O
pénétrer	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
surface	O
solide	O
.	O
Or	O
,	O
le	O
froid	O
de	O
l'espace	O
atteint	O
270	O
dégrés	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
zéro	O
!	O
—	O
Brrr	O
!	O
...	O
tu	O
me	O
donnes	O
...	O
froid	O
dans	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
11	O
le	O
dos	O
!	O
Sans	O
tenir	O
compte	O
de	O
l'interruption	O
,	O
Roger	B-PER
continua	O
:	O
—	O
Mais	O
pour	O
éteindre	O
prati	O
-	O
vie	O
sur	O
le	O
globe	O
,	O
il	O
n'est	O
pas	O
d'envisager	O
cette	O
température	O
extrême	O
:	O
Un	O
grand	O
savant	O
,	O
Charles	B-PER
Martins	I-PER
,	O
a	O
démontré	O
qu'un	O
abaissement	O
de	O
six	O
degrés	O
seulement	O
dans	O
la	O
température	O
moyenne	O
de	O
la	B-LOC
France	I-LOC
amènerait	O
les	O
glaciers	O
des	B-LOC
Alpes	I-LOC
jusqu	O
'	O
à	O
Paris	B-LOC
!	O
(	O
1	O
)	O
J'ai	O
calculé	O
,	O
moi	O
,	O
qu'un	O
fléchissement	O
de	O
43	O
degrés	O
dans	O
la	O
température	O
normale	O
du	O
globe	O
,	O
entraînerait	O
la	O
solidification	O
des	O
océans	O
,	O
transformerait	O
les	O
terres	O
en	O
d'immenses	O
déserts	O
de	O
glace	O
.	O
—	O
Heureusement	O
,	O
ce	O
sont	O
des	O
calculs	O
tout	O
théoriques	O
...	O
—	O
Non	O
pas	O
,	O
cela	O
s'est	O
vu	O
,	O
cela	O
est	O
un	O
fait	O
de	O
notre	O
histoire	O
géologique	O
!	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
millions	O
d'années	O
,	O
alors	O
que	O
le	O
sol	O
surchauffé	O
s'était	O
couvert	O
de	O
floraisons	O
gigantesques	O
,	O
alors	O
que	O
les	O
animaux	O
fantastiques	O
,	O
dont	O
nous	O
découvrons	O
les	O
ossements	O
,	O
pullulaient	O
sur	O
la	O
terre	O
et	O
sous	O
les	O
eaux	O
,	O
alors	O
qu	O
'	O
une	O
vie	O
intense	O
s'affirmait	O
partout	O
,	O
brusquement	O
les	O
glaciers	O
surgirent	O
,	O
étouffèrent	O
tous	O
les	O
êtres	O
,	O
animaux	O
et	O
plantes	O
,	O
et	O
sans	O
doute	O
aussi	O
les	O
hommes	O
de	O
ce	O
temps	O
!	O
Car	O
rien	O
ne	O
prouve	O
que	O
parmi	O
cette	O
exaspération	O
des	O
forces	O
vitales	O
,	O
il	O
n'ait	O
pas	O
existé	O
en	O
ces	O
âges	O
lointains	O
,	O
des	O
hommes	O
,	O
des	O
civilisations	O
et	O
des	O
empires	O
!	O
Il	O
en	O
résulta	O
une	O
anesthésie	O
des	O
germes	O
,	O
une	O
destruction	O
des	O
espèces	O
,	O
une	O
sorte	O
de	O
fin	O
du	O
monde	O
,	O
tellement	O
brusque	O
et	O
inattendue	O
que	O
la	O
science	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
donner	O
encore	O
aucune	O
explication	O
plausible	O
de	O
ce	O
mystère	O
.	O
Aujourd'hui	O
,	O
je	O
crois	O
l'avoir	O
percé	O
,	O
le	O
mystère	O
,	O
murmura	O
Roger	B-PER
d'une	O
voix	O
plus	O
basse	O
.	O
Il	O
poussa	O
un	O
soupir	O
,	O
marqua	O
un	O
silence	O
.	O
Puis	O
,	O
avec	O
un	O
accent	O
de	O
haine	O
toujours	O
plus	O
emporté	O
:	O
—	O
Après	O
des	O
siècles	O
,	O
des	O
millénaires	O
de	O
mort	O
,	O
survivent	O
la	O
résurrection	O
!	O
Ce	O
furent	O
d'autres	O
vies	O
,	O
d'autres	O
plantes	O
,	O
d'autres	O
bêtes	O
et	O
d'autres	O
hommes	O
.	O
Cette	O
vie	O
valait	O
-	O
elle	O
mieux	O
que	O
celle	O
engloutie	O
sous	O
le	O
linceul	O
des	O
glaciers	O
.	O
Il	O
ne	O
le	O
paraît	O
pas	O
,	O
du	O
moins	O
si	O
j'en	O
juge	O
par	O
l	O
'	O
o	O
-	O
dieu	O
spectacle	O
de	O
notre	O
monde	O
actuel	O
.	O
Livry	B-LOC
se	O
dresse	O
;	O
avec	O
de	O
grands	O
pas	O
,	O
il	O
cons	O
ses	O
anathèmes	O
:	O
(	O
1	O
)	O
Authentique	O
.	O
—	O
Aujourd'hui	O
,	O
que	O
voyons	O
-	O
nous	O
?	O
En	O
dépit	O
des	O
progrès	O
apparents	O
et	O
illusoires	O
de	O
la	O
civilisation	O
?	O
partout	O
,	O
la	O
ruée	O
des	O
instincts	O
bas	O
et	O
des	O
passions	O
mauvaises	O
.	O
Partout	O
,	O
le	O
mensonge	O
,	O
l'hypocrisie	O
,	O
le	O
dol	O
!	O
La	O
guerre	O
atroce	O
d'hier	O
n'est	O
qu'une	O
incidence	O
de	O
cette	O
dégradation	O
universelle	O
.	O
—	O
La	O
moitié	O
de	O
l'humanité	O
ne	O
semble	O
-	O
telle	O
pas	O
s'acharner	O
à	O
spolier	O
,	O
à	O
torturer	O
,	O
à	O
détruire	O
l'autre	O
moitié	O
?	O
Et	O
si	O
nous	O
observons	O
les	O
signes	O
matériels	O
,	O
ne	O
trouvons	O
-	O
nous	O
pas	O
dans	O
toutes	O
les	O
races	O
,	O
dans	O
toutes	O
les	O
classes	O
,	O
des	O
symptômes	O
de	O
décadence	O
et	O
de	O
décrépitude	O
?	O
Quoi	O
de	O
plus	O
abominable	O
que	O
le	O
monde	O
d'aujourd'hui	O
!	O
Roger	B-PER
s'arrête	O
devant	O
moi	O
,	O
les	O
bras	O
croisés	O
.	O
Son	O
visage	O
est	O
pourpre	O
de	O
colère	O
,	O
son	O
regard	O
flambe	O
.	O
Il	O
éclate	O
:	O
—	O
Paul	B-PER
,	O
crois	O
-	O
moi	O
,	O
il	O
est	O
temps	O
,	O
grand	O
temps	O
de	O
replonger	O
dans	O
le	O
néant	O
ce	O
monde	O
qui	O
se	O
désagrège	O
et	O
qui	O
souffre	O
...	O
Oh	O
!	O
oui	O
,	O
qui	O
souffre	O
!	O
Pauvre	O
Roger	B-PER
!	O
En	O
cet	O
instant	O
,	O
il	O
me	O
causa	O
une	O
peine	O
affreuse	O
,	O
une	O
pitié	O
profonde	O
.	O
Sous	O
les	O
propos	O
fous	O
du	O
malheureux	O
,	O
je	O
sentais	O
poindre	O
une	O
détresse	O
,	O
d'une	O
navrante	O
,	O
une	O
douleur	O
suraiguë	O
.	O
Je	O
suis	O
d'ailleurs	O
fixé	O
sur	O
la	O
portée	O
imprati	O
-	O
que	O
de	O
ses	O
hallucinations	O
menaces	O
.	O
Je	O
redoutais	O
tant	O
d'autres	O
violences	O
plus	O
directes	O
et	O
plus	O
efficaces	O
contre	O
le	B-PER
ménage	I-PER
Berjac	I-PER
!	O
—	O
J'ai	O
compris	O
.	O
Tu	O
médites	O
un	O
ouvrage	O
,	O
un	O
livre	O
de	O
science	O
servant	O
de	O
cadre	O
à	O
une	O
pensée	O
philosophique	O
:	O
un	O
rêve	O
d'une	O
fin	O
du	O
monde	O
par	O
le	O
froid	O
,	O
telle	O
qu'elle	O
s'est	O
produite	O
dans	O
la	O
préhistoire	O
,	O
telle	O
qu'elle	O
se	O
produira	O
dans	O
des	O
millions	O
d'années	O
...	O
Un	O
rire	O
strident	O
,	O
démoniaque	O
,	O
susprend	O
net	O
le	O
fil	O
de	O
mon	O
discours	O
.	O
Et	O
d'une	O
voix	O
dure	O
,	O
métallique	O
,	O
orgueilleuse	O
,	O
d'une	O
voix	O
dont	O
les	O
accents	O
me	O
firent	O
frissonner	O
,	O
Roger	B-PER
rugit	O
:	O
—	O
Non	O
,	O
tu	O
n'as	O
pas	O
compris	O
!	O
Il	O
ne	O
s'agit	O
pas	O
d'un	O
rêve	O
,	O
mais	O
d'une	O
réalité	O
,	O
non	O
d'un	O
livre	O
,	O
mais	O
d'un	O
acte	O
!	O
Pas	O
de	O
philosophie	O
contemplative	O
,	O
des	O
faits	O
tout	O
proches	O
!	O
Il	O
fit	O
un	O
violent	O
effort	O
pour	O
se	O
reprendre	O
,	O
et	O
posément	O
:	O
—	O
Paul	B-PER
,	O
excuse	O
mes	O
nerfs	O
.	O
Mais	O
je	O
veux	O
finir	O
par	O
où	O
j'aurais	O
dû	O
commencer	O
.	O
Ici	O
même	O
,	O
je	O
possède	O
la	O
substance	O
qui	O
me	O
rend	O
maître	O
d'abaisser	O
à	O
ma	O
guise	O
,	O
la	O
tem	O
-	O
12	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
pérature	O
du	O
globe	O
.	O
Le	O
chimiste	O
m'entraîna	O
vers	O
la	O
pièce	O
voisine	O
où	O
avaient	O
été	O
déposées	O
les	O
caisses	O
apportées	O
de	O
Fontenay	B-LOC
.	O
Et	O
les	O
désignant	O
d'un	O
geste	O
emphatique	O
:	O
—	O
Voici	O
par	O
quoi	O
nous	O
conduirons	O
le	B-ORG
Monde	I-ORG
à	O
ses	O
fins	O
dernières	O
!	O
Je	O
ne	O
bronche	O
pas	O
.	O
Lui	O
,	O
vient	O
d'ouvrir	O
une	O
des	O
caisses	O
.	O
Elle	O
contient	O
les	O
fioles	O
de	O
verre	O
bleu	O
déjà	O
vues	O
,	O
encastrées	O
dans	O
leurs	O
gaines	O
de	O
feutre	O
.	O
Le	O
chimiste	O
en	O
sort	O
une	O
,	O
la	O
débouche	O
,	O
verse	O
quelques	O
gouttes	O
dans	O
une	O
soucoupe	O
.	O
Sans	O
émotion	O
,	O
je	O
regarde	O
le	O
liquide	O
bleuâtre	O
,	O
sirupeux	O
,	O
que	O
mon	O
camarade	O
«	O
caresse	O
»	O
—	O
je	O
ne	O
vois	O
pas	O
d'autre	O
mot	O
—	O
et	O
fait	O
couler	O
entre	O
ses	O
doigts	O
.	O
Avec	O
complaisance	O
,	O
il	O
explique	O
:	O
—	O
Dans	O
ce	O
premier	O
coffre	O
,	O
ma	O
provision	O
d'acide	O
Oméga	O
.	O
Dans	O
l'autre	O
boîte	O
doublée	O
de	O
feuilles	O
de	O
platine	O
,	O
mon	O
radium	O
.	O
Car	O
,	O
ce	O
-	O
tre	O
de	O
cette	O
matelassure	O
d'amiante	O
.	O
Car	O
,	O
cen	O
radium	O
est	O
un	O
métal	O
terriblement	O
encombrant	O
.	O
Il	O
ronge	O
tout	O
,	O
même	O
le	O
verre	O
.	O
Maintenant	O
,	O
il	O
brandit	O
l'étui	O
d'ébonite	O
qui	O
renfermait	O
le	O
corps	O
étrange	O
découvert	O
par	O
l'admirable	O
ménage	B-PER
Curie	I-PER
.	O
—	O
C'est	O
gros	O
comme	O
un	O
porte	O
-	O
plume	O
!	O
On	O
ne	O
se	O
douterait	O
pas	O
que	O
le	O
contenu	O
vaut	O
douze	O
millions	O
!	O
—	O
Douze	O
millions	O
!	O
répétai	O
-	O
je	O
,	O
abasourdi	O
.	O
—	O
Oui	O
,	O
10	O
grammes	O
de	O
radium	O
,	O
j'en	O
possède	O
autant	O
dans	O
mon	O
laboratoire	O
de	O
Fontenay	B-LOC
...	O
et	O
ce	O
n'est	O
là	O
qu'un	O
commencement	O
.	O
J'ai	O
passé	O
un	O
traité	O
en	O
règle	O
avec	O
les	O
plus	O
gros	O
fabricants	O
de	O
produits	O
chimiques	O
pour	O
qu'ils	O
me	O
procurent	O
dans	O
le	O
délai	O
d'un	O
an	O
,	O
les	O
40	O
grammes	O
qui	O
vont	O
m'être	O
nécessaires	O
.	O
A	O
quoi	O
bon	O
jeter	O
les	O
hauts	O
cris	O
!	O
Dans	O
sa	O
démence	O
,	O
le	O
malheureux	O
multipliait	O
à	O
la	O
demande	O
de	O
ses	O
imaginations	O
folles	O
,	O
les	O
quelques	O
parcelles	O
de	O
radium	O
qu'il	O
possédait	O
.	O
Il	O
remit	O
en	O
place	O
le	O
tube	O
de	O
radium	O
,	O
referma	O
soigneusement	O
les	O
deux	O
boîtes	O
.	O
—	O
Demain	O
,	O
je	O
compte	O
recevoir	O
à	O
la	O
gare	O
les	O
bacs	O
en	O
verre	O
destinés	O
à	O
contenir	O
l'acide	O
Oméga	O
,	O
et	O
aussi	O
les	O
instruments	O
de	O
météorologie	O
qui	O
me	O
seront	O
utiles	O
pour	O
constater	O
les	O
résultats	O
.	O
Dans	O
quatre	O
jours	O
,	O
tout	O
sera	O
disposé	O
...	O
En	O
attendant	O
l'acte	O
définitif	O
,	O
cette	O
première	O
expérience	O
te	O
donnera	O
une	O
idée	O
des	O
moyens	O
dont	O
je	O
dispose	O
...	O
C'était	O
navrant	O
!	O
Mais	O
une	O
fois	O
encore	O
,	O
son	O
rire	O
grinçant	O
éclate	O
dans	O
le	O
silence	O
:	O
—	O
Hein	O
!	O
si	O
l'astronome	O
Thiérard	B-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
pouvait	O
se	O
douter	O
,	O
je	O
pense	O
qu'il	O
eût	O
jugé	O
inutile	O
d'unir	O
le	O
24	O
avril	O
dernier	O
,	O
sa	O
fille	O
Hélène	B-PER
,	O
au	B-PER
capitaine	I-PER
Berjac	I-PER
,	O
du	O
306e	O
d'artillerie	O
!	O
Ces	O
mots	O
me	O
font	O
tressaillir	O
.	O
Roger	B-PER
sait	O
les	O
noms	O
,	O
il	O
se	O
rappelle	O
la	O
date	O
.	O
Il	O
est	O
dominé	O
par	O
la	O
hantise	O
de	O
ce	O
maudit	O
mariage	O
!	O
Fouetté	O
sans	O
doute	O
par	O
cette	O
féminis	O
-	O
cence	O
,	O
le	O
fou	O
cède	O
à	O
l'emprise	O
cruelle	O
de	O
son	O
égarement	O
,	O
il	O
délire	O
:	O
—	O
Ah	O
!	O
les	O
amoureux	O
aveugles	O
,	O
ils	O
ne	O
voient	O
pas	O
la	O
Mort	O
...	O
Elle	O
descend	O
de	O
là	O
-	O
haut	O
,	O
toute	O
blanche	O
,	O
blanche	O
comme	O
une	O
mariée	O
...	O
Elle	O
est	O
de	O
neige	O
...	O
elle	O
est	O
de	O
glace	O
...	O
Je	O
l'appelle	O
,	O
je	O
l'attire	O
,	O
je	O
la	O
guide	O
...	O
Elle	O
s'étend	O
sur	O
eux	O
,	O
sur	O
nous	O
,	O
sur	O
toute	O
la	O
terre	O
son	O
linceul	O
glacé	O
...	O
—	O
Roger	B-PER
,	O
je	O
t'en	O
supplie	O
...	O
Les	O
exhortations	O
au	O
calme	O
restent	O
dans	O
ma	O
gorge	O
sêrge	O
.	O
Seul	O
avec	O
le	O
pauvre	O
fou	O
,	O
dans	O
cette	O
maison	O
où	O
l'orage	O
gronde	O
,	O
où	O
le	O
vent	O
hurle	O
,	O
où	O
sous	O
la	O
lueur	O
crue	O
des	O
éclairs	O
,	O
le	O
sol	O
semble	O
se	O
tapisser	O
de	O
givre	O
!	O
Vraiment	O
,	O
en	O
cette	O
minute	O
d'affolant	O
cauchemar	O
,	O
je	O
crois	O
voir	O
autour	O
de	O
moi	O
la	O
terre	O
morte	O
,	O
invoquée	O
par	O
la	O
vision	O
du	O
dément	O
,	O
la	O
croûte	O
des	O
neiges	O
cristallisées	O
de	O
l'époque	O
glaciaire	O
.	O
Et	O
Roger	B-PER
,	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
,	O
continue	O
de	O
vociférer	O
:	O
—	O
Tremblez	O
,	O
êtres	O
et	O
choses	O
...	O
La	O
poussière	O
retournera	O
poussière	O
...	O
Je	O
suis	O
l'Homme	B-PER
de	I-PER
l'Apocalypse	I-PER
CHAPITRE	O
IV	O
UN	O
CHERCHEUR	O
D'AILES	O
Après	O
cette	O
soirée	O
épouvantées	O
,	O
je	O
connus	O
les	O
affres	O
d'une	O
nuit	O
de	O
fièvre	O
et	O
d'insomnie	O
.	O
Le	O
lendemain	O
matin	O
,	O
Roger	B-PER
m'apparut	O
frais	O
et	O
dispo	O
.	O
En	O
deux	O
tours	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
13	O
de	O
roues	O
,	O
nous	O
y	O
sommes	O
.	O
Des	O
colis	O
nombreux	O
étaient	O
arrivés	O
à	O
l'adresse	O
du	O
chimiste	O
.	O
Roger	B-PER
s'entendit	O
avec	O
le	O
bureau	O
de	O
petite	O
vitesse	O
pour	O
le	O
camionnage	O
,	O
puis	O
nous	O
reprîmes	O
place	O
dans	O
l'automobile	O
.	O
Roger	B-PER
conduit	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
je	O
suis	O
assis	O
à	O
ses	O
côtés	O
.	O
Il	O
se	O
prépare	O
une	O
belle	O
journée	O
que	O
viendra	O
tempérer	O
une	O
brise	O
d'Est	O
.	O
Ce	O
souffle	O
régulier	O
encourage	O
les	O
essais	O
de	O
vol	O
à	O
voiles	O
,	O
car	O
à	O
l'horizon	O
,	O
vers	O
la	B-LOC
ferme	I-LOC
de	I-LOC
Bouy	I-LOC
,	O
deux	O
grands	O
oiseaux	O
blancs	O
sillonnent	O
le	O
ciel	O
,	O
paraissant	O
et	O
disparaissant	O
tour	O
à	O
tour	O
derrière	O
les	O
boqueteaux	O
de	O
sapins	O
.	O
Sur	O
la	O
route	O
,	O
nous	O
rattrapons	O
une	O
étrange	O
machine	O
que	O
remorque	O
un	O
tracteur	O
.	O
—	O
Tiens	O
,	O
tiens	O
!	O
fit	O
Roger	B-PER
,	O
il	O
y	O
a	O
là	O
une	O
idée	O
neuve	O
...	O
Des	O
ailes	O
oscillantes	O
...	O
En	O
effet	O
,	O
de	O
par	O
la	O
vitesse	O
de	O
la	O
course	O
,	O
les	O
ailes	O
de	O
l'aérion	O
remorqué	O
,	O
tendues	O
sur	O
une	O
armature	O
souple	O
,	O
battaient	O
l'air	O
régulièrement	O
comme	O
celles	O
d'un	O
énorme	O
oiseau	O
.	O
Mais	O
l'auto	O
des	O
chercheurs	O
d'ailes	O
vire	O
par	O
un	O
chemin	O
de	O
droite	O
,	O
dégageant	O
la	O
route	O
devant	O
nous	O
.	O
Roger	B-PER
va	O
actionner	O
l'accélérateur	O
:	O
—	O
Si	O
nous	O
allions	O
voir	O
?	O
proposai	O
-	O
je	O
.	O
Il	O
eut	O
un	O
mouvement	O
d'épaules	O
.	O
—	O
Pauvre	O
inventeur	O
!	O
S'il	O
savait	O
,	O
il	O
ne	O
risquerait	O
pas	O
de	O
se	O
rompre	O
les	O
os	O
sur	O
sa	O
fruste	O
mécanique	O
.	O
—	O
S'il	O
savait	O
quoi	O
?	O
Ma	O
question	O
parut	O
naïve	O
,	O
car	O
Roger	B-PER
s'irrita	O
:	O
—	O
Mais	O
que	O
bientôt	O
nous	O
serons	O
morts	O
!	O
Puis	O
,	O
après	O
un	O
zeste	O
,	O
il	O
concéda	O
:	O
—	O
Plus	O
tard	O
,	O
bien	O
plus	O
tard	O
,	O
lorsqu'une	O
autre	O
humanité	O
renaîtra	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
serat	O
-	O
elle	O
mieux	O
outillée	O
par	O
la	O
nature	O
que	O
celle	O
qui	O
va	O
disparaître	O
!	O
Et	O
se	O
tournant	O
vers	O
moi	O
,	O
d'un	O
ton	O
indulgent	O
:	O
—	O
Maintenant	O
,	O
s'il	O
t'es	O
agréable	O
d'aller	O
voir	O
de	O
plus	O
près	O
les	O
pénibles	O
tentatives	O
de	O
ces	O
larves	O
faites	O
pour	O
ramper	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
allons	O
!	O
Il	O
donna	O
un	O
tour	O
de	O
volant	O
,	O
notre	O
voiture	O
de	O
l'aérion	O
,	O
notre	O
voiture	O
gagna	O
la	O
crête	O
dominant	O
la	O
plaine	O
,	O
d'où	O
s'élançaient	O
les	O
appareils	O
.	O
Nous	O
fûmes	O
bientôt	O
sur	O
la	O
lisière	O
formée	O
par	O
les	O
curieux	O
qui	O
limitaient	O
l'aéro	O
-	O
drome	O
improvisé	O
.	O
Deux	O
engins	O
à	O
voile	O
évoluaient	O
.	O
Cependant	O
,	O
l'attention	O
se	O
concentre	O
sur	O
la	O
machine	O
volante	O
qui	O
vient	O
d'arriver	O
.	O
Dans	O
le	O
cercle	O
des	O
curieux	O
,	O
l'on	O
chuchote	O
le	O
nom	O
de	O
l'inventeur	O
,	O
Guy	B-PER
Mayrol	I-PER
.	O
Il	O
procède	O
à	O
ses	O
préparatifs	O
d'envolée	O
.	O
Les	O
aides	O
tendent	O
les	O
«	O
sandow	O
»	O
qui	O
vont	O
projeter	O
l'aérion	O
.	O
Guy	B-PER
Mayrol	I-PER
prend	O
place	O
sur	O
son	O
siège	O
de	O
pilote	O
,	O
lance	O
un	O
cri	O
bref	O
.	O
C'est	O
le	O
signal	O
.	O
Les	O
câbles	O
élastiques	O
se	O
détendent	O
,	O
comme	O
une	O
flèche	O
,	O
l'aérion	O
part	O
dans	O
le	O
vide	O
.	O
Hélas	O
!	O
tout	O
aussitôt	O
,	O
l'appareil	O
se	O
cabre	O
,	O
descend	O
en	O
tournoyant	O
et	O
culbute	O
sur	O
le	O
côté	O
.	O
La	O
foule	O
se	O
précipite	O
.	O
Roger	B-PER
et	O
moi	O
,	O
nous	O
suivons	O
.	O
Heureusement	O
,	O
la	O
chute	O
a	O
été	O
douce	O
.	O
Le	O
pilote	O
s'est	O
relevé	O
indemne	O
.	O
Malgré	O
ses	O
déclarations	O
chagrines	O
de	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
mon	O
ami	O
examiné	O
avec	O
intérêt	O
,	O
la	O
machine	O
volante	O
gisant	O
sur	O
l'herbe	O
.	O
Mayrol	B-PER
,	O
on	O
tout	O
jeune	O
homme	O
à	O
la	O
figure	O
sympathique	O
,	O
contemple	O
la	O
blessée	O
avec	O
une	O
expression	O
de	O
douleur	O
et	O
de	O
découragement	O
.	O
Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
Livry	B-PER
a	O
tiré	O
son	O
carnet	O
de	O
sa	O
poche	O
,	O
trace	O
une	O
épure	O
tout	O
en	O
donnant	O
d'un	O
coup	O
d'oeil	O
aux	O
diverses	O
parties	O
de	O
l'appareil	O
,	O
mesure	O
du	O
regard	O
l'inclinaison	O
des	O
ailes	O
,	O
puis	O
aligne	O
des	O
équations	O
.	O
J'aime	O
mieux	O
le	O
voir	O
ainsi	O
.	O
Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s'approcha	O
de	O
Guy	B-PER
May	I-PER
-	I-PER
rol	I-PER
,	O
et	O
d'une	O
voix	O
très	O
douce	O
,	O
une	O
voix	O
que	O
je	O
ne	O
lui	O
connaissais	O
pas	O
,	O
depuis	O
longtemps	O
,	O
il	O
lui	O
glissa	O
à	O
l'oreille	O
:	O
—	O
Monsieur	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
me	O
permettre	O
un	O
conseil	O
...	O
Mayrol	B-PER
dévisage	O
cet	O
inconnu	O
avec	O
étonnement	O
,	O
mais	O
le	O
laisse	O
dire	O
sans	O
impatience	O
.	O
Dieu	B-PER
sait	O
s'il	O
en	O
a	O
entendu	O
de	O
ces	O
conseils	O
!	O
...	O
Pourtant	O
,	O
l'aviateur	O
suit	O
l'explication	O
,	O
opine	O
de	O
la	O
tête	O
,	O
enfin	O
serre	O
dans	O
sa	O
poche	O
la	O
feuille	O
que	O
Roger	B-PER
vient	O
de	O
détacher	O
de	O
son	O
carnet	O
.	O
Après	O
cet	O
incident	O
,	O
mon	O
ami	O
me	O
rejoint	O
.	O
Nous	O
remontons	O
dans	O
l'automobile	O
.	O
Roger	B-PER
remplace	O
la	O
voiture	O
dans	O
la	O
direction	O
de	O
Mourmelon	B-LOC
-	I-LOC
le	I-LOC
-	I-LOC
Grand	I-LOC
.	O
—	O
Tu	O
vois	O
,	O
tu	O
t'intéresses	O
quand	O
même	O
à	O
l'avenir	O
du	O
vol	O
à	O
voile	O
,	O
lui	O
dis	O
-	O
je	O
pour	O
rompre	O
le	O
silence	O
.	O
14	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
Du	O
geste	O
il	O
proteste	O
.	O
—	O
Oh	O
!	O
n'exagère	O
rien	O
.	O
Je	O
me	O
suis	O
vu	O
en	O
état	O
de	O
procurer	O
une	O
satisfaction	O
à	O
ce	O
chercheur	O
.	O
Ses	O
ailes	O
sont	O
trop	O
étroites	O
,	O
le	O
centre	O
de	O
gravité	O
de	O
l'appareil	O
placé	O
trop	O
bas	O
.	O
Et	O
pourtant	O
,	O
il	O
a	O
compris	O
le	O
problème	O
.	O
S'il	O
m'écoute	O
,	O
demain	O
,	O
il	O
planera	O
comme	O
un	O
oiseau	O
.	O
Puis	O
d'un	O
ton	O
plein	O
d'ironie	O
:	O
—	O
N'est	O
-	O
il	O
pas	O
de	O
règle	O
d'accorder	O
des	O
menues	O
douceurs	O
aux	O
condamnés	O
à	O
mort	O
!	O
Je	O
me	O
tus	O
.	O
A	O
quoi	O
bon	O
insister	O
?	O
D'ailleurs	O
nous	O
arrivions	O
devant	O
notre	O
château	O
branlant	O
.	O
Aussitôt	O
la	O
porte	O
franche	O
,	O
Tourte	B-PER
en	O
tablier	O
blanc	O
—	O
contrastant	O
avec	O
son	O
visage	O
rouge	O
du	O
feu	O
du	O
fourneau	O
—	O
Tourte	B-PER
remet	O
une	O
lettre	O
à	O
Roger	B-PER
.	O
Celui	O
-	O
ci	O
décachète	O
,	O
parcourt	O
,	O
et	O
de	O
nouveau	O
,	O
le	O
voilà	O
en	O
fureur	O
.	O
—	O
Ah	O
!	O
ça	O
,	O
qu'est	O
-	O
ce	O
qu'il	O
me	O
veut	O
encore	O
,	O
celui	O
-	O
là	O
!	O
—	O
Qui	O
donc	O
?	O
demandai	O
-	O
je	O
.	O
—	O
Tiens	O
,	O
lis	O
.	O
C'est	O
une	O
lettre	O
de	O
Philippe	B-PER
,	O
le	O
vieux	O
domestique	O
qui	O
remplit	O
l'office	O
de	O
concierge	O
à	O
la	B-LOC
villa	I-LOC
de	I-LOC
Fontenay	I-LOC
.	O
Deux	O
pages	O
banales	O
pour	O
dire	O
que	O
tout	O
est	O
en	O
place	O
comme	O
au	O
départ	O
de	O
«	O
Monsieur	O
»	O
;	O
une	O
page	O
de	O
salutations	O
.	O
Puis	O
,	O
en	O
bas	O
,	O
un	O
post	O
-	O
scriptum	O
qui	O
me	O
fait	O
bondir	O
:	O
«	O
Je	O
dois	O
dire	O
à	O
monsieur	O
que	O
M.	B-PER
Jobert	I-PER
«	O
s'est	O
présenté	O
hier	O
à	O
4	O
heures	O
,	O
demandant	O
«	O
à	O
parler	O
à	O
monsieur	O
.	O
J'ai	O
répondu	O
que	O
«	O
monsieur	O
était	O
absent	O
.	O
La	O
rentrée	O
en	O
scène	O
de	O
cet	O
individu	O
me	O
causa	O
un	O
indéfinissable	O
malaise	O
.	O
Mais	O
vers	O
quel	O
but	O
mystérieux	O
tendait	O
cette	O
inlassable	O
poursuite	O
?	O
—	O
Peut	O
-	O
être	O
Jobert	B-PER
voulait	O
-	O
il	O
solliciter	O
une	O
rentrée	O
en	O
grâce	O
auprès	O
de	O
toi	O
.	O
Ma	O
supposition	O
provoqua	O
un	O
hochement	O
de	O
tête	O
du	O
chimiste	O
.	O
Mais	O
l'arrivée	O
du	O
carrosse	O
de	O
la	O
gare	O
le	O
détourna	O
vers	O
un	O
autre	O
objet	O
.	O
Il	O
surveilla	O
le	O
déchargement	O
des	O
divers	O
colis	O
.	O
Jusqu'au	O
soir	O
,	O
nous	O
nous	O
occupâmes	O
de	O
déballer	O
les	O
caisses	O
envoyées	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O
D'abord	O
des	O
bacs	O
d'épais	O
cristal	O
que	O
Roger	B-PER
fit	O
placer	O
au	O
milieu	O
de	O
l'espace	O
vide	O
,	O
derrière	O
la	O
maison	O
.	O
—	O
Là	O
,	O
ce	O
sera	O
ce	O
que	O
j'appellerai	O
notre	O
«	O
prise	O
de	O
froid	O
»	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Avec	O
quatre	O
foyers	O
de	O
cette	O
sorte	O
,	O
je	O
viendrai	O
à	O
bout	O
du	O
monde	O
.	O
Je	O
le	O
laissai	O
divaguer	O
et	O
je	O
l'aidai	O
à	O
installer	O
d'autres	O
appareils	O
d'usage	O
courant	O
dans	O
les	O
observatoires	O
météorologiques	O
.	O
Ensuite	O
,	O
il	O
fallut	O
disposer	O
toute	O
une	O
série	O
de	O
thermomètres	O
à	O
maxima	O
et	O
minima	O
.	O
L'un	O
fut	O
placé	O
au	O
niveau	O
du	O
sol	O
,	O
un	O
autre	O
logé	O
dans	O
un	O
trou	O
d'obus	O
de	O
dix	O
mètres	O
de	O
profondeur	O
que	O
nous	O
fûmes	O
obligés	O
d'assécher	O
au	O
préalable	O
.	O
Un	O
dur	O
travail	O
que	O
ce	O
curage	O
dans	O
la	O
boue	O
blanche	O
du	O
sol	O
calcaire	O
!	O
Mes	O
élèves	O
de	O
Louis	B-PER
-	I-PER
le	I-PER
-	I-PER
Grand	I-PER
auraient	O
bien	O
ri	O
,	O
s'ils	O
avaient	O
pu	O
voir	O
leur	O
professeur	O
de	O
philosophie	O
peignant	O
en	O
bras	O
de	O
chemise	O
comme	O
un	O
puisatier	O
!	O
—	O
Maintenant	O
,	O
il	O
me	O
faut	O
un	O
thermomètre	O
sur	O
le	O
toit	O
,	O
le	O
plus	O
haut	O
possible	O
...	O
murmura	O
Roger	B-PER
.	O
J	O
'	O
y	O
grimpe	O
!	O
fit	O
Tourte	B-PER
esquissant	O
une	O
gambade	O
joyeuse	O
.	O
Pauvre	O
petit	O
,	O
ta	O
destinée	O
à	O
laquelle	O
la	O
nôtre	O
se	O
trouvait	O
liée	O
d'extraordinaire	O
façon	O
,	O
t'obligeait	O
d'être	O
gymnasiarque	O
accompli	O
et	O
casse	O
-	O
cou	O
!	O
Les	O
travaux	O
nous	O
occupèrent	O
jusqu'au	O
soir	O
.	O
Surpris	O
par	O
l'obscurité	O
,	O
Roger	B-PER
voulut	O
bien	O
consentir	O
à	O
remettre	O
au	O
lendemain	O
le	O
remplissage	O
des	O
cuves	O
avec	O
l'acide	O
Oméga	O
,	O
et	O
l'entrée	O
en	O
scène	O
du	O
radium	O
.	O
Pour	O
ma	O
part	O
,	O
j'étais	O
brisé	O
de	O
fatigue	O
.	O
Aussi	O
,	O
après	O
un	O
dîner	O
sommaire	O
,	O
ne	O
fus	O
-	O
je	O
pas	O
fâché	O
de	O
remonter	O
dans	O
ma	O
chambre	O
et	O
de	O
retrouver	O
mon	O
mauvais	O
lit	O
de	O
camp	O
.	O
CHAPITRE	O
V	O
DU	O
DRAME	O
,	O
DE	O
L'HÉROÏSME	O
,	O
DE	O
LA	O
FOLIE	O
La	O
voix	O
impérative	O
de	O
Roger	B-PER
m'arracha	O
du	O
sommeil	O
.	O
—	O
Vite	O
,	O
lève	O
-	O
toi	O
,	O
me	O
criait	O
mon	O
ami	O
.	O
Il	O
est	O
4	O
heures	O
.	O
Le	O
vent	O
est	O
favorable	O
.	O
Si	O
le	O
coeur	O
t'en	O
dit	O
,	O
viens	O
voir	O
voler	O
Mayrol	B-PER
.	O
Je	O
m'habillai	O
en	O
hâte	O
.	O
Nous	O
arrivâmes	O
au	O
terrain	O
juste	O
comme	O
le	O
jeune	O
pilote	O
venait	O
d'achever	O
ses	O
préparatifs	O
d'envol	O
.	O
A	O
la	O
vue	O
de	O
l'appareil	O
,	O
le	O
visage	O
de	O
Roger	B-PER
s'épanouit	O
.	O
—	O
Il	O
a	O
suivi	O
mon	O
conseil	O
!	O
me	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Son	O
centre	O
de	O
gravité	O
paraît	O
convenable	O
,	O
les	O
"	O
AILES	O
SE	O
TROUVENT	O
MAINTENANT	O
SELON	O
L'AXE	O
DE	O
STABILITÉ	O
LONGITUDINALE	O
.	O
HÉ	O
!	O
HÉ	O
!	O
NOUS	O
POURRONS	O
VOIR	O
DES	O
CHOSES	O
INTÉRESSANTES	O
!	O
JE	O
NE	O
REMARQUAIS	O
RIEN	O
DE	O
CETTE	O
PERFECTIONNEMENTS	O
SIGNALÉS	O
QUI	O
DEVAIENT	O
EXISTER	O
SEULEMENT	O
POUR	O
LES	O
YEUX	O
HALLUCINÉS	O
DE	O
ROGER	B-PER
.	O
QUAND	O
MÊME	O
,	O
J'APPRUVAIS	O
FORT	O
SES	O
DIRES	O
.	O
MAIS	O
À	O
MA	O
GRANDE	O
SURPRISE	O
,	O
LE	O
JEUNE	O
HOMME	O
COURUT	O
AU	O
-	O
DEVANT	O
DE	O
NOUS	O
DÈS	O
QU'IL	O
NOUS	O
APERÇUT	O
.	O
SES	O
MAINS	O
TENDUES	O
CHERCHÈRENT	O
CELLES	O
DU	O
CHIMISTE	O
:	O
-	O
AH	O
!	O
MONSIEUR	O
,	O
CHER	O
MONSIEUR	O
,	O
COMMENT	O
VOUS	O
REMERCIER	O
.	O
SANS	O
GRANDE	O
CONFIANCE	O
,	O
JE	O
VOUS	O
L'AVOUE	O
—	O
À	O
MON	O
EXCUSE	O
,	O
JE	O
COMPTE	O
DÉJÀ	O
TANT	O
DE	O
DÉCEPTIONS	O
!	O
-	O
J'AI	O
ADAPTÉ	O
MA	O
SURFACE	O
PORTANT	O
AUX	O
POINTS	O
MATHÉMATIQUES	O
FIXÉS	O
PAR	O
VOTRE	O
CROQUIS	O
.	O
J'AI	O
GAUCHI	O
MES	O
ALLERONS	O
D'APRÈS	O
VOTRE	O
CROQUIS	O
.	O
HÉ	O
BIEN	O
!	O
À	O
LA	O
POINTE	O
DU	O
JOUR	O
,	O
J'AI	O
FAIT	O
UN	O
ESSAI	O
,	O
IL	O
M	O
'	O
A	O
SEMBLÉ	O
QUE	O
MON	O
APPAREIL	O
ÉTAIT	O
ALLÉGÉ	O
DE	O
CENT	O
KILOS	O
,	O
QU'IL	O
S'APPUYAIY	O
SUR	O
L'AIR	O
AVEC	O
UNE	O
FORCE	O
INOUIE	O
.	O
-	O
CELA	O
NE	O
M'ÉTONNE	O
PAS	O
!	O
FIT	O
ROGER	B-PER
AVEC	O
UNE	O
ASSURANCE	O
STUPÉFIANTE	O
.	O
MAYROL	B-PER
LE	I-PER
CONTEMPLA	I-PER
,	O
,	O
UNE	O
ADMIRATION	O
PASSIONNÉE	O
PEINTE	O
DANS	O
SON	O
REGARD	O
.	O
-	O
MAIS	O
QUI	O
ÊTES	O
-	O
VOUS	O
DONC	O
,	O
POUR	O
,	O
SANS	O
ME	O
CONNAÎTRE	O
,	O
M'AVOIR	O
LIVRÉ	O
UNE	O
IDÉE	O
D'OÙ	O
JE	O
PUIS	O
TIRER	O
GLOIRE	O
ET	O
ARGENT	O
!	O
CAR	O
JE	O
SENS	O
QUE	O
,	O
CETTE	O
FOIS	O
,	O
JE	O
VAIS	O
ABOUTIR	O
.	O
-	O
MOI	O
!	O
MON	O
JEUNE	O
AMI	O
...	O
SI	O
VOUS	O
SAVIEZ	O
QUI	O
JE	O
SUIS	O
,	O
VOUS	O
NE	O
VOULERIEZ	O
SANS	O
DOUTE	O
PLUS	O
D'EXÉCRATION	O
QUE	O
DE	O
RECONNAISSANCE	O
.	O
JE	O
SUIS	O
L'HOMME	O
DE	O
L'APOCALYPSE	B-LOC
!	O
—	O
UN	O
INSTANT	O
,	O
MAYROL	B-PER
SE	O
FUT	O
DÉMONTRÉ	O
PAR	O
CES	O
ÉTRANGES	O
PAROLES	O
.	O
MAIS	O
SANS	O
S'ATTARDER	O
DAVANTAGE	O
AUX	O
ÉTONNEMENTS	O
ILS	O
S'INSTALLA	O
SUR	O
LA	O
SIEGE	O
DE	O
SON	O
APPAREIL	O
ET	O
D'UN	O
GESTE	O
PRIT	O
LES	O
CURIEUX	O
DE	O
S'ÉCARTER	O
.	O
L'ALÉRION	B-LOC
FUT	O
LANCÉ	O
.	O
A	O
LA	O
STUPPEUR	O
DE	O
TOUS	O
,	O
D'UN	O
BOND	O
,	O
IL	O
MONTA	O
À	O
VINGT	O
MÈTRES	O
DANS	O
UN	O
STYLE	O
AMIRABLE	O
.	O
ALORS	O
,	O
LE	B-PER
GRAND	I-PER
OISEAU	I-PER
SE	O
MIT	O
À	O
DÉCRIRE	O
DES	O
ORBES	O
AVEC	O
UNE	O
RÉGULARITÉ	O
PARFAITE	O
.	O
LES	O
SPECTATEURS	O
DONT	O
LE	O
NOMBRE	O
CROISSAIT	O
DE	O
MINUTE	O
EN	O
MINUTE	O
,	O
S'ÉTONNAIENT	O
ET	O
S'EXTASIAIENT	O
.	O
LE	B-PER
PILOTE	I-PER
PARAISSAIT	O
SÛR	O
DE	O
LUI	O
.	O
PAS	O
D'OSCILLATION	O
INDIQUANT	O
UN	O
DESÉQUILIBRE	O
.	O
PARFOIS	O
DE	O
BRUSQUES	O
PLONGÉES	O
VERS	O
LA	O
TERRE	O
,	O
ENRAYÉES	O
PAR	O
UN	O
RESSAUT	O
GRACIEUX	O
DANS	O
L'AZUR	B-LOC
.	O
—	O
ON	O
JURERAIIT	O
D'UNE	O
MOUEtte	O
VOLANT	O
AUDESSUS	O
DES	O
FLOTS	O
!	O
"	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
15	O
CETTE	O
RÉFLEXION	O
D'UN	O
OFFICIER	O
RENDAIT	O
EXACTEMENT	O
L'APPARANCE	O
DE	O
CE	O
VOL	O
EXTRAORDINAIRE	O
.	O
ET	O
MOI	O
,	O
JE	O
RESSASSAIS	O
CETTE	O
PENSÉE	O
:	O
LIVRY	B-PER
AVAIT	O
UNE	O
BONNE	O
PART	O
DANS	O
LA	O
RÉUSSITE	O
QUI	O
S'AFIRMAIT	O
DE	O
PLUS	O
EN	O
PLUS	O
CERTAINE	O
.	O
C'ETAIT	O
MERVEILLEUX	O
ET	O
COMBIEN	O
TROUBLANT	O
!	O
TROUBLANT	O
!	O
PLUS	O
ENCORE	O
QUE	O
JE	O
NE	O
ME	O
L'IMAGINAIS	O
EN	O
CETTE	O
MINUTE	O
!	O
QUI	O
EUT	O
ÉTÉ	O
CAPABLE	O
DE	O
PRESSENTIR	O
QUE	O
LIVRY	B-PER
VENait	O
DE	O
CRÉER	O
DE	O
SES	O
PROPRES	O
MAINS	O
L'ANTIDOTE	O
SUPRÊME	O
,	O
PAR	O
LEQUEL	O
LA	O
TERRE	O
POURRAIT	O
ÉCHAPPER	O
AU	O
MAL	O
DE	O
MORT	O
!	O
LE	O
TEMPS	O
S'ÉCOULAIT	O
!	O
DE	O
GRANDES	O
PANCARTES	O
ÉTALÉES	O
SUR	O
LE	O
SOL	O
INDIQUAIENT	O
À	O
MESURE	O
AU	O
PILOTE	O
LES	O
RÉSUlTATS	O
ACQUIS	O
.	O
UNE	O
HEURE	O
TRENTE	O
...	O
UNE	O
HEURE	O
CINQUANTE	O
...	O
L'ALÉRION	B-LOC
CONTINUAIT	O
DE	O
MONTER	O
,	O
DE	O
DESCENDRE	O
AVEC	O
UNE	O
FACILITÉ	O
REMARQUABLE	O
.	O
ON	O
S'HABITUait	O
À	O
BIEN	O
LE	O
VOIR	O
PLANER	O
DANS	O
LE	O
CIEL	O
,	O
QU	O
'	O
À	O
LA	O
LA	O
LONGUE	O
LE	O
SPECTACLE	O
DEVENAIT	O
NATUREL	O
,	O
PRESQUE	O
FASTIDIEUX	O
.	O
ROGER	B-PER
S'IMPAtIENTA	O
:	O
-	O
PARBLEU	O
!	O
NOUS	O
PERDONS	O
NOTRE	O
TEMPS	O
.	O
JE	O
SUIS	O
SÛR	O
QUE	O
CET	O
HOMME	O
VOLERA	O
JUSQU	O
'	O
À	O
L'ÉPUisement	O
DE	O
SES	O
FORCES	O
.	O
ALLONS	O
NOUS	O
-	O
EN	O
...	O
IL	O
SE	O
RETOURNA	O
,	O
FIT	O
UN	O
PAS	O
EN	O
AVANT	O
,	O
PUIS	O
DEMEURA	O
CLOUÉ	O
AU	O
SOL	O
!	O
SA	O
FACE	O
ÉTAIT	O
DEVENUE	O
BLÊME	O
,	O
SES	O
MAINS	O
S'AGITAIENT	O
D'UN	O
TREMBLEMENT	O
CONVULSIF	O
.	O
JE	O
FRISSONNA	O
D'ANGOISSE	O
,	O
ROGER	B-PER
AVAIT	O
-	O
IL	O
TROUVÉ	O
UNE	O
CROCS	O
,	O
LÀ	O
,	O
DEVANT	O
CE	O
PUBLIC	O
!	O
MACHINALEMENT	O
,	O
MES	O
YEUX	O
CHERCHÈRENT	O
LES	O
GENS	O
QUI	O
NOUS	O
ENTOURAient	O
.	O
BEAUCOUP	O
D'OFFICIERS	O
,	O
DES	O
SPORTMANNS	O
,	O
DES	O
CHAUFFeurs	O
,	O
QUELQUES	O
PAYSANS	O
,	O
ET	O
A	O
DIX	O
PAS	O
EN	O
ARRIÈRE	O
UN	O
GROUPE	O
COMPOSÉ	O
DE	O
DEUX	O
AMAZONES	O
ET	O
DEUX	O
CAVALIERS	O
,	O
UN	O
COLONEL	O
ET	O
UN	O
CAPITAINE	O
D'ARTILLERIE	O
.	O
DE	O
CES	O
FEMMES	O
,	O
LA	O
PREMIÈRE	O
ÉTAIT	O
ROUGEAU	B-LOC
-	O
DE	O
,	O
LES	O
CHEVEUX	O
SERRÉS	O
AUX	O
TEMPLES	O
,	O
UN	O
CORPS	O
TAILLÉ	O
À	O
LA	O
SERPE	O
,	O
UN	O
ASPECT	O
«	O
HOM	O
-	O
MASSE	O
»	O
.	O
AU	O
PREMIER	O
COUP	O
D'ŒIL	O
,	O
ON	O
DEVINAIT	O
UNE	O
FEMME	O
DE	O
CHEVAL	O
,	O
SACRIFIANT	O
TOUTE	O
COQUETTERIE	O
À	O
LA	O
PRATIQUE	O
DE	O
SON	O
SPORT	O
HABITUEL	O
.	O
À	O
PEINE	O
D'AILLEURS	O
SI	O
J'ACCORDAIS	O
UN	O
REGARD	O
À	O
CETTE	O
PERSONNE	O
DISGRACIÉE	O
ET	O
DIS	O
-	O
SEMBLAIT	O
ÊTRE	O
LÀ	O
POUR	O
SER	O
-	O
"	O
16	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
vir	O
de	O
repoussoir	O
à	O
la	O
joliesse	O
de	O
sa	O
voisine	O
.	O
Par	O
un	O
contraste	O
frappant	O
,	O
l'autre	O
amazone	O
donnait	O
l'impression	O
d'un	O
être	O
tout	O
de	O
finesse	O
et	O
de	O
charme	O
.	O
Une	O
taille	O
élancée	O
,	O
souple	O
comme	O
une	O
diane	O
;	O
un	O
idéal	O
visage	O
éclairé	O
par	O
des	O
grands	O
yeux	O
bleus	O
profonds	O
,	O
un	O
peu	O
tristes	O
.	O
Des	O
touffes	O
de	O
cheveux	O
blonds	O
mousseux	O
s'échappaient	O
des	O
bords	O
de	O
son	O
canotier	O
de	O
paille	O
.	O
Cette	O
ravissante	O
créature	O
inspirait	O
,	O
presqu'un	O
sentiment	O
de	O
tendre	O
pitié	O
dans	O
sa	O
fragilité	O
de	O
lys	O
.	O
C'était	O
vers	O
elle	O
que	O
Roger	B-PER
braquait	O
ses	O
regards	O
fous	O
.	O
Brusquement	O
,	O
je	O
compris	O
.	O
Le	O
fâcheux	O
hasard	O
auquel	O
,	O
à	O
tout	O
instant	O
,	O
il	O
fallait	O
bien	O
s'attendre	O
,	O
il	O
s'était	O
produit	O
.	O
Devant	O
nous	O
,	O
il	O
avait	O
comme	O
Mme	B-PER
Ber	I-PER
-	I-PER
jac	I-PER
,	O
la	O
fille	O
de	O
l'astronome	B-PER
Tiérard	B-PER
-	I-PER
Leroy	I-PER
!	O
Hélas	O
!	O
je	O
sentis	O
alors	O
à	O
quel	O
point	O
se	O
trouvait	O
justifiée	O
la	O
passion	O
folle	O
et	O
soudaine	O
de	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
.	O
Cette	O
adorable	O
femme	O
était	O
une	O
de	O
ces	O
prédestinées	O
qui	O
charment	O
et	O
séduisent	O
au	O
premier	O
regard	O
.	O
D'autres	O
,	O
comme	O
moi	O
,	O
à	O
cette	O
heure	O
,	O
durent	O
l'admirer	O
,	O
l'aimer	O
,	O
tel	O
un	O
objet	O
d'art	O
exquis	O
,	O
un	B-LOC
Saxe	B-LOC
fragile	O
aperçu	O
dans	O
une	O
vitrine	O
de	O
musée	O
.	O
Il	O
fallait	O
être	O
vraiment	O
très	O
sûr	O
de	O
son	O
coeur	O
et	O
de	O
sa	O
raison	O
pour	O
rester	O
insensible	O
devant	O
cette	O
grâce	O
idéale	O
.	O
Un	O
incident	O
rapide	O
comme	O
la	O
foudre	O
vint	O
suspendre	O
net	O
mes	O
réflexions	O
.	O
Comment	O
décrire	O
la	O
succession	O
subite	O
des	O
angoisses	O
et	O
des	O
effrois	O
dont	O
furent	O
remplies	O
ces	O
quelques	O
secondes	O
!	O
Parmi	O
les	O
acclamations	O
d'une	O
foule	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
dense	O
,	O
l'alérien	O
se	O
rapprochait	O
du	O
sol	O
,	O
prêt	O
à	O
se	O
poser	O
à	O
son	O
point	O
de	O
départ	O
avec	O
la	O
légèreté	O
d'un	O
oiseau	O
.	O
Mayrol	B-PER
avait	O
battu	O
le	O
record	O
de	O
durée	O
et	O
d'altitude	O
.	O
Mais	O
au	O
même	O
instant	O
,	O
dominant	O
tous	O
les	O
autres	O
,	O
retentit	O
un	O
cri	O
de	O
détresse	O
éperdue	O
.	O
Je	O
me	O
retourne	O
et	O
l'horreur	O
me	O
saisit	O
devant	O
l'imminence	O
d'un	O
drame	O
affreux	O
.	O
Effrayé	O
à	O
la	O
fois	O
par	O
la	O
grande	O
ombre	O
de	O
l'appareil	O
qui	O
balayait	O
le	O
sol	O
et	O
par	O
le	O
crépitement	O
des	O
bravos	O
des	O
spectateurs	O
,	O
le	O
cheval	O
de	O
Mme	B-PER
Berjac	I-PER
a	O
fait	O
un	O
bond	O
de	O
côté	O
.	O
Puis	O
,	O
tout	O
d'une	O
pièce	O
,	O
elle	O
s'est	O
dressée	O
sur	O
ses	O
jambes	O
derrière	O
.	O
Un	O
temps	O
inappréciable	O
,	O
elle	O
se	O
tient	O
dans	O
cet	O
équilibre	O
instable	O
,	O
dont	O
les	O
exercices	O
de	O
cirque	O
ne	O
nous	O
donnent	O
qu'une	O
faible	O
idée	O
.	O
C'est	O
la	O
cabrade	O
complète	O
;	O
à	O
l'aide	O
d'une	O
expression	O
significative	O
,	O
les	O
cavaliers	O
l'ont	O
baptisée	O
«	O
la	O
chandelle	O
»	O
.	O
Elle	O
constitue	O
la	O
défense	O
la	O
plus	O
redoutable	O
que	O
puisse	O
opposer	O
le	O
cheval	O
,	O
car	O
le	O
poids	O
du	O
cavalier	O
,	O
l'action	O
instinctive	O
exercée	O
sur	O
les	O
rênes	O
,	O
tout	O
concourt	O
à	O
renverser	O
la	O
monture	O
.	O
Alors	O
,	O
c'est	O
l'écrasement	O
!	O
L'étau	O
enserrre	O
la	O
victime	O
entre	O
le	O
sol	O
et	O
la	O
masse	O
du	O
corps	O
de	O
la	O
bête	O
cherchant	O
un	O
point	O
d'appui	O
pour	O
se	O
relever	O
.	O
Avec	O
la	O
disposition	O
des	O
selles	O
de	O
dames	O
,	O
le	O
danger	O
se	O
présente	O
encore	O
plus	O
horrible	O
,	O
car	O
l'amazone	B-PER
demeure	O
prisonnière	O
des	O
fourches	O
qui	O
la	O
soutiennent	O
,	O
et	O
ces	O
fourches	O
interviendront	O
pour	O
produire	O
d'affreuses	O
et	O
mortelles	O
blessures	O
.	O
Telle	O
est	O
la	O
périlleuse	O
situation	O
de	O
la	O
frêle	O
jeune	O
femme	O
.	O
On	O
le	O
sent	O
,	O
on	O
le	O
voit	O
;	O
elle	O
est	O
perdue	O
!	O
Des	O
cris	O
s'élèvent	O
,	O
cris	O
horrifiés	O
,	O
où	O
se	O
mêlent	O
l'impuissance	O
et	O
la	O
douleur	O
.	O
Piquant	O
son	O
cheval	O
d'un	O
furieux	O
coup	O
d'éperon	O
,	O
le	B-PER
capitaine	I-PER
Berjac	I-PER
s'élance	O
vers	O
sa	O
compagne	O
,	O
mais	O
effaré	O
à	O
son	O
tour	O
l'animal	O
se	O
dérobe	O
.	O
Parmi	O
les	O
piétons	O
,	O
des	O
gens	O
font	O
mine	O
de	O
se	O
précipiter	O
.	O
Avant	O
tous	O
les	O
autres	O
,	O
près	O
de	O
moi	O
un	O
homme	O
a	O
bondi	O
.	O
D'un	O
élan	O
incroyable	O
,	O
dont	O
seul	O
un	O
acrobate	O
professionnel	O
m'eût	O
semblé	O
capable	O
,	O
il	O
saute	O
à	O
la	O
tête	O
du	O
cheval	O
,	O
empoigne	O
les	O
rênes	O
,	O
s	O
'	O
y	O
empOonne	O
.	O
Une	O
secousse	O
violente	O
,	O
et	O
sous	O
l'effort	O
de	O
ce	O
contre	O
-	O
poids	O
,	O
la	O
monture	O
de	O
Mme	B-PER
Berjac	I-PER
retombe	O
vers	O
le	O
sol	O
.	O
D'autres	O
personnes	O
se	O
sont	O
jetées	O
sur	O
la	O
bête	O
,	O
l'agrippent	O
de	O
toute	O
part	O
,	O
l'immobilisent	O
.	O
Au	O
milieu	O
de	O
la	O
foule	O
,	O
je	O
distingue	O
le	O
sauveteur	O
qui	O
roule	O
sous	O
les	O
sabots	O
du	O
cheval	O
,	O
puis	O
,	O
le	B-PER
capitaine	I-PER
Ber	I-PER
-	I-PER
jac	I-PER
qui	O
emporte	O
dans	O
ses	O
bras	O
sa	O
femme	O
inanimée	O
.	O
Tout	O
ceci	O
,	O
je	O
le	O
répète	O
,	O
s'est	O
déroulé	O
si	O
vite	O
,	O
que	O
les	O
différentes	O
phases	O
de	O
la	O
scène	O
ont	O
devancé	O
mes	O
impressions	O
,	O
mes	O
intentions	O
et	O
mes	O
mouvements	O
!	O
Comme	O
mes	O
voisins	O
je	O
me	O
disposais	O
à	O
courir	O
,	O
à	O
porter	O
secours	O
.	O
Mais	O
je	O
n'eus	O
pas	O
le	O
temps	O
de	O
mettre	O
un	O
pied	O
devant	O
l'autre	O
,	O
tout	O
était	O
fini	O
.	O
Alors	O
seulement	O
,	O
je	O
reconnus	O
Roger	B-PER
dans	O
l'homme	O
qu'on	O
venait	O
de	O
dégager	O
d'entre	O
les	O
pieds	O
du	O
cheval	O
.	O
Tout	O
à	O
la	O
fois	O
on	O
l'époussetait	O
,	O
on	O
lui	O
demandait	O
s'il	O
se	O
senA	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
17	O
fait	O
blessé	O
,	O
on	O
le	O
félicitait	O
de	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
.	O
A	O
mon	O
tour	O
,	O
je	O
m'approchai	O
de	O
mon	O
ami	O
,	O
et	O
,	O
sans	O
un	O
mot	O
,	O
je	O
pétri	O
ses	O
mains	O
dans	O
les	O
siennes	O
.	O
—	O
Partons	O
vite	O
!	O
murmure	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
mon	O
oreille	O
d'une	O
voix	O
hachée	O
.	O
Je	O
n'en	O
puis	O
plus	O
!	O
Pauvre	O
Roger	B-PER
!	O
En	O
cette	O
minute	O
,	O
j'ai	O
pu	O
sonder	O
la	O
profondeur	O
de	O
son	O
inguérissable	O
blessure	O
!	O
Il	O
actionna	O
le	O
levier	O
d'embrayage	O
,	O
et	O
l'auto	O
emportée	O
en	O
quatrième	O
vitesse	O
parmi	O
les	O
ornières	O
caillouteuses	O
d'une	O
voie	O
à	O
peine	O
tracée	O
s'enfuit	O
vers	O
Mourmelon	B-LOC
.	O
Vraiment	O
la	O
machine	O
semblait	O
épouser	O
les	O
rançons	O
de	O
son	O
maître	O
.	O
Ce	O
fut	O
une	O
suite	O
d'embardées	O
terribles	O
,	O
de	O
chocs	O
à	O
briser	O
les	O
ressorts	O
.	O
Un	O
instant	O
,	O
j'apprehendai	O
que	O
Roger	B-PER
vaincu	O
par	O
le	O
mal	O
de	O
vivre	O
,	O
ne	O
se	O
précipât	O
volontairement	O
vers	O
une	O
mortelle	O
catastrophe	O
.	O
Un	O
brusque	O
coup	O
de	O
frein	O
,	O
faillit	O
me	O
faire	O
exécuter	O
un	O
saut	O
périlleux	O
par	O
-	O
dessus	O
le	O
capot	O
.	O
—	O
Tiens	O
-	O
toi	O
donc	O
,	O
marmonna	O
le	O
conducteur	O
de	O
cette	O
voix	O
irritée	O
qui	O
était	O
le	O
plus	O
sûr	O
indice	O
de	O
son	O
bouleversement	O
intérieur	O
.	O
Nous	O
venions	O
de	O
stoppen	O
à	O
moins	O
d'un	O
mètre	O
d'une	O
immense	O
fourragère	O
qui	O
barrait	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
de	I-LOC
Mourmelon	I-LOC
où	O
nous	O
étions	O
engagés	O
.	O
A	O
coups	O
de	O
trompe	O
impératifs	O
,	O
Roger	B-PER
se	O
fit	O
livrer	O
le	O
passage	O
.	O
Avant	O
que	O
je	O
fusse	O
remis	O
de	O
mon	O
émotion	O
,	O
l'auto	O
achevait	O
de	O
traverser	O
le	O
village	O
et	O
s'arrêtait	O
devant	O
la	O
grille	O
de	O
notre	O
maussade	O
demeure	O
.	O
Roger	B-PER
monta	O
dans	O
sa	O
chambre	O
et	O
s	O
'	O
y	O
enferma	O
.	O
Je	O
jugeai	O
qu'il	O
valait	O
mieux	O
respecter	O
ce	O
farouche	O
isolement	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
Roger	B-PER
réapparut	O
à	O
l'heure	O
du	O
déjeuner	O
.	O
En	O
face	O
de	O
moi	O
,	O
il	O
expédia	O
son	O
repas	O
sans	O
mot	O
dire	O
,	O
puis	O
,	O
la	O
dernière	O
bouchée	O
avalée	O
:	O
—	O
Au	O
travail	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Je	O
veux	O
qu	O
'	O
à	O
la	O
fin	O
de	O
la	O
semaine	O
,	O
l'expérience	O
batte	O
son	O
plein	O
,	O
que	O
dans	O
huit	O
jours	O
,	O
nous	O
sentions	O
les	O
premiers	O
effets	O
du	O
froid	O
.	O
Et	O
avec	O
un	O
sourire	O
sardonique	O
:	O
—	O
Les	O
amateurs	O
d'agitation	O
peuvent	O
jouir	O
de	O
leur	O
reste	O
!	O
Avant	O
l'automne	O
,	O
je	O
leur	O
promets	O
une	O
température	O
sibérienne	O
...	O
Au	O
moins	O
,	O
les	O
amazones	O
resteront	O
au	O
coin	O
du	O
feu	O
!	O
Je	O
m'abstins	O
de	O
toute	O
réflexion	O
.	O
CHAPITRE	O
VI	O
LE	O
BILLET	O
DE	O
JALBERT	B-PER
Le	O
lendemain	O
,	O
dès	O
le	O
lever	O
du	O
jour	O
,	O
le	O
chimiste	O
s'appliqua	O
à	O
des	O
manipulations	O
délicates	O
et	O
lentes	O
.	O
Aussi	O
méticuleux	O
que	O
s'il	O
conduisait	O
une	O
expérience	O
réelle	O
,	O
il	O
opéra	O
l'épandage	O
de	O
l'acide	O
Oméga	B-PER
.	O
Par	O
couches	O
successives	O
,	O
la	O
liqueur	O
sirupeuse	O
fut	O
étalée	O
dans	O
les	O
bacs	O
de	O
verre	O
.	O
Avec	O
une	O
attention	O
minutieuse	O
,	O
Roger	B-PER
surveilla	O
la	O
cristallisation	O
du	O
liquide	O
,	O
de	O
façon	O
prétendait	O
-	O
il	O
,	O
à	O
rendre	O
la	O
masse	O
parfaitement	O
homogène	O
.	O
Mon	O
rôle	O
se	O
borna	O
à	O
suivre	O
en	O
simple	O
spectateur	O
le	O
travail	O
du	O
chimiste	O
.	O
Roger	B-PER
avait	O
tenu	O
à	O
répartir	O
lui	O
-	O
même	O
le	O
radium	O
dans	O
la	O
masse	O
gélatineuse	O
formée	O
par	O
l'acide	O
.	O
A	O
l'aide	O
d'une	O
longue	O
aiguille	O
creuse	O
en	O
platine	O
,	O
il	O
introduisit	O
,	O
particule	O
par	O
particule	O
,	O
des	O
traces	O
du	O
corps	O
précieux	O
,	O
de	O
radon	O
à	O
l'empreinte	O
si	O
bloc	O
cristallisé	O
à	O
la	O
longue	O
,	O
ce	O
geste	O
monotone	O
me	O
sembla	O
nor	O
-	O
ripilant	O
.	O
Le	O
coup	O
de	O
sonnette	O
du	O
facteur	O
apportant	O
le	O
courrier	O
du	O
matin	O
vint	O
m'offrir	O
un	O
prétexte	O
pour	O
m'échapper	O
un	O
instant	O
.	O
Je	O
cours	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
porte	O
.	O
Justement	O
,	O
il	O
y	O
a	O
une	O
lettre	O
à	O
mon	O
adresse	O
.	O
J'ouvre	O
l'enveloppe	O
.	O
Un	O
papier	O
quadrillé	O
s'en	O
échappe	O
,	O
de	O
ce	O
papier	O
à	O
lettre	O
vulgaire	O
,	O
tel	O
qu'on	O
en	O
offre	O
le	O
plus	O
souvent	O
dans	O
les	O
cafés	O
au	O
consommateur	O
qui	O
réclame	O
«	O
de	O
quoi	O
écrire	O
»	O
.	O
Du	O
premier	O
coup	O
d'oeil	O
,	O
je	O
déchiffre	O
la	O
signature	O
de	O
Jobert	B-PER
.	O
Une	O
écriture	O
hachée	O
,	O
pointue	O
,	O
aux	O
jambages	O
interrompus	O
par	O
soubresauts	O
.	O
Dans	O
cette	O
page	O
crayonnée	O
,	O
un	O
graphologue	O
découvrirait	O
les	O
indices	O
de	O
l'envie	O
,	O
de	O
l'orgueil	O
,	O
et	O
aussi	O
d'un	O
dérangement	O
cérébral	O
nettement	O
accusé	O
.	O
De	O
fait	O
,	O
c'est	O
un	O
véritable	O
ultimatum	O
que	O
,	O
par	O
mon	O
entremise	O
,	O
Jobert	B-PER
adresse	O
à	O
Livry	B-PER
.	O
Qu'on	O
en	O
juge	O
:	O
Monsieur	B-PER
Paul	I-PER
Lefort	I-PER
,	O
Votre	O
ami	O
Livry	B-PER
a	O
beau	O
se	O
cacher	O
au	B-LOC
camp	I-LOC
de	I-LOC
Chalons	I-LOC
,	O
j'ai	O
percé	O
à	O
jour	O
le	O
but	O
18	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
de	O
l'expérience	O
qu'il	O
prépare	O
en	O
secret	O
,	O
j'en	O
prévois	O
les	O
incalculables	O
conséquences	O
;	O
transformer	O
en	O
terres	O
arides	O
les	O
steppes	O
de	O
craie	O
de	O
la	B-LOC
Champagne	I-LOC
pouilleuse	I-LOC
,	O
changer	O
les	O
déserts	O
en	O
prairies	O
,	O
les	O
landes	O
en	O
forêts	O
.	O
Or	O
,	O
ayant	O
contribué	O
à	O
ses	O
travaux	O
dès	O
leur	O
origine	O
,	O
il	O
est	O
juste	O
que	O
je	O
participe	O
à	O
la	O
gloire	O
des	O
résultats	O
grandioses	O
.	O
Sachant	O
que	O
vous	O
êtes	O
la	O
seule	O
personne	O
possédant	O
de	O
l'influence	O
sur	O
Livry	B-PER
,	O
j'use	O
de	O
votre	O
intermédiaire	O
pour	O
lui	O
faire	O
entreprendre	O
son	O
devoir	O
et	O
lui	O
exprimer	O
mes	O
formels	O
désirs	O
:	O
Ou	O
bien	O
Livry	B-PER
m'appellera	O
auprès	O
de	O
lui	O
et	O
m'associera	O
à	O
son	O
oeuvre	O
,	O
non	O
plus	O
comme	O
préparateur	O
,	O
mais	O
comme	O
collaborateur	O
traité	O
sur	O
le	O
pied	O
d'une	O
égalité	O
absolue	O
.	O
Ou	O
bien	O
Livry	B-PER
me	O
fera	O
don	O
en	O
toute	O
propriété	O
de	O
la	O
quantité	O
de	O
radium	O
nécessaire	O
pour	O
continuer	O
seul	O
mes	O
recherches	O
sur	O
la	O
modification	O
de	O
la	O
matière	O
calcaire	O
,	O
quantité	O
que	O
je	O
fixe	O
à	O
vingt	O
grammes	O
.	O
Ma	O
science	O
vaut	O
la	O
mienne	O
,	O
et	O
je	O
ne	O
puis	O
admettre	O
que	O
son	O
insolente	O
richesse	O
lui	O
donne	O
le	O
pouvoir	O
de	O
bafouer	O
ma	O
misère	O
et	O
d'arrêter	O
l'essor	O
de	O
mon	O
génie	O
.	O
Dans	O
le	O
domaine	O
scientifique	O
,	O
plus	O
encore	O
qu'en	O
tout	O
autre	O
,	O
la	O
propriété	O
,	O
c'est	O
le	O
vol	O
!	O
Donc	O
,	O
part	O
à	O
deux	O
,	O
si	O
l'on	O
ne	O
veut	O
pas	O
mettre	O
à	O
bout	O
ma	O
patience	O
et	O
ma	O
résignation	O
!	O
A	O
bon	O
entendeur	O
,	O
salut	O
!	O
JOBERT	B-PER
.	O
L'auteur	O
de	O
ce	O
factum	O
était	O
vraiment	O
doué	O
d'une	O
belle	O
dose	O
d'inconscience	O
ou	O
d'effronterie	O
.	O
Je	O
jugeai	O
qu'il	O
valait	O
mieux	O
mettre	O
mon	O
ami	O
au	O
courant	O
de	O
la	O
situation	O
.	O
Je	O
verrais	O
bien	O
ce	O
qu'il	O
dira	O
.	O
Pensif	O
encore	O
plus	O
qu'irrité	O
,	O
le	O
chimiste	O
écouta	O
le	O
bref	O
compte	O
rendu	O
des	O
faits	O
et	O
gestes	O
de	O
son	O
ex	O
-	O
préparateur	O
depuis	O
le	O
jour	O
où	O
il	O
avait	O
quitté	O
le	B-LOC
laboratoire	I-LOC
de	I-LOC
Fontenay	I-LOC
.	O
Il	O
fronça	O
le	O
sourcil	O
en	O
prenant	O
connaissance	O
de	O
la	O
lettre	O
,	O
puis	O
il	O
opina	O
de	O
la	O
tête	O
comme	O
si	O
ces	O
lignes	O
incohérentes	O
lui	O
paraissaient	O
absolument	O
normales	O
.	O
Enfin	O
,	O
les	O
audacieuses	O
prétentions	O
du	O
coquin	O
ne	O
l'indignèrent	O
pas	O
outre	O
mesure	O
.	O
Il	O
se	O
contenta	O
de	O
pincer	O
les	O
lèvres	O
,	O
puis	O
me	O
regardant	O
en	O
face	O
:	O
—	O
Sais	O
-	O
tu	O
que	O
ton	O
Jobert	B-PER
possède	O
ce	O
que	O
nous	O
appellerons	O
«	O
l'intuition	O
scientifique	O
»	O
.	O
Je	O
ne	O
l'aurais	O
pas	O
cru	O
si	O
fort	O
!	O
A	O
cette	O
appréciation	O
inattendue	O
,	O
je	O
ne	O
pus	O
m'empêcher	O
de	O
sourire	O
.	O
—	O
Voyons	O
,	O
si	O
j'ai	O
bien	O
compris	O
,	O
Jobert	B-PER
prétend	O
régénérer	O
le	O
sol	O
infertile	O
,	O
devenir	O
un	O
bienfaiteur	O
de	O
l'humanité	O
.	O
Or	O
,	O
il	O
me	O
semble	O
que	O
tu	O
marches	O
vers	O
un	O
but	O
situé	O
juste	O
à	O
l'opposé	O
:	O
au	O
lieu	O
de	O
créer	O
,	O
tu	O
te	O
prépares	O
à	O
détruire	O
.	O
—	O
C'est	O
exact	O
.	O
Mais	O
Jobert	B-PER
a	O
néanmoins	O
saisi	O
une	O
des	O
applications	O
de	O
ma	O
méthode	O
et	O
ce	O
n'est	O
pas	O
déjà	O
si	O
mal	O
.	O
Toutefois	O
,	O
il	O
serait	O
fâcheux	O
qu'il	O
poussât	O
trop	O
loin	O
la	O
théorie	O
et	O
surtout	O
la	O
pratique	O
,	O
car	O
alors	O
...	O
Roger	B-PER
laissa	O
sa	O
phrase	O
en	O
suspens	O
.	O
—	O
Alors	O
?	O
insistai	O
-	O
je	O
.	O
—	O
Rien	O
.	O
Inutile	O
de	O
développer	O
mon	O
hypothèse	O
,	O
d'abord	O
parce	O
que	O
Jobert	B-PER
ne	O
possède	O
pas	O
de	O
radium	O
en	O
quantité	O
suffisante	O
,	O
ensuite	O
parce	O
que	O
tu	O
ne	O
comprendrais	O
goutte	O
à	O
mes	O
explications	O
.	O
Et	O
comme	O
,	O
par	O
ma	O
foi	O
de	O
physionomie	O
,	O
je	O
témoignais	O
que	O
mon	O
dépit	O
de	O
cette	O
appréciation	O
,	O
mon	O
savant	O
ami	O
daigna	O
parler	O
.	O
—	O
Ne	O
te	O
vexe	O
pas	O
!	O
Mes	O
recherches	O
reposent	O
sur	O
des	O
théories	O
si	O
neuves	O
,	O
si	O
troubles	O
,	O
si	O
extraordinaires	O
,	O
qu'elles	O
échappent	O
presque	O
à	O
nos	O
sens	O
et	O
à	O
notre	O
raison	O
.	O
En	O
faire	O
la	O
preuve	O
palpable	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
mécanique	O
,	O
exige	O
le	O
secours	O
des	O
hautes	O
mathématiques	O
,	O
du	O
calcul	O
intégral	O
,	O
car	O
,	O
là	O
seulement	O
,	O
la	O
notion	O
de	O
l'infini	O
peut	O
ressortir	O
nettement	O
.	O
De	O
cette	O
démonstration	O
,	O
je	O
te	O
ferai	O
grâce	O
.	O
Mais	O
,	O
afin	O
que	O
tu	O
puisses	O
saisir	O
,	O
je	O
vais	O
essayer	O
de	O
la	O
vulgarisation	O
en	O
énonçant	O
les	O
résultats	O
encore	O
vagues	O
où	O
gisent	O
les	O
lois	O
de	O
la	O
physique	O
et	O
de	O
la	O
chimie	O
futures	O
.	O
Il	O
existe	O
des	O
ferments	O
inorganiques	O
,	O
qui	O
jouent	O
dans	O
la	O
matière	O
,	O
le	O
rôle	O
que	O
les	O
microbes	O
jouent	O
dans	O
la	O
vie	O
des	O
êtres	O
.	O
Conséquence	O
:	O
des	O
effets	O
très	O
grands	O
,	O
ou	O
des	O
réactions	O
formidables	O
,	O
sont	O
produits	O
par	O
des	O
quantités	O
de	O
substance	O
très	O
faibles	O
,	O
mais	O
possédant	O
un	O
pouvoir	O
propre	O
de	O
dissociation	O
...	O
Et	O
me	O
prenant	O
par	O
le	O
bras	O
,	O
Roger	B-PER
me	O
conduisit	O
vers	O
le	O
bac	O
où	O
se	O
cristallisait	O
le	O
mélange	O
de	O
radium	O
et	O
d'acide	O
Oméga	O
.	O
—	O
Tiens	O
!	O
tu	O
as	O
là	O
,	O
sous	O
les	O
yeux	O
,	O
un	O
sai	O
-	O
ssissant	O
exemple	O
de	O
ce	O
que	O
j'avance	O
...	O
Ce	O
qu'on	O
appelle	O
maintenant	O
«	O
radio	O
-	O
activité	O
»	O
,	O
c'est	O
plus	O
simplement	O
«	O
la	O
dématérialisation	O
de	O
la	O
matière	O
»	O
.	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
19	O
Puis	O
,	O
avec	O
une	O
nuance	O
d'orgueil	O
:	O
—	O
L'autre	O
soir	O
,	O
je	O
t'ai	O
rappelé	O
que	O
la	O
vapeur	O
d'eau	O
en	O
suspension	O
dans	O
l'atmosphère	O
s'oppose	O
à	O
l'intrusion	O
du	O
froid	O
de	O
l'espace	O
,	O
absolument	O
comme	O
les	O
carreaux	O
d'une	O
fenêtre	O
protègent	O
une	O
chambre	O
contre	O
les	O
effets	O
de	O
la	O
température	O
extérieure	O
.	O
Eh	O
bien	O
!	O
moi	O
,	O
je	O
casse	O
un	O
carreau	O
de	O
la	O
-	O
serre	O
atmosphérique	O
dans	O
laquelle	O
nous	O
vivons	O
comme	O
des	O
plantes	O
fragiles	O
.	O
Je	O
fais	O
voler	O
en	O
éclai	O
le	O
vitrage	O
du	O
ciel	O
.	O
Et	O
ma	O
pierre	O
,	O
la	O
voici	O
!	O
Il	O
a	O
puisé	O
une	O
gouttelette	O
du	O
liquide	O
bleuâtre	O
et	O
violemment	O
,	O
il	O
fait	O
le	O
geste	O
de	O
la	O
jeter	O
en	O
l'air	O
.	O
Puis	O
,	O
se	O
reprenant	O
:	O
—	O
Mon	O
acide	O
Oméga	B-PER
dissocie	O
totalmente	O
la	O
vapeur	O
d'eau	O
qui	O
vient	O
à	O
son	O
contact	O
,	O
en	O
fixant	O
l'oxygène	O
et	O
en	O
libérant	O
l'hydrogène	O
,	O
lequel	O
,	O
en	O
raison	O
de	O
sa	O
faible	O
densité	O
,	O
s'élève	O
,	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
se	O
perd	O
,	O
à	O
la	O
limite	O
de	O
l'atmosphère	O
.	O
Mais	O
un	O
fait	O
remarquable	O
vient	O
donner	O
toute	O
sa	O
portée	O
à	O
ma	O
découverte	O
:	O
après	O
l'adjonction	O
du	O
radium	O
,	O
cette	O
dissociation	O
provoquée	O
à	O
la	O
surface	O
du	O
sol	O
simplement	O
en	O
exposant	O
le	O
liquide	O
à	O
l'air	O
extérieur	O
,	O
se	O
transmet	O
de	O
proche	O
en	O
proche	O
.	O
Chaque	O
molécule	O
attaquée	O
décompose	O
ses	O
voisines	O
avec	O
une	O
vitesse	O
proportionnelle	O
à	O
la	O
surface	O
radiante	O
.	O
Cette	O
action	O
dont	O
le	O
radium	O
est	O
le	O
principal	O
agent	O
(	O
1	O
)	O
,	O
compare	O
la	O
si	O
tu	O
veux	O
,	O
à	O
celle	O
d'une	O
traînée	O
de	O
poudre	O
.	O
Retiens	O
aussi	O
que	O
ce	O
phénomène	O
extraordinaire	O
,	O
intensif	O
de	O
radio	O
-	O
activité	O
découvert	O
par	O
moi	O
,	O
s'exerce	O
également	O
depuis	O
le	O
niveau	O
de	O
la	O
mer	O
jusqu'aux	O
plus	O
hautes	O
couches	O
atmosphériques	O
.	O
Comme	O
conséquence	O
immédiate	O
,	O
plus	O
d'évaporation	O
des	O
eaux	O
!	O
Et	O
l'évaporation	O
,	O
qui	O
constitue	O
le	O
grand	O
régulateur	O
thermique	O
du	O
globe	O
,	O
est	O
aussi	O
nécessaire	O
à	O
la	O
vie	O
de	O
la	O
planète	O
qu	O
'	O
à	O
nous	O
la	O
respiration	O
.	O
Conclus	O
!	O
...	O
Mais	O
ce	O
fut	O
le	O
dément	O
,	O
qui	O
d'un	O
ton	O
sans	O
réplique	O
,	O
tint	O
à	O
donner	O
lui	O
-	O
même	O
cette	O
hallucinante	O
conclusion	O
:	O
—	O
Etant	O
donné	O
les	O
surfaces	O
d'acide	O
radi	O
-	O
fère	O
que	O
j'emploierai	O
,	O
si	O
moi	O
,	O
suffiront	O
pour	O
abaisser	O
la	O
température	O
du	O
globe	O
à	O
(	O
1	O
)	O
Une	O
expérience	O
de	O
Mme	B-PER
Curie	I-PER
a	O
démontré	O
que	O
le	O
radium	O
décompose	O
l'eau	O
liquide	O
,	O
glace	O
ou	O
vapeur	O
,	O
avec	O
une	O
extraordinaire	O
intensité	O
.	O
150	O
degrés	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
zéro	O
.	O
J'estime	O
qu'aucun	O
organisme	O
vivant	O
ne	O
pourra	O
résister	O
à	O
un	O
pareil	O
climat	O
...	O
D'autre	O
part	O
,	O
la	O
surprise	O
aura	O
été	O
trop	O
brusque	O
pour	O
qu'on	O
arrive	O
à	O
s'organiser	O
contre	O
un	O
froid	O
semblable	O
.	O
Tout	O
calorique	O
,	O
toute	O
protection	O
fournis	O
par	O
les	O
habitations	O
actuelles	O
ou	O
les	O
vêtements	O
deviennent	O
illusoires	O
.	O
D'ailleurs	O
,	O
comment	O
mangera	O
-	O
t	O
-	O
on	O
?	O
Plus	O
d'animaux	O
de	O
boucherie	O
,	O
plus	O
de	O
végétaux	O
comestibles	O
,	O
plus	O
d'eaux	O
courantes	O
.	O
Tout	O
mouvement	O
impossible	O
!	O
Dès	O
ce	O
moment	O
,	O
après	O
une	O
phase	O
de	O
courte	O
lutte	O
,	O
la	O
vie	O
disparaîtra	O
sans	O
qu'il	O
soit	O
besoin	O
d'attendre	O
l'année	O
suivante	O
où	O
la	O
température	O
fléchira	O
encore	O
de	O
cent	O
degrés	O
,	O
d'attendre	O
le	O
siècle	O
prochain	O
où	O
la	O
rue	O
des	O
glaces	O
aura	O
achevé	O
de	O
recouvrir	O
la	O
surface	O
du	O
globe	O
.	O
En	O
vérité	O
,	O
il	O
était	O
horrifiée	O
ce	O
conte	O
à	O
la	O
façon	O
d'Edgar	B-PER
Poe	I-PER
que	O
Livry	B-PER
développait	O
avec	O
une	O
précision	O
d'apparence	O
scientifique	O
indiscutable	O
.	O
Roger	B-PER
triomphe	O
de	O
mon	O
émoi	O
.	O
Il	O
y	O
trouve	O
sans	O
doute	O
la	O
preuve	O
de	O
ma	O
méfiance	O
ébranlée	O
:	O
—	O
As	O
-	O
tu	O
saisi	O
maintenant	O
ce	O
phénomène	O
colossal	O
de	O
la	O
«	O
dématérialisation	O
»	O
de	O
la	O
matière	O
,	O
phénomène	O
qui	O
se	O
caractérise	O
par	O
une	O
libération	O
d'énergie	O
extraordinaire	O
...	O
Ici	O
,	O
j'emploie	O
cette	O
énergie	O
à	O
détruire	O
la	O
vapeur	O
d'eau	O
de	O
l'atmosphère	O
,	O
et	O
indirectement	O
à	O
produire	O
le	O
froid	O
...	O
Johert	B-PER
pense	O
l'employer	O
d'une	O
autre	O
façon	O
,	O
à	O
détruire	O
les	O
calcaires	O
...	O
Mais	O
laissons	O
cela	O
,	O
cette	O
énergie	O
peut	O
se	O
manifester	O
sous	O
mille	O
et	O
mille	O
formes	O
.	O
Tu	O
en	O
connais	O
des	O
yeux	O
étonnés	O
,	O
unes	O
?	O
...	O
Et	O
comme	O
j'ouvrais	O
des	O
yeux	O
étonnés	O
,	O
Roger	B-PER
eut	O
un	O
sourire	O
ironique	O
:	O
—	O
Parbleu	O
!	O
Mais	O
je	O
fus	O
troublé	O
davantage	O
encore	O
,	O
lorsque	O
sur	O
un	O
ton	O
de	O
modestie	O
,	O
Roger	B-PER
déclara	O
:	O
—	O
Après	O
tout	O
,	O
ces	O
théories	O
,	O
j'ai	O
seulement	O
la	O
chance	O
de	O
les	O
mettre	O
en	O
pratique	O
,	O
de	O
consécration	O
de	O
l'expérience	O
!	O
—	O
Mais	O
je	O
n'ai	O
pas	O
20	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
le	O
mérite	O
de	O
les	O
avoir	O
inventées	O
;	O
elles	O
ont	O
été	O
posées	O
par	O
Gustave	B-PER
Le	I-PER
Bon	I-PER
!	O
Et	O
laisse	O
-	O
moi	O
seulement	O
te	O
rappeler	O
une	O
phrase	O
écrite	O
par	O
ce	O
grand	O
physicien	O
dans	O
son	O
beau	O
livre	O
l	O
'	O
«	O
Evolution	O
de	O
la	O
Matière	O
»	O
.	O
Le	O
savant	O
qui	O
trouvera	O
le	O
moyen	O
de	O
libérer	O
économiquement	O
les	O
forces	O
que	O
contient	O
la	O
matière	O
changera	O
presqu'instantanément	O
la	O
face	O
du	O
Monde	O
.	O
Et	O
Roger	B-PER
ricana	O
:	O
—	O
Mon	O
insolente	O
fortune	O
,	O
comme	O
dit	O
Jobert	B-PER
,	O
m	O
'	O
a	O
permis	O
d	O
'	O
y	O
mettre	O
le	O
prix	O
...	O
mais	O
j'ai	O
trouvé	O
!	O
Je	O
vécus	O
là	O
une	O
minute	O
affolante	O
;	O
un	O
instant	O
s'imposa	O
à	O
mon	O
cerveau	O
une	O
persuasion	O
horrible	O
:	O
sain	O
de	O
corps	O
et	O
d'esprit	O
,	O
Roger	B-PER
disait	O
vrai	O
!	O
Et	O
moi	O
,	O
l'ignorant	O
,	O
n'assistais	O
-	O
je	O
pas	O
au	O
début	O
de	O
la	O
titanique	O
et	O
mortelle	O
expérience	O
dont	O
le	B-ORG
Monde	I-ORG
allait	O
mourir	O
?	O
Non	O
!	O
c'était	O
par	O
trop	O
absurde	O
.	O
Si	O
je	O
m'abandonuais	O
,	O
j'aurais	O
vite	O
pris	O
la	O
mentalité	O
tremblante	O
d'un	O
homme	O
de	O
l'an	O
mil	O
terrorisé	O
par	O
les	O
légendes	O
et	O
les	O
prédictions	O
!	O
Hélas	O
!	O
mes	O
perplexités	O
n'étaient	O
encore	O
qu	O
'	O
à	O
leur	O
début	O
!	O
Le	O
lendemain	O
,	O
je	O
fus	O
éveillé	O
par	O
les	O
appels	O
triomphants	O
de	O
Livry	B-PER
.	O
—	O
Ohé	O
!	O
Paul	B-PER
.	O
Descends	O
vite	O
!	O
Viens	O
constater	O
:	O
le	O
thermomètre	O
a	O
déjà	O
baissé	O
de	O
trois	O
degrés	O
depuis	O
hier	O
,	O
température	O
prise	O
à	O
la	O
même	O
heure	O
.	O
De	O
fait	O
,	O
en	O
mettant	O
le	O
pied	O
dans	O
la	O
cour	O
,	O
je	O
sens	O
un	O
vent	O
frisquet	O
me	O
fouetter	O
au	O
visage	O
.	O
Il	O
exultait	O
et	O
à	O
8	O
heures	O
du	O
soir	O
,	O
il	O
déclara	O
avec	O
une	O
joie	O
orgueilleuse	O
:	O
—	O
Six	O
degrés	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
normale	O
.	O
Ce	O
n'est	O
pas	O
mal	O
pour	O
un	O
début	O
!	O
Ma	O
parole	O
,	O
le	O
temps	O
semble	O
être	O
complice	O
de	O
sa	O
manie	O
.	O
A	O
la	O
fin	O
du	O
jour	O
,	O
on	O
a	O
l'impression	O
d'un	O
véritable	O
coup	O
de	O
froid	O
.	O
Au	O
cours	O
de	O
la	O
nuit	O
,	O
le	O
mois	O
dans	O
l'obligation	O
d'ajouter	O
un	O
plaid	O
de	O
voyage	O
à	O
ma	O
couverture	O
légère	O
:	O
je	O
gelais	O
.	O
Les	O
deux	O
jours	O
qui	O
suivirent	O
,	O
le	O
froid	O
s'accentua	O
.	O
Une	O
bise	O
signifiait	O
du	O
dehors	O
.	O
C'était	O
anormal	O
pour	O
le	O
milieu	O
du	O
mois	O
d'août	O
;	O
mais	O
en	O
somme	O
les	O
saisons	O
nous	O
avaient	O
habitués	O
depuis	O
quelques	O
années	O
à	O
des	O
fantaisies	O
semblables	O
.	O
Au	O
matin	O
du	O
troisième	O
jour	O
,	O
Roger	B-PER
ne	O
se	O
tint	O
pas	O
de	O
joie	O
en	O
constatant	O
que	O
l'herbe	O
rase	O
était	O
recouverte	O
de	O
gelée	O
blanche	O
.	O
Mais	O
dans	O
le	O
courant	O
de	O
l'après	O
-	O
midi	O
,	O
un	O
coup	O
inattendu	O
vint	O
réfrigérer	O
cet	O
enthousiasme	O
.	O
Roger	B-PER
,	O
tout	O
gaillard	O
,	O
se	O
disposait	O
à	O
faire	O
une	O
sortie	O
en	O
automobile	O
pour	O
prendre	O
la	O
température	O
des	O
environs	O
,	O
disait	O
-	O
il	O
,	O
lorsqu'un	O
télégraphiste	O
se	O
présenta	O
à	O
la	O
porte	O
.	O
Il	O
tendit	O
une	O
dépêche	O
:	O
Roger	B-PER
fit	O
sauter	O
la	O
bande	O
gommée	O
avec	O
une	O
expression	O
de	O
mauvaise	O
humeur	O
:	O
—	O
On	O
ne	O
me	O
laissera	O
donc	O
pas	O
la	O
paix	O
,	O
grommela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Pourtant	O
,	O
dès	O
qu'il	O
eut	O
parcouru	O
le	O
télégramme	O
,	O
sa	O
physionomie	O
décela	O
une	O
émotion	O
violente	O
.	O
—	O
Le	O
misérable	O
!	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Il	O
est	O
donc	O
devenu	O
fou	O
furieux	O
.	O
Et	O
comme	O
mon	O
regard	O
guêtait	O
une	O
explication	O
:	O
—	O
Tiens	O
,	O
lis	O
!	O
Il	O
me	O
passa	O
le	O
papier	O
bleu	O
.	O
A	O
mon	O
tour	O
,	O
je	O
demeurai	O
suffoqué	O
d'indignation	O
et	O
de	O
douleur	O
après	O
avoir	O
lu	O
ces	O
lignes	O
affreuses	O
:	O
«	O
PROCUREUR	B-PER
REPUBLIQUE	B-LOC
SEINE	I-LOC
à	O
M.	B-PER
Roger	I-PER
LIVRY	I-PER
,	O
chimiste	O
,	O
MOURMELON	B-PER
.	O
«	O
Propriété	B-LOC
Fontenay	I-LOC
cambriolée	O
cette	O
nuit	O
par	O
malfaiteur	O
inconnu	O
.	O
Gardien	O
assassiné	O
.	O
Prière	O
revenir	O
d'urgence	O
.	O
»	O
Robert	B-PER
!	O
Ce	O
nom	O
s'échappa	O
de	O
mes	O
lèvres	O
,	O
contenant	O
à	O
lui	O
seul	O
une	O
accusation	O
formelle	O
.	O
—	O
Oui	O
.	O
Il	O
a	O
commis	O
ses	O
menaces	O
à	O
exécution	O
.	O
Il	O
m	O
'	O
a	O
volé	O
mon	O
radium	O
!	O
—	O
Alors	O
,	O
que	O
comptes	O
-	O
tu	O
faire	O
?	O
—	O
Retourner	O
à	O
Paris	B-LOC
.	O
Il	O
le	O
faut	O
bien	O
!	O
Je	O
veux	O
être	O
fixé	O
sur	O
le	O
sort	O
de	O
Philippe	B-PER
.	O
Pauvre	O
homme	O
!	O
Son	O
affliction	O
réelle	O
fit	O
place	O
à	O
un	O
éclat	O
de	O
mauvaise	O
humeur	O
égoïste	O
.	O
—	O
Il	O
me	O
trouble	O
ainsi	O
au	O
moment	O
le	O
plus	O
passionnant	O
de	O
mon	O
expérience	O
!	O
Vas	O
l'interrompre	O
,	O
quitte	O
à	O
la	O
reprendre	O
plus	O
tard	O
.	O
—	O
Non	O
pas	O
!	O
Je	O
tout	O
restera	O
en	O
place	O
.	O
Le	O
phénomène	O
se	O
poursuivra	O
sans	O
nous	O
,	O
au	O
besoin	O
pendant	O
des	O
années	O
.	O
Personne	O
ne	O
peut	O
se	O
douter	O
,	O
et	O
la	O
maison	O
se	O
gardera	O
bien	O
toute	O
seule	O
.	O
C'est	O
vexant	O
tout	O
de	O
même	O
!	O
Une	O
demi	O
-	O
heure	O
plus	O
tard	O
,	O
après	O
avoir	O
clos	O
de	O
notre	O
mieux	O
le	B-LOC
château	I-LOC
Branlant	I-LOC
,	O
nous	O
roulions	O
sur	O
la	O
route	O
de	O
Paris	B-LOC
.	O
HARMENGOOL	B-PER
Lorsque	O
se	O
produisirent	O
les	O
tremblements	O
de	O
terre	O
...	O
(	O
page	O
24	O
)	O
22	O
A	O
DEUX	O
DOIGTS	O
DE	O
LA	O
FIN	O
DU	O
MONDE	O
CHAPITRE	O
VII	O
LE	O
FROID	O
Triste	O
voyage	O
qui	O
s'accomplit	O
sans	O
un	O
échange	O
de	O
paroles	O
.	O
A	O
six	O
heures	O
,	O
nous	O
arrivons	O
devant	O
la	O
grille	O
de	O
la	B-LOC
villa	I-LOC
de	I-LOC
Fontenay	I-LOC
.	O
L'habitation	O
est	O
pleine	O
d'agents	O
de	O
la	O
sûreté	O
.	O
Le	O
juge	O
d'instruction	O
achève	O
son	O
enquête	O
dans	O
le	O
laboratoire	O
.	O
Tout	O
le	O
luxe	O
du	O
propriétaire	O
s'est	O
reporté	O
sur	O
ce	O
grand	O
pavillon	O
bas	O
élevé	O
derrière	O
la	O
ville	O
,	O
au	O
milieu	O
du	O
véritable	O
parc	O
qui	O
s'étend	O
entre	O
la	O
voie	O
du	O
chemin	O
de	O
fer	O
et	O
le	B-LOC
bois	I-LOC
de	I-LOC
Vincennes	I-LOC
.	O
Là	O
,	O
Roger	B-PER
a	O
réalisé	O
une	O
installation	O
merveilleuse	O
,	O
munie	O
des	O
appareils	O
les	O
plus	O
perfectionnés	O
et	O
les	O
plus	O
couteux	O
.	O
A	O
la	O
science	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
rien	O
su	O
refuser	O
,	O
pas	O
même	O
un	O
four	O
électrique	O
qui	O
lui	O
brûle	O
pour	O
3.000	O
francs	O
de	O
courant	O
l'heure	O
chaque	O
fois	O
qu'il	O
l'allume	O
!	O
Nous	O
nous	O
dirigeons	O
de	O
ce	O
côté	O
.	O
Mais	O
en	O
approchant	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
la	O
stupéfaction	O
me	O
coûte	O
au	O
col	O
.	O
L'encadrement	O
de	O
pierre	O
de	O
taille	O
—	O
de	O
la	O
pierre	O
meulière	O
—	O
dans	O
lequel	O
étaient	O
encastrés	O
la	O
solide	O
grille	O
et	O
les	O
épais	O
vantaux	O
de	O
fermeture	O
,	O
a	O
complètement	O
disparu	O
.	O
Ferrures	O
et	O
battants	O
gisent	O
à	O
terre	O
,	O
découvrant	O
une	O
ouverture	O
taillée	O
à	O
plein	O
dans	O
la	O
brique	O
du	O
soutènement	O
:	O
on	O
dirait	O
une	O
construction	O
à	O
son	O
début	O
.	O
—	O
Marche	O
!	O
souffle	O
Roger	B-PER
très	O
bas	O
.	O
Et	O
surtout	O
,	O
cesse	O
tes	O
airs	O
étonnés	O
!	O
Et	O
comme	O
mon	O
ahurissement	O
ne	O
se	O
dissipe	O
pas	O
assez	O
vite	O
à	O
son	O
gré	O
,	O
il	O
ajoute	O
avec	O
impatience	O
:	O
—	O
Mieux	O
que	O
tout	O
autre	O
,	O
tu	O
dois	O
pourtant	O
comprendre	O
comment	O
Johert	B-PER
s'est	O
introduit	O
pas	O
là	O
...	O
Simple	O
dissolution	O
de	O
la	O
mâchoire	O
,	O
dit	O
le	O
juge	O
,	O
sans	O
s'arrêter	O
d'explications	O
de	O
ce	O
qui	O
a	O
facilité	O
l'intrusion	O
ou	O
l'explication	O
évidente	O
.	O
Roger	B-PER
opine	O
de	O
la	O
tête	O
.	O
En	O
même	O
temps	O
,	O
d'un	O
coup	O
d'oeil	O
il	O
m'invite	O
au	O
silence	O
.	O
Le	O
juge	O
poursuit	O
la	O
reconstitution	O
de	O
l'attentat	O
.	O
Au	O
milieu	O
de	O
la	O
nuit	O
,	O
l'assassin	O
escalade	O
la	O
grille	O
de	O
clôture	O
.	O
Puis	O
,	O
par	O
la	O
brèche	O
ouverte	O
,	O
il	O
s'introduit	O
dans	O
le	O
laboratoire	O
,	O
va	O
droit	O
au	O
coffre	O
-	O
fort	O
,	O
éventre	O
un	O
panneau	O
d'acier	O
à	O
l'aide	O
d'un	O
explosif	O
,	O
—	O
une	O
poudre	O
chloratée	O
ont	O
déclaré	O
les	O
experts	O
.	O
Malgré	O
le	O
soin	O
pris	O
par	O
le	O
cambrioleur	O
