Avant	O
-	O
propos	O
«	O
	
La	O
machine	O
à	O
assassiner	O
!	O
»	O
quelle	O
est	O
cette	O
invention	O
nouvelle	O
?	O
	
et	O
le	O
besoin	O
s	O
'	O
en	O
faisait	O
-	O
il	O
réellement	O
sentir	O
?	O
	
Il	O
ne	O
s	O
'	O
agit	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
après	O
tout	O
,	O
que	O
de	O
cette	O
vieille	O
invention	O
,	O
sortie	O
des	O
mains	O
de	O
Dieu	B-PER
,	O
aux	O
plus	O
beaux	O
jours	O
d	O
'	O
Éden	B-LOC
,	O
et	O
qui	O
devait	O
s	O
'	O
appeler	O
:	O
l	O
'	O
Homme	B-MISC
!	O
	
En	O
vérité	O
,	O
l	O
'	O
Histoire	O
,	O
depuis	O
ses	O
premières	O
empreintes	O
aux	O
parois	O
des	O
cavernes	O
jusqu	O
'	O
aux	O
plus	O
récents	O
rayons	O
de	O
nos	O
bibliothèques	O
,	O
est	O
là	O
pour	O
attester	O
que	O
l	O
'	O
on	O
n	O
'	O
a	O
point	O
encore	O
trouvé	O
de	O
meilleure	O
mécanique	O
à	O
répandre	O
le	O
sang	O
!	O
	
Vouloir	O
faire	O
mieux	O
que	O
le	B-PER
Créateur	I-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
là	O
le	O
fait	O
d	O
'	O
un	O
génie	O
diabolique	O
,	O
une	O
nouvelle	O
forme	O
de	O
la	O
lutte	O
éternelle	O
entre	O
le	B-PER
Prince	I-PER
des	O
lumières	O
et	O
celui	O
des	O
ténèbres	O
!	O
	
lequel	O
passe	O
pour	O
chercher	O
	
Le	B-PER
Malin	I-PER
se	O
glisse	O
où	O
il	O
veut	O
!	O
	
Pour	O
ceux	O
qui	O
ont	O
lu	O
	
La	B-PER
Poupée	I-PER
sanglante	I-PER
qui	O
est	O
à	O
l	O
'	O
origine	O
de	O
ce	O
récit	O
,	O
il	O
ne	O
peut	O
faire	O
de	O
doute	O
qu	O
'	O
il	O
ait	O
élu	O
domicile	O
dans	O
la	O
boutique	O
du	O
vieil	O
horloger	O
de	O
l	O
'	O
	
Île	O
-	O
	
Saint	B-LOC
-	O
	
Louis	B-PER
,	O
ni	O
que	O
ce	O
soit	O
lui	O
qui	O
anime	O
de	O
ses	O
maléfices	O
le	O
triple	O
mystère	O
qui	O
,	O
dans	O
cet	O
antique	O
quartier	O
,	O
tout	O
gris	O
encore	O
de	O
la	O
poussière	O
des	O
siècles	O
,	O
met	O
aux	O
prises	O
,	O
d	O
'	O
une	O
part	O
:	O
l	O
'	O
inquiétante	O
famille	O
du	O
vieux	B-PER
Norbert	B-PER
,	O
le	O
mouvement	O
perpétuel	O
,	O
aidé	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
la	O
belle	O
Christine	B-PER
,	O
et	O
de	O
son	O
neveu	O
,	O
le	O
prosecteur	O
Jacques	B-PER
	
Cotentin	B-LOC
,	O
	
–	O
et	O
,	O
d	O
'	O
autre	O
part	O
:	O
le	B-PER
marquis	I-PER
de	I-PER
Coulteray	I-PER
,	O
cet	O
être	O
éternellement	O
jeune	O
,	O
qui	O
a	O
quarante	O
ou	O
deux	O
cents	O
ans	O
,	O
on	O
ne	O
sait	O
au	O
juste	O
,	O
et	O
qui	O
fait	O
,	O
à	O
côté	O
de	O
la	O
marquise	O
,	O
sa	O
femme	O
(	O
si	O
pâle	O
et	O
toujours	O
agonisante	O
)	O
,	O
une	O
singulière	O
figure	O
d	O
'	O
empouse	O
,	O
–	O
vieux	O
mot	O
qui	O
,	O
dans	O
le	O
langage	O
satanique	O
,	O
désigne	O
les	O
vampires	O
,	O
tout	O
simplement	O
,	O
	
–	O
enfin	O
,	O
en	O
troisième	O
lieu	O
:	O
le	O
terrible	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
,	O
le	O
relieur	O
d	O
'	O
art	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
du	I-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Sacrement	I-LOC
,	O
qui	O
vient	O
d	O
'	O
être	O
condamné	O
à	O
mort	O
et	O
exécuté	O
pour	O
avoir	O
brûlé	O
dans	O
son	O
poêle	O
,	O
une	O
demi	O
-	O
douzaine	O
de	O
jeunes	O
et	O
jolies	O
femmes	O
–	O
au	O
moins	O
!	O
	
Et	O
,	O
à	O
ce	O
propos	O
,	O
il	O
convient	O
de	O
citer	O
ici	O
la	O
dernière	O
phrase	O
du	O
volume	O
précédent	O
,	O
intitulé	O
La	O
Poupée	O
sanglante	O
.	O
	
L	O
'	O
auteur	O
avait	O
traité	O
de	O
«	O
sublime	O
»	O
l	O
'	O
aventure	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
.	O
	
En	O
quoi	O
donc	O
pouvait	O
être	O
sublime	O
une	O
aventure	O
qui	O
conduisit	O
son	O
héros	O
à	O
une	O
mort	O
aussi	O
ignominieuse	O
?	O
	
–	O
«	O
En	O
ce	O
que	O
cette	O
aventure	O
,	O
répliquait	O
l	O
'	O
auteur	O
,	O
ne	O
faisait	O
que	O
commencer…	O
»	O
	
Voilà	O
des	O
lignes	O
qui	O
,	O
s	O
'	O
appliquant	O
à	O
un	O
homme	O
qui	O
vient	O
d	O
'	O
avoir	O
la	O
tête	O
tranchée	O
,	O
apparaissent	O
bien	O
étranges…	O
	
Aussi	O
n	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
moins	O
fallu	O
d	O
'	O
un	O
second	O
volume	O
que	O
voici	O
et	O
que	O
nous	O
appelons	O
:	O
La	O
Machine	O
à	O
assassiner	O
,	O
pour	O
qu	O
'	O
elles	O
soient	O
expliquées	O
d	O
'	O
une	O
façon	O
peut	O
-	O
être	O
redoutable	O
,	O
mais	O
à	O
coup	O
sûr	O
,	O
normale	O
…	O
…	O
Normale	O
,	O
car	O
nous	O
avons	O
la	O
Science	O
avec	O
nous	O
qui	O
nous	O
protège	O
,	O
nous	O
soutient	O
,	O
nous	O
encourage	O
dans	O
cette	O
incursion	O
vertigineuse	O
aux	O
bords	B-LOC
du	B-LOC
Grand	I-LOC
Abîme	I-LOC
…	O
	
–	O
La	O
Science	O
,	O
dites	O
-	O
vous	O
?	O
…	O
Tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
vous	O
parliez	O
de	O
Satan	B-PER
?	O
…	O
Satan	B-PER
?	O
…	O
–	O
	
Eh	O
bien	O
?	O
…	O
eh	O
bien	O
?	O
…	O
eh	O
bien	O
?	O
…	O
Peut	O
-	O
être	O
s	O
'	O
entendra	O
-	O
t	O
-	O
on	O
un	O
jour	O
sur	O
le	O
nom	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
donner	O
à	O
tout	O
ce	O
qui	O
nous	O
éloigne	O
de	O
la	O
Candeur	O
Première	O
…	O
	
La	O
«	O
camomille	O
»	O
de	O
mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
	
Voici	O
une	O
petite	O
rue	O
paisible	O
,	O
endormie	O
depuis	O
deux	O
siècles	O
,	O
où	O
le	O
plus	O
gros	O
événement	O
de	O
la	O
journée	O
pour	O
certains	O
fossiles	O
qui	O
achèvent	O
de	O
sécher	O
derrière	O
la	O
porte	O
de	O
leur	O
boutique	O
ou	O
les	O
rideaux	O
de	O
leur	O
fenêtre	O
est	O
un	O
couple	O
de	O
touristes	O
égarés	O
qui	O
passe	O
,	O
une	O
visite	O
inattendue	O
chez	O
le	O
voisin	O
,	O
la	O
sortie	O
inopinée	O
d	O
'	O
une	O
jeune	O
personne	O
qui	O
a	O
mis	O
une	O
toilette	O
neuve	O
,	O
les	O
stations	O
répétées	O
de	O
«	O
la	O
demoiselle	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
»	O
chez	O
le	O
relieur	O
d	O
'	O
art	O
,	O
et	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
,	O
ce	O
quartier	O
apprend	O
que	O
le	O
relieur	O
d	O
'	O
art	O
est	O
arrêté	O
pour	O
avoir	O
chauffé	O
son	O
poêle	O
avec	O
une	O
demi	O
-	O
douzaine	O
de	O
pauvres	O
femmes	O
qui	O
s	O
'	O
en	O
sont	O
ainsi	O
allées	O
en	O
fumée	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
été	O
surpris	O
dans	O
sa	O
besogne	O
d	O
'	O
enfer	O
par	O
cette	O
même	O
demoiselle	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
dû	O
qu	O
'	O
à	O
un	O
miracle	O
d	O
'	O
échapper	O
au	O
sort	O
qui	O
l	O
'	O
attendait	O
!	O
	
Du	O
quai	B-LOC
de	I-LOC
Béthune	I-LOC
à	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Estacade	I-LOC
,	O
on	O
vivait	O
sous	O
le	O
«	O
régime	O
de	O
la	O
terreur	O
»	O
…	O
	
comme	O
disait	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
ex	O
-	O
femme	O
de	O
ménage	O
de	O
cet	O
affreux	O
Bénédict	B-PER
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
eut	O
jamais	O
tant	O
de	O
verrous	O
aux	O
portes	O
et	O
jamais	O
les	O
portes	O
ne	O
furent	O
mieux	O
fermées	O
la	O
nuit	O
.	O
	
Par	O
peur	O
de	O
quoi	O
?	O
	
Que	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
ne	O
s	O
'	O
échappât	O
?	O
…	O
Peut	O
-	O
être	O
,	O
mais	O
il	O
y	O
avait	O
aussi	O
autre	O
chose…	O
	
Personne	O
n	O
'	O
allait	O
plus	O
chez	O
l	O
'	O
horloger	O
depuis	O
que	O
le	O
bruit	O
s	O
'	O
était	O
précisé	O
que	O
,	O
de	O
ce	O
côté	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
encore	O
«	O
un	O
sacré	O
mystère	O
!	O
»	O
(	O
selon	O
l	O
'	O
expression	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
herboriste	O
)	O
…	O
«	O
un	O
sacré	O
mystère	O
que	O
le	O
procès	O
du	O
relieur	O
n	O
'	O
avait	O
nullement	O
éclairci	O
»	O
.	O
	
Les	O
uns	O
parlaient	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
d	O
'	O
un	O
séquestré	O
;	O
les	O
autres	O
(	O
comme	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
)	O
assuraient	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
agissait	O
d	O
'	O
un	O
malade	O
tout	O
à	O
fait	O
exceptionnel	O
que	O
le	O
prosecteur	O
,	O
aidé	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
et	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
traitait	O
d	O
'	O
une	O
façon	O
non	O
moins	O
exceptionnelle	O
et	O
il	O
ajoutait	O
:	O
«	O
S	O
'	O
il	O
est	O
bien	O
gardé	O
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
dangereux…	O
	
je	O
ne	O
puis	O
vous	O
dire	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
je	O
sais	O
que	O
le	O
prosecteur	O
lui	O
travaille	O
le	O
crâne	O
!	O
…	O
Souhaitons	O
pour	O
le	O
quartier	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
échappe	O
pas	O
!	O
»	O
	
Comme	O
on	O
le	O
voit	O
,	O
les	O
propos	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
n	O
'	O
étaient	O
point	O
rassurants	O
dans	O
un	O
moment	O
où	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Île	I-LOC
-	I-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Louis	I-LOC
n	O
'	O
avait	O
vraiment	O
pas	O
besoin	O
qu	O
'	O
on	O
lui	O
apportât	O
de	O
nouveaux	O
sujets	O
d	O
'	O
inquiétude	O
.	O
	
Cependant	O
,	O
l	O
'	O
exécution	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
,	O
à	O
Melun	B-LOC
,	O
avait	O
calmé	O
bien	O
des	O
nerfs…	O
	
Ce	O
ne	O
fut	O
pas	O
sa	O
plus	O
brillante	O
«	O
camomille	O
»	O
…	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
vint	O
que	O
trois	O
personnes	O
«	O
pour	O
y	O
faire	O
honneur	O
»	O
,	O
mais	O
l	O
'	O
événement	O
qui	O
s	O
'	O
y	O
produisit	O
,	O
par	O
son	O
importance	O
immédiate	O
et	O
par	O
ses	O
conséquences	O
incalculables	O
,	O
en	O
fit	O
certainement	O
une	O
«	O
camomille	O
»	O
historique…	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
le	O
voisin	O
immédiat	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
qui	O
,	O
justement	O
en	O
sa	O
qualité	O
d	O
'	O
herboriste	O
,	O
lui	O
procurait	O
sa	O
camomille	O
à	O
prix	O
réduit	O
,	O
se	O
présenta	O
le	O
premier	O
.	O
	
Il	O
fut	O
bientôt	O
suivi	O
de	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
loueuse	O
de	O
chaises	O
,	O
une	O
protégée	O
de	O
M.	B-PER
Lavieuville	I-PER
,	O
marguillier	O
,	O
un	O
personnage	O
d	O
'	O
importance	O
;	O
mais	O
,	O
la	O
ce	O
soir	O
-	O
là	O
,	O
le	O
principal	O
ornement	O
de	O
cette	O
petite	O
réunion	O
fut	O
,	O
sans	O
contredit	O
,	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
elle	O
-	O
même	O
.	O
	
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
comme	O
nous	O
avons	O
pu	O
en	O
juger	O
déjà	O
,	O
quoique	O
femme	O
de	O
ménage	O
,	O
n	O
'	O
était	O
point	O
«	O
la	O
première	O
venue	O
»	O
;	O
elle	O
avait	O
eu	O
une	O
situation	O
.	O
	
Après	O
avoir	O
été	O
demoiselle	O
de	O
magasin	O
,	O
elle	O
s	O
'	O
était	O
mariée	O
et	O
avait	O
dirigé	O
une	O
petite	O
entreprise	O
de	O
modes	O
où	O
elle	O
avait	O
promptement	O
fait	O
faillite	O
,	O
fort	O
honnêtement	O
du	O
reste	O
,	O
et	O
elle	O
travaillait	O
depuis	O
la	O
mort	O
de	O
son	O
mari	O
comme	O
une	O
mercenaire	O
,	O
«	O
mais	O
le	O
front	O
haut	O
»	O
,	O
pour	O
désintéresser	O
ses	O
derniers	O
créanciers	O
et	O
retrouver	O
son	O
bonheur	O
perdu	O
!	O
	
Ce	O
César	B-PER
Birotteau	I-PER
femelle	O
était	O
restée	O
volontairement	O
dans	O
le	O
quartier	O
qui	O
avait	O
vu	O
sa	O
déconfiture	O
,	O
pour	O
qu	O
'	O
il	O
assistât	O
à	O
ses	O
efforts	O
de	O
fourmi	O
et	O
,	O
s	O
'	O
il	O
plaisait	O
à	O
Dieu	B-PER
,	O
à	O
son	O
triomphe	O
.	O
Avant	O
cette	O
terrible	O
affaire	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
,	O
de	O
qui	O
elle	O
avait	O
épousseté	O
si	O
longtemps	O
le	O
pauvre	O
mobilier	O
,	O
elle	O
avait	O
l	O
'	O
estime	O
du	O
quartier	O
.	O
	
Pour	O
la	O
retrouver	O
tout	O
entière	O
et	O
prouver	O
qu	O
'	O
elle	O
était	O
la	O
première	O
à	O
se	O
réjouir	O
du	O
châtiment	O
suprême	O
qui	O
attendait	O
le	O
monstre	O
,	O
elle	O
avait	O
eu	O
le	O
courage	O
,	O
elle	O
,	O
faible	O
femme	O
,	O
d	O
'	O
aller	O
à	O
Melun	B-LOC
(	O
renseignée	O
exactement	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
été	O
sur	O
le	O
jour	O
de	O
l	O
'	O
exécution	O
par	O
M.	B-PER
Lavieuville	I-PER
,	O
chez	O
qui	O
elle	O
travaillait	O
deux	O
heures	O
par	O
jour	O
,	O
pour	O
le	O
gros	O
ouvrage	O
,	O
et	O
qui	O
était	O
intime	O
avec	O
«	O
un	O
gros	O
bonnet	O
»	O
du	O
parquet	O
)	O
.	O
	
Elle	O
était	O
donc	O
allée	O
à	O
Melun	B-LOC
,	O
où	O
elle	O
avait	O
assisté	O
(	O
au	O
premier	O
rang	O
,	O
disait	O
-	O
elle	O
)	O
au	O
supplice	O
du	B-PER
Barbe	I-PER
-	I-PER
Bleue	I-PER
de	I-PER
Corbillères	I-PER
.	O
	
L	O
'	O
héroïsme	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
montré	O
en	O
cette	O
circonstance	O
et	O
le	O
récit	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
(	O
de	O
visu	O
)	O
d	O
'	O
un	O
événement	O
si	O
impatiemment	O
attendu	O
,	O
l	O
'	O
avaient	O
presque	O
mise	O
«	O
à	O
la	O
mode	O
»	O
,	O
si	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
faut	O
pas	O
s	O
'	O
étonner	O
de	O
ce	O
que	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
l	O
'	O
eût	O
priée	O
,	O
ce	O
soir	O
-	O
là	O
,	O
«	O
à	O
sa	O
camomille	O
»	O
…	O
	
fourni	O
	
Aussi	O
bien	O
chacun	O
lui	O
fit	O
fête	O
et	O
il	O
n	O
'	O
est	O
point	O
jusqu	O
'	O
au	O
chat	O
de	O
la	O
mercière	O
qui	O
ne	O
l	O
'	O
accueillit	O
de	O
son	O
plus	O
agréable	O
ronron…	O
	
Maintenant	O
il	O
est	O
neuf	O
heures	O
et	O
demie	O
et	O
nous	O
approchons	O
de	O
la	O
minute	O
historique	O
.	O
«	O
Ma	O
foi	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
pas	O
si	O
nous	O
aurons	O
le	O
bonheur	O
de	O
«	O
posséder	O
»	O
ce	O
soir	O
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
,	O
prononça	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
mais	O
nous	O
ne	O
l	O
'	O
attendrons	O
pas	O
plus	O
longtemps	O
.	O
	
Tant	O
pis	O
pour	O
les	O
retardataires	O
.	O
	
Qui	O
veut	O
de	O
ma	O
camomille	O
?	O
	
–	O
Dommage	O
!	O
	
fit	O
entendre	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
la	O
loueuse	O
de	O
chaises	O
,	O
car	O
celui	O
-	O
là	O
est	O
toujours	O
rigolo…	O
	
Mais	O
,	O
par	O
le	O
froid	O
qu	O
'	O
il	O
fait	O
,	O
il	O
doit	O
avoir	O
son	O
rhumatisme…	O
»	O
	
Quand	O
on	O
eut	O
ainsi	O
donné	O
un	O
souvenir	O
à	O
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
,	O
ancien	O
clerc	O
d	O
'	O
huissier	O
,	O
défenseur	O
officieux	O
près	O
de	O
la	O
justice	O
et	O
diseur	O
,	O
au	O
dessert	O
,	O
de	O
monologues	O
,	O
on	O
fit	O
fête	O
à	O
la	O
camomille	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
qu	O
'	O
elle	O
savait	O
agrémenter	O
«	O
d	O
'	O
un	O
rien	O
d	O
'	O
anis	O
étoilé	O
»	O
,	O
ce	O
qui	O
en	O
faisait	O
,	O
suivant	O
l	O
'	O
appréciation	O
de	O
la	O
loueuse	O
de	O
chaises	O
,	O
«	O
un	O
breuvage	O
exquis	O
»	O
!	O
«	O
Le	O
thé	O
énerve	O
et	O
empêche	O
de	O
dormir	O
,	O
disait	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
tandis	O
que	O
la	O
camomille	O
est	O
digestive	O
et	O
bonne	O
pour	O
l	O
'	O
intestin	O
!	O
…	O
	
quant	O
à	O
l	O
'	O
anis	O
étoilé	O
…	O
	
–	O
Nom	O
vulgaire	O
de	O
la	O
badiane	O
,	O
laissa	O
tomber	O
la	O
voix	O
grave	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
l	O
'	O
herboriste	O
,	O
plante	O
de	O
la	O
famille	O
des	O
magnoliacées	O
,	O
antispasmodique	O
,	O
galactalogue	O
,	O
stimulante	O
,	O
à	O
recommander	O
pour	O
les	O
flatulences…	O
	
–	O
Ah	O
!	O
vous	O
voilà	O
toujours	O
avec	O
vos	O
grands	O
mots	O
,	O
vous	O
!	O
	
releva	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
qui	O
regrettait	O
l	O
'	O
absence	O
de	O
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
,	O
le	O
diseur	O
de	O
monologues	O
.	O
	
–	O
Sans	O
compter	O
que	O
c	O
'	O
est	O
avec	O
ça	O
que	O
l	O
'	O
on	O
fabrique	O
l	O
'	O
anisette	O
!	O
	
repartit	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
qui	O
était	O
un	O
véritable	O
puits	O
de	O
science	O
.	O
	
–	O
L	O
'	O
anisette	O
!	O
	
j	O
'	O
ai	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
encore	O
rien	O
dit	O
.	O
	
toujours	O
aimé	O
ça	O
,	O
moi	O
»	O
,	O
proclama	O
	
Elle	O
se	O
rendait	O
parfaitement	O
compte	O
de	O
son	O
importance	O
et	O
savait	O
combien	O
ses	O
paroles	O
étaient	O
attendues	O
.	O
	
Aussi	O
elle	O
se	O
réservait	O
.	O
	
Elle	O
se	O
faisait	O
prier	O
pour	O
raconter	O
l	O
'	O
exécution	O
de	O
Melun	B-LOC
comme	O
une	O
demoiselle	O
de	O
l	O
'	O
ancienne	O
petite	O
bourgeoisie	O
pour	O
se	O
mettre	O
au	O
piano	O
.	O
	
Enfin	O
,	O
sur	O
la	O
prière	O
de	O
tous	O
,	O
elle	O
se	O
décida	O
.	O
	
Elle	O
raconta	O
ce	O
voyage	O
héroïque	O
dans	O
tous	O
ses	O
détails	O
.	O
	
Elle	O
n	O
'	O
oublia	O
rien	O
.	O
	
Avec	O
un	O
mot	O
de	O
M.	B-PER
Lavieuville	I-PER
,	O
elle	O
était	O
allée	O
tout	O
de	O
suite	O
chez	O
l	O
'	O
avocat	O
général	O
«	O
qu	O
'	O
elle	O
avait	O
trouvé	O
encore	O
au	O
lit	O
»	O
et	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
recommandée	O
au	O
capitaine	O
de	O
gendarmerie	O
,	O
lequel	O
l	O
'	O
avait	O
placée	O
au	O
premier	O
rang	O
et	O
qui	O
l	O
'	O
avait	O
reçue	O
dans	O
ses	O
bras	O
,	O
quand	O
le	O
couteau	O
était	O
tombé	O
,	O
car	O
alors	O
,	O
elle	O
était	O
«	O
plus	O
morte	O
que	O
vive	O
»	O
.	O
«	O
Lui	O
aussi	O
!	O
	
fit	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
–	O
Quoi	O
?	O
	
Lui	O
aussi	O
?	O
…	O
	
–	O
Eh	O
bien	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
il	O
était	O
plus	O
mort	O
que	O
vif	O
!	O
…	O
	
–	O
Pensez	O
-	O
vous	O
!	O
	
un	O
capitaine	O
de	O
gendarmerie	O
!	O
…	O
	
–	O
Non	O
!	O
	
non	O
!	O
	
je	O
parle	O
du	O
guillotiné	O
…	O
	
–	O
Ah	O
!	O
	
bien	O
!	O
	
il	O
ne	O
s	O
'	O
agit	O
que	O
de	O
s	O
'	O
entendre	O
!	O
…	O
	
Avec	O
vous	O
,	O
on	O
ne	O
sait	O
jamais	O
!	O
…	O
	
–	O
Oui	O
,	O
il	O
est	O
toujours	O
un	O
peu	O
«	O
prince	O
sans	O
rire	O
»	O
,	O
ce	O
Birouste	B-PER
!	O
…	O
fit	O
	
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
qui	O
ne	O
l	O
'	O
aimait	O
pas	O
…	O
	
–	O
Alors	O
,	O
vous	O
avez	O
eu	O
le	O
courage	O
,	O
comme	O
ça	O
,	O
de	O
le	O
regarder	O
bien	O
en	O
face	O
!	O
	
questionna	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
…	O
reste	O
tranquille	O
,	O
	
Mysti	O
!	O
…	O
	
Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
ce	O
soir	O
(	O
le	O
chat	O
)	O
,	O
mais	O
il	O
ne	O
tient	O
pas	O
en	O
place	O
et	O
il	O
est	O
comme	O
un	O
crin	O
!	O
	
–	O
Oui	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
regardé	O
bien	O
en	O
face	O
!	O
…	O
et	O
nos	O
yeux	O
se	O
sont	O
croisés	O
!	O
…	O
et	O
il	O
m	O
'	O
a	O
reconnue	O
!	O
…	O
Ah	O
!	O
	
nous	O
nous	O
en	O
sommes	O
dit	O
des	O
choses	O
dans	O
ce	O
moment	O
-	O
là	O
!	O
…	O
Il	O
ne	O
s	O
'	O
en	O
vantera	O
pas	O
,	O
je	O
vous	O
prie	O
de	O
le	O
croire	O
!	O
…	O
–	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
chances	O
!	O
	
acquiesça	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
–	O
Oh	O
!	O
avec	O
vous	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
moyen	O
de	O
causer	O
!	O
	
gémit	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
.	O
	
Laissez	O
-	O
la	O
donc	O
!	O
	
nous	O
ne	O
saurons	O
rien	O
si	O
vous	O
l	O
'	O
interrompez	O
tout	O
le	O
temps	O
!	O
	
–	O
Pendant	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
était	O
bien	O
tranquille	O
dans	O
son	O
lit	O
!	O
	
fit	O
remarquer	O
avec	O
un	O
sourire	O
acide	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
.	O
	
–	O
Avez	O
-	O
vous	O
eu	O
des	O
renseignements	O
particuliers	O
sur	O
ses	O
derniers	O
moments	O
,	O
sur	O
le	O
réveil	O
dans	O
la	O
prison	O
,	O
par	O
exemple	O
,	O
se	O
hâta	O
de	O
demander	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
qui	O
savait	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
de	O
son	O
devoir	O
d	O
'	O
empêcher	O
qu	O
'	O
autour	O
de	O
sa	O
camomille	O
la	O
discussion	O
ne	O
s	O
'	O
envenimât	O
.	O
	
–	O
Ah	O
!	O
ma	O
chère	O
mademoiselle	O
,	O
ne	O
m	O
'	O
en	O
parlez	O
pas	O
!	O
	
Quand	O
on	O
l	O
'	O
a	O
réveillé	O
(	O
car	O
il	O
dormait	O
comme	O
un	O
loir	O
)	O
il	O
a	O
dit	O
:	O
«	O
Eh	O
bien	O
,	O
vrai	O
!	O
ça	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
trop	O
tôt	O
!	O
»	O
	
Et	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
passé	O
à	O
la	O
justice	O
!	O
…	O
Ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
pris	O
pour	O
son	O
rhume	O
,	O
l	O
'	O
avocat	O
général…	O
	
–	O
L	O
'	O
avocat	O
général	O
était	O
enrhumé	O
?	O
	
demanda	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
–	O
Oh	O
!	O
	
vous	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
indignée	O
,	O
vous	O
êtes	O
plus	O
cynique	O
que	O
l	O
'	O
autre	O
!	O
	
Ces	O
gens	O
-	O
là	O
on	O
devrait	O
les	O
guillotiner	O
deux	O
fois	O
!	O
	
–	O
Merci	O
!	O
	
fit	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
–	O
Mais	O
je	O
ne	O
parle	O
pas	O
de	O
vous	O
!	O
	
Vous	O
croyez	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
pense	O
qu	O
'	O
à	O
vous	O
.	O
	
Je	O
dis	O
que	O
des	O
gens	O
comme	O
ce	O
Bénédict…	O
	
–	O
Avez	O
-	O
vous	O
lu	O
les	O
vers	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
laissés	O
pour	O
la	B-PER
Christine	I-PER
?	O
	
interrompit	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
–	O
Oui	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
lu	O
ça	O
dans	O
les	O
journaux	O
,	O
répondit	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
mais	O
moi	O
aussi	O
,	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
des	O
vers	O
!	O
…	O
des	O
vers	O
de	O
sa	O
main	O
!	O
…	O
	
–	O
Non	O
!	O
…	O
	
–	O
Si	O
!	O
…	O
Tenez	O
!	O
	
je	O
les	O
ai	O
apportés	O
!	O
…	O
Comprenez	O
!	O
…	O
c	O
'	O
est	O
un	O
souvenir	O
!	O
…	O
une	O
affaire	O
pareille	O
!	O
…	O
Sans	O
compter	O
qu	O
'	O
on	O
me	O
les	O
paierait	O
cher	O
!	O
…	O
Je	O
les	O
ai	O
chipés	O
dans	O
son	O
buvard	O
,	O
la	O
dernière	O
fois	O
que	O
«	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
»	O
son	O
bureau…	O
	
C	O
'	O
étaient	O
encore	O
des	O
vers	O
pour	O
la	B-PER
Christine	I-PER
,	O
lisez	O
!	O
…	O
	
–	O
Oh	O
!	O
que	O
c	O
'	O
est	O
drôle	O
!	O
»	O
s	O
'	O
écrièrent	O
d	O
'	O
une	O
même	O
voix	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
.	O
	
En	O
effet	O
,	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
sortait	O
de	O
son	O
sac	O
un	O
papier	O
qu	O
'	O
elle	O
dépliait	O
et	O
qui	O
présentait	O
des	O
lignées	O
inégales	O
–	O
preuve	O
que	O
c	O
'	O
étaient	O
des	O
vers	O
–	O
mais	O
d	O
'	O
une	O
écriture	O
extraordinaire	O
,	O
faite	O
de	O
lettres	O
énormes	O
qui	O
semblaient	O
se	O
combattre	O
ou	O
se	O
confondre	O
dans	O
un	O
chaos	O
multicolore	O
,	O
car	O
telle	O
lettre	O
était	O
verte	O
,	O
telle	O
autre	O
rouge	O
ou	O
bleue	O
,	O
ou	O
jaune	O
,	O
et	O
il	O
y	O
avait	O
autour	O
de	O
tout	O
cela	O
de	O
fulgurants	O
paraphes	O
violets	O
.	O
	
Les	O
manuscrits	O
de	O
Barbey	B-PER
d	I-PER
'	I-PER
Aurevilly	I-PER
,	O
à	O
côté	O
de	O
ceux	O
-	O
ci	O
,	O
étaient	O
d	O
'	O
un	O
enfant	O
bien	O
sage	O
.	O
	
Et	O
ils	O
lurent	O
:	O
«	O
J	O
'	O
ai	O
ramassé	O
mes	O
péchés…	O
(	O
les	O
invités	O
:	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
ce	O
qui	O
lui	O
manquait	O
!	O
)	O
…	O
je	O
les	O
ai	O
mis	O
devant	O
moi	O
et	O
j	O
'	O
ai	O
pleuré	O
!	O
(	O
il	O
pouvait	O
!	O
il	O
pouvait	O
!	O
)	O
«	O
Une	O
caravane	O
partait	O
pour	O
le	O
ciel	O
;	O
j	O
'	O
ai	O
endossé	O
mes	O
péchés	O
et	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
suivie	O
.	O
	
Mais	O
un	O
ange	O
m	O
'	O
est	O
apparu	O
et	O
m	O
'	O
a	O
dit	O
:	O
«	O
Où	O
vastu	O
si	O
piteusement	O
?	O
	
Avec	O
ce	O
fardeau	O
dont	O
tu	O
es	O
chargé	O
,	O
tu	O
n	O
'	O
arriveras	O
jamais	O
au	O
Paradis	O
!	O
»	O
«	O
Et	O
l	B-PER
'	I-PER
ange	I-PER
Christine	I-PER
m	O
'	O
a	O
aidé	O
à	O
le	O
porter	O
,	O
cet	O
horrible	O
fardeau	O
!	O
»	O
«	O
Eh	O
bien	O
!	O
c	O
'	O
est	O
du	O
propre	O
!	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
rien	O
à	O
dire	O
!	O
…	O
conclut	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
Elle	O
l	O
'	O
a	O
aidé	O
à	O
aller	O
en	O
paradis	O
!	O
	
compris	O
!	O
	
–	O
Et	O
cette	O
écriture	O
,	O
je	O
la	O
reverrai	O
toute	O
ma	O
vie	O
,	O
proclama	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
.	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
une	O
écriture	O
d	O
'	O
assassin	O
!	O
…	O
prononça	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
avait	O
mis	O
ses	O
lunettes	O
.	O
	
–	O
Ah	O
!	O
encore	O
un	O
mot	O
!	O
	
dit	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
en	O
rangeant	O
précieusement	O
son	O
manuscrit…	O
	
Vous	O
savez	O
que	O
l	B-ORG
'	I-ORG
École	I-ORG
de	I-ORG
médecine	I-ORG
a	O
réclamé	O
sa	O
tête	O
!	O
…	O
–	O
Oui	O
!	O
	
on	O
l	O
'	O
a	O
dit	O
dans	O
les	O
journaux	O
!	O
…	O
	
–	O
Et	O
vous	O
ne	O
savez	O
pas	O
qui	O
l	O
'	O
a	O
emportée	O
!	O
…	O
	
–	O
Non	O
!	O
	
–	O
Un	O
garçon	O
qui	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
tout	O
à	O
fait	O
inconnu	O
dans	O
le	O
quartier…	O
	
Ah	O
!	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
bien	O
reconnu	O
,	O
allez	O
!	O
…	O
	
Il	O
était	O
planté	O
à	O
la	O
porte	O
du	O
cimetière	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
avait	O
déjà	O
peur	O
qu	O
'	O
on	O
lui	O
chipe	O
sa	O
marchandise	O
!	O
…	O
	
–	O
Je	O
parie	O
que	O
c	O
'	O
est	O
Baptiste	B-PER
!	O
…	O
s	O
'	O
écria	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
–	O
Qui	O
est	O
-	O
ce	O
,	O
Baptiste	B-PER
?	O
	
demanda	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
–	O
Eh	O
!	O
le	O
garçon	O
d	O
'	O
amphithéâtre	O
dont	O
je	O
vous	O
ai	O
parlé…	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
!	O
…	O
	
–	O
Ah	O
!	O
mais	O
,	O
je	O
me	O
rappelle	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
à	O
son	O
tour	O
Mlle	B-PER
Barescat…	O
cet	O
être	O
répugnant	O
qui	O
avait	O
toujours	O
une	O
grande	O
boîte	O
sous	O
le	O
bras	O
quand	O
il	O
venait	O
le	O
soir	O
chez	O
l	O
'	O
horloger	O
.	O
	
–	O
Juste	O
!	O
	
–	O
Eh	O
bien	O
,	O
je	O
vais	O
vous	O
dire…	O
	
continua	O
Mlle	B-PER
Barescat…	O
	
la	O
dernière	O
fois	O
que	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
aperçu	O
,	O
c	O
'	O
était	O
le	O
jour	O
même	O
qu	O
'	O
on	O
venait	O
d	O
'	O
exécuter	O
le	B-PER
Bénédict	I-PER
!	O
	
Il	O
pouvait	O
être	O
neuf	O
heures	O
et	O
demie	O
…	O
	
peut	O
-	O
être	O
un	O
peu	O
plus	O
!	O
…	O
	
une	O
auto	O
s	O
'	O
est	O
arrêtée	O
devant	O
la	O
porte	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
…	O
	
vous	O
pensez	O
si	O
je	O
m	O
'	O
en	O
souviens	O
!	O
…	O
	
ça	O
n	O
'	O
arrive	O
pas	O
tous	O
les	O
jours	O
,	O
une	O
auto	O
devant	O
la	O
porte	O
des	O
	
Norbert	B-PER
…	O
	
et	O
cet	O
homme	O
-	O
là	O
en	O
est	O
descendu	O
!	O
…	O
	
L	O
'	O
auto	O
est	O
repartie	O
tout	O
de	O
suite	O
…	O
	
La	O
porte	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
s	O
'	O
était	O
ouverte	O
et	O
«	O
le	O
carabin	O
»	O
de	O
la	B-PER
Christine	I-PER
,	O
qui	O
semblait	O
attendre	O
le	B-PER
Baptiste	I-PER
,	O
lui	O
a	O
pris	O
aussitôt	O
la	O
boîte	O
qu	O
'	O
il	O
apportait	O
…	O
	
la	O
porte	O
s	O
'	O
est	O
refermée…	O
	
Attendez	O
!	O
…	O
attendez	O
!	O
…	O
	
c	O
'	O
est	O
depuis	O
ce	O
jour	O
-	O
là	O
,	O
du	O
reste	O
,	O
qu	O
'	O
on	O
n	O
'	O
a	O
plus	O
ôté	O
les	O
volets	O
de	O
la	O
boutique	O
…	O
	
c	O
'	O
est	O
comme	O
une	O
tombe	O
maintenant	O
,	O
cette	O
maison	O
-	O
là	O
!	O
…	O
	
–	O
Oui	O
!	O
…	O
fit	O
la	O
voix	O
grave	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
…	O
	
le	O
mystère	O
continue	O
…	O
»	O
	
Il	O
y	O
eut	O
un	O
silence…	O
	
et	O
puis	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
:	O
«	O
Enfin	O
!	O
	
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
pensez	O
de	O
tout	O
ça	O
,	O
vous	O
,	O
monsieur	B-PER
Birouste	I-PER
?	O
	
–	O
Je	O
ne	O
pense	O
pas	O
,	O
déclara	O
solennellement	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
je	O
réfléchis	O
!	O
…	O
	
–	O
Enfin	O
,	O
parlez	O
-	O
vous	O
sérieusement	O
,	O
oui	O
ou	O
non	O
?	O
	
–	O
Très	O
sérieusement…	O
je	O
ne	O
sais	O
que	O
penser	O
parce	O
que	O
je	O
réfléchis	O
!	O
…	O
	
–	O
Enfin	O
,	O
votre	O
idée	O
,	O
vous	O
,	O
madame	B-PER
Langlois	I-PER
?	O
	
demanda	O
Mme	B-PER
Camus…	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
se	O
moque	O
toujours	O
de	O
nous	O
.	O
	
–	O
Vous	O
êtes	O
bien	O
sûre	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
demanda	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
que	O
ces	O
choses	O
se	O
passaient	O
le	O
matin	O
même	O
de	O
l	O
'	O
exécution	O
?	O
…	O
	
–	O
Sûre	O
comme	O
je	O
vous	O
vois	O
!	O
	
–	O
Et	O
ce	O
Baptiste	B-PER
avait	O
sa	O
boîte	O
sous	O
le	O
bras	O
?	O
	
–	O
Je	O
vous	O
le	O
dis…	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
que	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
aussi	O
,	O
à	O
Melun	B-LOC
,	O
il	O
tenait	O
sa	O
boîte	O
sous	O
le	O
bras	O
!	O
…	O
	
–	O
Ça	O
serait	O
donc	O
qu	O
'	O
il	O
aurait	O
apporté	O
la	O
tête	O
au	O
«	O
prosecteur	O
»	O
!	O
	
s	O
'	O
écria	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
.	O
	
–	O
On	O
ne	O
sait	O
jamais	O
avec	O
des	O
carabins	O
!	O
…	O
déclara	O
péremptoirement	O
Mme	B-PER
Langlois…	O
	
moi	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
le	O
ménage	O
d	O
'	O
un	O
interne	O
de	O
la	B-LOC
Pitié…	O
	
eh	O
bien	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
que	O
des	O
têtes	O
de	O
mort	O
sur	O
son	O
bureau…	O
	
Il	O
s	O
'	O
en	O
servait	O
comme	O
de	O
presse	O
-	O
papiers	O
!	O
…	O
	
de	O
vraies	O
têtes	O
de	O
mort	O
!	O
…	O
On	O
a	O
beau	O
être	O
carabin	O
!	O
	
Des	O
sacrilèges	O
pareils	O
,	O
ça	O
devrait	O
être	O
défendu	O
!	O
…	O
	
–	O
Vous	O
parlez	O
comme	O
des	O
enfants	O
!	O
»	O
prononça	O
alors	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
;	O
et	O
elles	O
se	O
turent	O
toutes	O
trois	O
car	O
,	O
au	O
ton	O
dont	O
cela	O
avait	O
été	O
dit	O
,	O
elles	O
avaient	O
compris	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
ne	O
plaisantait	O
plus	O
et	O
parlait	O
,	O
lui	O
,	O
comme	O
un	O
homme	O
,	O
comme	O
un	O
homme	O
qui	O
avait	O
quelque	O
chose	O
à	O
dire	O
,	O
et	O
voici	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
dit	O
:	O
«	O
La	O
science	O
n	O
'	O
est	O
faite	O
que	O
de	O
ces	O
sacrilèges	O
-	O
là	O
!	O
…	O
»	O
	
Nous	O
ne	O
pensons	O
calomnier	O
personne	O
en	O
avançant	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
était	O
un	O
petit	O
esprit	O
.	O
	
Nous	O
ne	O
parlons	O
,	O
bien	O
entendu	O
,	O
que	O
de	O
cet	O
herboriste	O
-	O
là	O
,	O
car	O
nous	O
connaissons	O
des	O
herboristes	O
qui	O
sont	O
des	O
esprits	O
remarquables	O
,	O
mais	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
était	O
un	O
petit	O
esprit	O
.	O
	
Plus	O
que	O
l	O
'	O
épicier	O
,	O
pas	O
autant	O
que	O
le	O
pharmacien	O
,	O
la	O
nature	O
lui	O
avait	O
créé	O
une	O
position	O
mixte	O
entre	O
les	O
deux	O
règnes	O
.	O
	
À	O
lui	O
la	O
casse	O
et	O
le	O
séné	O
,	O
la	O
rhubarbe	O
et	O
le	O
jalap	O
,	O
le	O
bouillon	O
blanc	O
et	O
la	O
rose	O
de	O
Provins	B-LOC
,	O
le	O
mouron	O
pour	O
les	O
petits	O
oiseaux	O
et	O
la	O
graine	O
de	O
moutarde	O
;	O
c	O
'	O
est	O
déjà	O
beaucoup	O
pour	O
un	O
petit	O
esprit	O
,	O
mais	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
assez	O
pour	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
Sous	O
prétexte	O
qu	O
'	O
il	O
connaissait	O
les	O
lois	O
qui	O
président	O
à	O
la	O
conservation	O
des	O
plantes	O
,	O
il	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
loin	O
de	O
prétendre	O
à	O
avoir	O
pénétré	O
celles	O
qui	O
régissent	O
toute	O
la	O
nature	O
.	O
	
En	O
tout	O
cas	O
,	O
on	O
ne	O
pouvait	O
devant	O
lui	O
faire	O
allusion	O
à	O
la	O
science	O
,	O
à	O
ses	O
miracles	O
,	O
à	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
nous	O
réserve	O
dans	O
un	O
proche	O
avenir	O
sans	O
le	O
voir	O
se	O
dresser	O
comme	O
jadis	O
M.	B-PER
Prud	I-PER
'	I-PER
homme	O
dès	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
agissait	O
de	O
la	O
garde	O
nationale	O
ou	O
des	O
grandes	O
institutions	O
du	O
pays	O
qui	O
avait	O
eu	O
l	O
'	O
avantage	O
de	O
«	O
lui	O
donner	O
le	O
jour	O
»	O
.	O
	
Comme	O
lui	O
il	O
disait	O
:	O
«	O
Rien	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
fait	O
de	O
nos	O
jours	O
ne	O
m	O
'	O
étonne	O
!	O
»	O
font	O
craintivement	O
se	O
détourner	O
	
Nous	O
avons	O
vu	O
également	O
que	O
rien	O
non	O
plus	O
n	O
'	O
étonnait	O
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
,	O
qui	O
,	O
lui	O
,	O
était	O
un	O
grand	O
esprit	O
.	O
	
Ce	O
qui	O
revient	O
à	O
dire	O
que	O
dans	O
les	O
problèmes	O
les	O
plus	O
vastes	O
,	O
les	O
plus	O
redoutables	O
et	O
qui	O
la	O
moyenne	O
des	O
intelligences	O
raisonnables	O
,	O
les	O
grands	O
et	O
les	O
petits	O
esprits	O
se	O
rejoignent	O
;	O
cependant	O
,	O
une	O
légère	O
différence	O
:	O
là	O
où	O
les	O
grands	O
esprits	O
marquent	O
encore	O
un	O
peu	O
d	O
'	O
inquiétude	O
,	O
les	O
petits	O
affirment	O
avec	O
assurance…	O
	
Conclusion	O
quand	O
même	O
!	O
	
Ne	O
sourions	O
jamais	O
de	O
ce	O
que	O
dit	O
un	O
imbécile	O
ou	O
un	O
homme	O
de	O
génie	O
:	O
ils	O
ont	O
quelquefois	O
raison	O
tous	O
les	O
deux	O
,	O
tandis	O
que	O
les	O
gens	O
raisonnables	O
ont	O
souvent	O
tort…	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
et	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
étaient	O
sans	O
doute	O
imbues	O
de	O
ces	O
vérités	O
premières	O
,	O
car	O
elles	O
étaient	O
loin	O
de	O
sourire	O
.	O
	
Monté	O
sur	O
son	O
cheval	O
de	O
bataille	O
(	O
la	O
science	O
)	O
,	O
le	O
héros	O
de	O
la	O
la	O
guimauve	O
et	O
des	O
quatre	O
-	O
fleurs	O
,	O
bourrache	O
et	O
du	O
romarin	O
passa	O
son	O
auditoire	O
en	O
revue	O
.	O
	
Il	O
le	O
méprisait	O
du	O
reste	O
profondément	O
,	O
ce	O
que	O
nous	O
avons	O
pu	O
voir	O
à	O
certaines	O
reparties	O
moins	O
humoristiques	O
que	O
peu	O
respectueuses	O
pour	O
le	O
sexe	O
auquel	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
avait	O
dû	O
sa	O
mère	O
.	O
	
Enfin	O
,	O
ces	O
dames	O
étaient	O
attentives	O
.	O
	
Il	O
les	O
regarda	O
avec	O
sévérité	O
:	O
l	O
'	O
ange	O
conservateur	O
de	O
«	O
Ne	O
parlez	O
jamais	O
légèrement	O
des	O
hommes	O
de	O
science	O
!	O
…	O
Vous	O
me	O
mettez	O
«	O
hors	O
de	O
mes	O
gonds	O
»	O
quand	O
je	O
vous	O
entends	O
traiter	O
de	O
carabin	O
un	B-PER
Jacques	I-PER
Cotentin	I-PER
!	O
…	O
	
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
,	O
mesdames	O
,	O
est	O
un	O
grand	O
savant	O
!	O
…	O
	
Si	O
vous	O
ne	O
le	O
savez	O
pas	O
,	O
permettez	O
-	O
moi	O
de	O
vous	O
l	O
'	O
apprendre	O
!	O
…	O
	
Il	O
a	O
publié	O
des	O
articles	O
que	O
vous	O
ne	O
sauriez	O
comprendre	O
,	O
mais	O
qui	O
m	O
'	O
ont	O
fait	O
réfléchir	O
,	O
moi	O
!	O
…	O
Je	O
sais	O
,	O
d	O
'	O
autre	O
part	O
,	O
que	O
l	O
'	O
	
École	O
de	O
médecine	O
a	O
les	O
yeux	O
sur	O
lui	O
et	O
que	O
l	O
'	O
on	O
attend	O
de	O
ses	O
travaux	O
un	O
de	O
ces	O
miracles	O
qui	O
datent	O
dans	O
l	O
'	O
histoire	O
de	O
l	O
'	O
humanité	O
!	O
…	O
Lequel	O
?	O
…	O
	
Je	O
ne	O
saurais	O
préciser	O
!	O
…	O
	
La	O
présence	O
chez	O
lui	O
de	O
cet	O
étrange	O
malade	O
,	O
que	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
nous	O
a	O
dit	O
s	O
'	O
appeler	O
	
Gabriel	B-PER
,	O
se	O
rattache	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
à	O
ce	O
miracle	O
-	O
là	O
?	O
…	O
	
C	O
'	O
est	O
possible	O
!	O
	
D	O
'	O
autres	O
doivent	O
être	O
renseignés	O
…	O
	
j	O
'	O
ai	O
un	O
neveu	O
,	O
le	B-PER
petit	I-PER
Célestin	B-PER
que	O
vous	O
connaissez	O
,	O
qui	O
a	O
commencé	O
par	O
travailler	O
chez	O
moi	O
,	O
qui	O
fait	O
sa	O
médecine	O
,	O
qui	O
fréquente	O
«	O
les	O
travaux	O
pratiques	O
»	O
de	O
l	O
'	O
école	O
,	O
qui	O
connaît	O
Baptiste	B-PER
et	O
qui	O
en	O
a	O
entendu	O
parler	O
là	O
-	O
bas	O
comme	O
d	O
'	O
un	O
aide	O
précieux	O
et	O
fort	O
mystérieux	O
chargé	O
de	O
mettre	O
à	O
la	O
disposition	O
de	O
Jacques	B-PER
	
Cotentin	B-PER
des	O
pièces	O
anatomiques	O
qui	O
lui	O
sont	O
livrées	O
par	O
certains	O
professeurs	O
,	O
dans	O
des	O
conditions	O
tout	O
à	O
fait	O
exceptionnelles	O
…	O
«	O
Ces	O
pièces	O
anatomiques	O
,	O
encore	O
toutes	O
frémissantes	O
de	O
la	O
vie	O
,	O
permettent	O
sans	O
aucun	O
doute	O
au	O
jeune	O
prosecteur	O
de	O
se	O
livrer	O
à	O
des	O
expériences	O
in	O
anima	O
vili	O
en	O
rapport	O
avec	O
les	O
théories	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
a	O
fait	O
qu	O
'	O
aborder	O
dans	O
ses	O
remarquables	O
communications	O
à	O
la	O
Nouvelle	O
Revue	O
d	O
'	O
anatomie	O
et	O
de	O
physiologie	O
humaine	O
…	O
Ces	O
théories	O
posent	O
nettement	O
la	O
question	O
:	O
«	O
Où	O
finit	O
la	O
vie	O
?	O
	
où	O
la	O
mort	O
?	O
…	O
»	O
et	O
savez	O
-	O
vous	O
bien	O
qu	O
'	O
avec	O
sa	O
commence	O
restauration	O
possible	O
de	O
l	O
'	O
énergie	O
utilisable	O
dans	O
les	O
êtres	O
vivants	O
,	O
nous	O
pouvons	O
envisager	O
supprimerons	O
la	O
mort	O
!	O
…	O
le	O
moment	O
où	O
nous	O
–	O
Supprimer	O
la	O
mort	O
!	O
	
éclata	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
dans	O
un	O
cri	O
plein	O
d	O
'	O
espoir	O
.	O
	
–	O
Oh	O
!	O
nous	O
n	O
'	O
en	O
sommes	O
pas	O
encore	O
là	O
!	O
	
laissa	O
tomber	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
en	O
manière	O
de	O
douche	O
froide	O
.	O
	
–	O
Malheureusement	O
!	O
	
soupirèrent	O
les	O
autres	O
dames	O
.	O
	
loin	O
!	O
…	O
	
Que	O
	
–	O
Mais	O
qui	O
sait	O
?	O
	
reprit	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
d	O
'	O
un	O
air	O
inspiré	O
,	O
nous	O
n	O
'	O
en	O
sommes	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
si	O
faisons	O
-	O
nous	O
,	O
aujourd	O
'	O
hui	O
,	O
sinon	O
supprimer	O
la	O
mort	O
dans	O
presque	O
toutes	O
les	O
parties	O
du	O
personnage	O
humain	O
?	O
…	O
La	O
chirurgie	O
,	O
avec	O
sa	O
greffe	O
des	O
organes	O
ou	O
des	O
chairs	O
,	O
ne	O
refait	O
-	O
elle	O
pas	O
presque	O
entièrement	O
l	O
'	O
individu	O
?	O
…	O
Cette	O
dernière	O
guerre	O
lui	O
a	O
donné	O
l	O
'	O
occasion	O
,	O
hélas	O
!	O
de	O
refaire	O
des	O
visages	O
entiers	O
.	O
	
La	O
mécanique	O
s	O
'	O
en	O
est	O
mêlée	O
et	O
une	O
locomotion	O
artificielle	O
est	O
venue	O
ajouter	O
son	O
miracle	O
à	O
celui	O
de	O
la	O
chirurgie	O
!	O
…	O
Événement	O
inouï	O
,	O
on	O
a	O
vu	O
faire	O
revivre	O
un	O
coeur	O
mort	O
!	O
…	O
	
–	O
Comment	O
cela	O
?	O
	
Comment	O
cela	O
?	O
	
Ah	O
!	O
	
monsieur	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
vous	O
allez	O
un	O
peu	O
loin	O
!	O
	
s	O
'	O
écria	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
haletante	O
(	O
elle	O
avait	O
souvent	O
des	O
étouffements	O
et	O
était	O
persuadée	O
qu	O
'	O
elle	O
mourrait	O
du	O
coeur	O
)	O
.	O
	
–	O
Nullement	O
,	O
mademoiselle…	O
de	O
la	O
façon	O
la	O
plus	O
simple	O
du	O
monde	O
!	O
	
On	O
a	O
ouvert	O
un	O
petit	O
volet	O
dans	O
les	O
côtes	O
!	O
	
–	O
Ah	O
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
	
Et	O
vous	O
appelez	O
cela	O
simple	O
,	O
vous	O
!	O
	
–	O
Et	O
par	O
ce	O
volet	O
,	O
le	O
chirurgien	O
a	O
pratiqué	O
des	O
pressions	O
rythmiques	O
qui	O
ont	O
rétabli	O
la	O
circulation	O
suspendue	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
ressuscité	O
le	O
mort	O
!	O
–	O
Ah	O
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
	
C	O
'	O
est	O
comme	O
qui	O
dirait	O
Lazare	B-PER
!	O
	
soupira	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
que	O
cette	O
conversation	O
«	O
médusait	O
»	O
.	O
	
–	O
On	O
a	O
fait	O
mieux	O
!	O
	
–	O
Ah	O
!	O
	
Ça	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
possible	O
?	O
	
–	O
Carel	O
!	O
	
Vous	O
avez	O
bien	O
entendu	O
parler	O
de	O
Carel	B-PER
?	O
	
–	O
Oui	O
!	O
oui	O
:	O
Carel	O
!	O
	
Les	O
journaux	O
en	O
ont	O
parlé…	O
	
–	O
L	O
'	O
un	O
de	O
ceux	O
pour	O
qui	O
les	B-MISC
Américains	I-MISC
ont	O
créé	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Institut	I-LOC
Rockefeller	I-LOC
!	O
	
Eh	O
bien	O
,	O
il	O
a	O
conservé	O
un	O
coeur	O
vivant	O
dans	O
un	O
bocal…	O
parfaitement…	O
	
Il	O
l	O
'	O
a	O
plongé	O
dans	O
un	O
certain	O
sérum	O
,	O
connu	O
de	O
lui	O
,	O
et	O
le	O
coeur	O
vit	O
toujours	O
.	O
	
–	O
Et	O
le	O
coeur	O
vit	O
toujours	O
?	O
…	O
–	O
Toujours	O
!	O
…	O
Il	O
a	O
fait	O
de	O
même	O
pour	O
un	O
morceau	O
de	O
cerveau…	O
	
Il	O
aurait	O
pu	O
le	O
faire	O
pour	O
un	O
cerveau	O
tout	O
entier	O
!	O
…	O
	
–	O
C	O
'	O
est	O
incroyable	O
!	O
…	O
Mais	O
alors	O
,	O
questionna	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
ce	O
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
serait	O
un	O
savant	O
dans	O
ce	O
genre	O
-	O
là	O
?	O
…	O
	
–	O
Parfaitement	O
!	O
…	O
Mais	O
moi	O
,	O
après	O
avoir	O
lu	O
de	O
lui	O
ce	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
dit	O
et	O
aussi	O
ce	O
que	O
je	O
ne	O
vous	O
dis	O
pas…	O
	
parce	O
que	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
répète	O
,	O
il	O
y	O
a	O
des	O
choses	O
que	O
vous	O
ne	O
sauriez	O
comprendre…	O
	
je	O
déclare	O
qu	O
'	O
il	O
laissera	O
un	O
jour	O
derrière	O
lui	O
tous	O
les	B-PER
Carel	I-PER
et	O
tous	O
les	O
Rockefeller	B-PER
de	O
la	O
terre	O
!	O
…	O
	
–	O
Pas	O
possible	O
!	O
…	O
Et	O
vous	O
croyez	O
qu	O
'	O
il	O
fait	O
des	O
expériences	O
avec	O
son	B-PER
Gabriel	B-PER
?	O
	
–	O
Mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
je	O
ne	O
suis	O
point	O
dans	O
le	O
secret	O
des	O
dieux	O
,	O
je	O
veux	O
dire	O
des	O
savants	O
qui	O
sont	O
les	O
dieux	O
du	O
jour	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
fait	O
qu	O
'	O
émettre	O
des	O
hypothèses	O
!	O
	
L	O
'	O
homme	O
de	O
science	O
ne	O
vit	O
que	O
d	O
'	O
hypothèses	O
!	O
	
–	O
Leur	O
Gabriel	B-PER
n	O
'	O
est	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
après	O
tout	O
,	O
qu	O
'	O
un	O
mutilé	O
de	O
la	O
guerre	O
qu	O
'	O
ils	O
veulent	O
rafistoler	O
,	O
émit	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
Encore	O
un	O
peu	O
de	O
camomille	O
,	O
madame	B-PER
Camus	I-PER
?	O
	
–	O
Trop	O
aimable	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
–	O
Il	O
est	O
bien	O
beau	O
,	O
Gabriel	B-PER
!	O
	
prononça	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
.	O
	
–	O
Je	O
voudrais	O
bien	O
le	O
voir	O
de	O
près	O
!	O
»	O
déclara	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
Où	O
,	O
pour	O
son	O
malheur	O
,	O
mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
mercière	O
,	O
voit	O
enfin	O
Gabriel	B-PER
de	O
près	O
	
À	O
ce	O
moment	O
,	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
se	O
leva	O
:	O
«	O
J	O
'	O
entends	O
des	O
pas	O
dans	O
la	O
rue	O
!	O
	
Je	O
parie	O
que	O
c	O
'	O
est	O
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
!	O
	
fit	O
-	O
elle	O
en	O
se	O
dirigeant	O
vers	O
la	O
porte	O
.	O
	
Ça	O
ne	O
serait	O
pas	O
trop	O
tôt	O
qu	O
'	O
on	O
nous	O
fasse	O
rire	O
un	O
peu	O
!	O
…	O
Toutes	O
ces	O
histoires	O
me	O
donnent	O
la	O
chair	O
de	O
poule	O
à	O
moi	O
!	O
…	O
	
–	O
Écoutez	O
le	O
vent	O
qui	O
chante	O
!	O
	
Avec	O
ça	O
qu	O
'	O
il	O
commençait	O
à	O
neiger	O
quand	O
je	O
suis	O
arrivée	O
;	O
	
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
ne	O
viendra	O
pas	O
par	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
!	O
»	O
opina	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
.	O
	
Cependant	O
,	O
les	O
pas	O
se	O
rapprochaient	O
avec	O
rapidité	O
et	O
deux	O
coups	O
furent	O
frappés	O
à	O
la	O
porte	O
.	O
«	O
Je	O
reconnais	O
sa	O
façon	O
de	O
frapper	O
!	O
	
déclara	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
M.	B-PER
Tannegrin	I-PER
!	O
	
–	O
N	O
'	O
ouvrez	O
pas	O
avant	O
d	O
'	O
être	O
sûre	O
!	O
»	O
lui	O
cria	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
.	O
	
Mais	O
,	O
déjà	O
,	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
avait	O
poussé	O
le	O
verrou	O
et	O
ouvert	O
la	O
porte	O
.	O
	
la	O
boutique…	O
	
et	O
puis	O
,	O
rapportons	O
	
D	O
'	O
abord	O
,	O
il	O
y	O
eut	O
un	O
tourbillon	O
de	O
vent	O
et	O
de	O
neige	O
qui	O
le	O
s	O
'	O
engouffra	O
dans	O
témoignage	O
que	O
les	O
invités	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
la	O
maîtresse	O
de	O
maison	O
elle	O
-	O
même	O
durent	O
faire	O
quelques	O
jours	O
plus	O
tard	O
,	O
et	O
à	O
leur	O
corps	O
défendant	O
,	O
de	O
l	O
'	O
événement	O
sensationnel	O
qui	O
entra	O
dans	O
cette	O
boutique	O
comme	O
porté	O
par	O
la	O
tempête	O
.	O
	
ici	O
	
Disons	O
tout	O
de	O
suite	O
que	O
cet	O
événement	O
était	O
«	O
un	O
enlèvement	O
»	O
,	O
mais	O
quel	O
enlèvement	O
!	O
	
D	O
'	O
abord	O
,	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
:	O
«	O
Je	O
vais	O
tout	O
vous	O
dire	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire…	O
	
Faut	O
jamais	O
faire	O
un	O
voeu	O
ni	O
un	O
souhait	O
parce	O
que	O
,	O
c	O
'	O
est	O
comme	O
dans	O
la	O
fable	O
,	O
ça	O
peut	O
vous	O
sauter	O
au	O
nez	O
!	O
…	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
qui	O
nous	O
avait	O
priées	O
à	O
sa	O
camomille	O
,	O
venait	O
à	O
peine	O
de	O
dire	O
:	O
«	O
Je	O
voudrais	O
bien	O
le	O
voir	O
de	O
près	O
,	O
votre	B-PER
Gabriel	I-PER
»	O
…	O
que	O
le	O
voilà	O
justement	O
qui	O
entre	O
,	O
comme	O
un	O
démon	O
de	O
la	O
tempête	O
,	O
tout	O
couvert	O
de	O
sang	O
avec	O
ça…	O
	
et	O
portant	O
Mlle	B-PER
Norbert	I-PER
,	O
la	O
demoiselle	O
de	O
l	O
'	O
horloger	O
,	O
évanouie	O
sur	O
son	O
bras	O
comme	O
si	O
elle	O
ne	O
pesait	O
pas	O
plus	O
qu	O
'	O
un	O
fichu	O
de	O
dentelle	O
…	O
	
à	O
elle	O
aussi	O
le	O
sang	O
lui	O
coulait	O
de	O
la	O
figure	O
…	O
	
Nous	O
avons	O
tous	O
poussé	O
un	O
cri	O
comme	O
vous	O
pensez	O
bien	O
…	O
	
un	O
cri	O
horrible	O
!	O
	
Moi	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
crié	O
:	O
«	O
C	O
'	O
est	O
lui	O
,	O
Gabriel	B-PER
!	O
…	O
»	O
«	O
Ah	O
!	O
	
Seigneur	O
!	O
…	O
je	O
vivrais	O
cent	O
ans	O
!	O
…	O
	
Nous	O
étions	O
comme	O
des	O
statues	O
de	O
la	O
terreur	O
,	O
quoi	O
!	O
	
devant	O
une	O
invasion	O
pareille	O
!	O
…	O
Cette	O
neige	O
,	O
ce	O
sang	O
!	O
…	O
	
et	O
cet	O
homme	O
qui	O
nous	O
menaçait	O
de	O
son	O
revolver	O
!	O
…	O
	
La	O
première	O
fois	O
que	O
j	O
'	O
avais	O
vu	O
cet	O
homme	O
-	O
là	O
chez	O
l	O
'	O
horloger	O
,	O
il	O
m	O
'	O
avait	O
paru	O
beau	O
!	O
	
mais	O
maintenant	O
je	O
ne	O
pourrais	O
plus	O
dire	O
!	O
	
Je	O
ne	O
vois	O
plus	O
que	O
ses	O
yeux	O
qui	O
étaient	O
épouvantables	O
!	O
…	O
	
des	O
yeux	O
d	O
'	O
assassin	O
!	O
…	O
oui…	O
	
Vous	O
me	O
protégerez	O
!	O
…	O
	
J	O
'	O
ai	O
confiance	O
…	O
	
j	O
'	O
ai	O
confiance	O
dans	O
la	O
justice	O
de	O
mon	O
pays	O
!	O
…	O
Ah	O
!	O
	
ça	O
oui	O
!	O
…	O
	
pour	O
des	O
yeux	O
d	O
'	O
assassin	O
,	O
c	O
'	O
étaient	O
des	O
yeux	O
d	O
'	O
assassin	O
!	O
…	O
	
Quand	O
il	O
me	O
regardait	O
,	O
je	O
croyais	O
que	O
j	O
'	O
étais	O
assassinée	O
!	O
…	O
Je	O
vivrais	O
cent	O
ans	O
!	O
…	O
	
je	O
l	O
'	O
ai	O
déjà	O
dit	O
!	O
…	O
je	O
me	O
répète	O
!	O
…	O
Faut	O
me	O
pardonner	O
…	O
	
ma	O
pauvre	O
tête	O
!	O
…	O
«	O
Ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
fait	O
?	O
…	O
	
Il	O
a	O
commencé	O
par	O
fermer	O
la	O
porte	O
derrière	O
lui	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
de	O
talon	O
…	O
Aïe	O
donc	O
!	O
…	O
	
à	O
la	O
défoncer	O
!	O
…	O
	
puis	O
il	O
a	O
poussé	O
le	O
verrou	O
!	O
…	O
Ah	O
!	O
	
je	O
vivrais	O
cent	O
ans	O
!	O
…	O
	
Là	O
-	O
dessus	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
l	O
'	O
herboriste	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
réfugié	O
derrière	O
le	O
comptoir	O
,	O
a	O
crié	O
:	O
«	O
Haut	O
les	O
mains	O
!	O
	
faites	O
comme	O
moi	O
!	O
…	O
»	O
	
Alors	O
,	O
nous	O
avons	O
tous	O
montré	O
nos	O
mains	O
…	O
	
comme	O
au	O
cinéma	O
!	O
	
et	O
le	O
chat	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
s	O
'	O
est	O
enfui	O
,	O
d	O
'	O
un	O
bond	O
terrible	O
…	O
	
on	O
ne	O
l	O
'	O
a	O
plus	O
revu	O
depuis	O
!	O
…	O
«	O
	
Quant	O
à	O
Gabriel	B-PER
,	O
lui	O
,	O
il	O
ne	O
disait	O
rien	O
!	O
…	O
	
Mais	O
,	O
après	O
avoir	O
écouté	O
à	O
la	O
porte	O
,	O
il	O
a	O
déposé	O
la	B-PER
Christine	I-PER
sur	O
le	O
comptoir	O
tout	O
de	O
son	O
long	O
…	O
	
et	O
il	O
s	O
'	O
est	O
mis	O
à	O
chercher	O
comme	O
qui	O
dirait	O
un	O
mouchoir	O
dans	O
ses	O
poches…	O
bien	O
sûr	O
pour	O
essuyer	O
le	O
sang	O
qui	O
coulait	O
toujours	O
du	O
front	O
de	O
la	O
demoiselle	O
.	O
	
Mais	O
il	O
ne	O
trouva	O
pas	O
de	O
mouchoir	O
!	O
…	O
et	O
alors	O
!	O
…	O
oh	O
!	O
	
alors	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire…	O
la	O
boutique	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
ce	O
qu	O
'	O
elle	O
a	O
pu	O
prendre	O
,	O
la	O
boutique	O
!	O
…	O
je	O
vivrais	O
cent	O
ans	O
!	O
…	O
»	O
	
Pour	O
savoir	O
ce	O
que	O
Gabriel	B-PER
a	O
pu	O
faire	O
de	O
la	O
boutique	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
laissons	O
parler	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
elle	O
-	O
même	O
.	O
	
Si	O
son	O
récit	O
est	O
un	O
peu	O
décousu	O
,	O
n	O
'	O
en	O
voulons	O
pas	O
trop	O
à	O
la	O
vieille	O
demoiselle	O
qui	O
,	O
depuis	O
cette	O
heure	O
historique	O
,	O
a	O
perdu	O
un	O
peu	O
de	O
la	O
fraîcheur	O
de	O
ses	O
facultés	O
,	O
cherche	O
un	O
peu	O
ses	O
mots	O
,	O
tombe	O
parfois	O
dans	O
un	O
anéantissement	O
profond	O
,	O
pour	O
en	O
ressortir	O
tout	O
à	O
coup	O
comme	O
si	O
elle	O
était	O
touchée	O
par	O
une	O
pile	O
et	O
rejeter	O
la	O
tête	O
en	O
arrière	O
si	O
brusquement	O
,	O
si	O
spasmodiquement	O
que	O
les	O
choux	O
de	O
ruban	O
de	O
son	O
bonnet	O
à	O
«	O
l	O
'	O
ancienne	O
»	O
semblent	O
danser	O
sur	O
son	O
faux	O
chignon	O
une	O
façon	O
de	O
shimmy	O
épileptique	O
.	O
«	O
Ah	O
!	O
	
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
pour	O
un	O
mouchoir	O
!	O
	
car	O
il	O
cherchait	O
un	O
mouchoir	O
!	O
	
si	O
encore	O
il	O
me	O
l	O
'	O
avait	O
demandé	O
!	O
	
Mais	O
pas	O
un	O
mot	O
!	O
	
Tout	O
de	O
même	O
,	O
quand	O
j	O
'	O
ai	O
vu	O
qu	O
'	O
il	O
fouillait	O
dans	O
mes	O
tiroirs	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
bousculait	O
mes	O
rayons	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
voulu	O
m	O
'	O
en	O
mêler	O
,	O
pas	O
vrai	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
?	O
	
Je	O
suis	O
bien	O
aise	O
de	O
vous	O
voir	O
.	O
	
Comment	O
vous	O
portez	O
-	O
vous	O
?	O
	
Hein	O
?	O
	
Quoi	O
?	O
…	O
Vous	O
nous	O
protégerez	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
…	O
	
Vous	O
nous	O
protégerez	O
,	O
sans	O
quoi	O
,	O
comme	O
dit	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
de	O
justice	O
!	O
	
Et	O
vous	O
,	O
vous	O
êtes	O
juste	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
!	O
	
Je	O
suis	O
une	O
pauvre	O
vieille	O
demoiselle	O
bien	O
tranquille	O
,	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
jamais	O
voulu	O
se	O
marier	O
,	O
malgré	O
les	O
occasions	O
,	O
et	O
il	O
m	O
'	O
arrive	O
une	O
histoire	O
pareille	O
!	O
	
Demandez	O
à	O
toutes	O
ces	O
dames	O
qui	O
sont	O
venues	O
à	O
la	O
camomille	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
depuis	O
vingt	O
ans	O
!	O
	
Oui	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
je	O
suis	O
à	O
vous	O
…	O
	
Je	O
vous	O
appartiens…	O
	
Vous	O
êtes	O
un	O
homme	O
juste	O
!	O
…	O
	
J	O
'	O
y	O
suis…	O
	
Quand	O
j	O
'	O
ai	O
donc	O
vu	O
qu	O
'	O
il	O
fouillait	O
dans	O
mes	O
tiroirs	O
,	O
et	O
comment	O
!	O
	
j	O
'	O
ai	O
voulu	O
m	O
'	O
en	O
mêler	O
;	O
mais	O
au	O
premier	O
geste	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
l	O
'	O
herboriste	O
,	O
m	O
'	O
a	O
crié	O
:	O
«	O
Haut	O
les	O
mains	O
!	O
»	O
et	O
il	O
a	O
même	O
,	O
sauf	O
votre	O
respect	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
et	O
que	O
j	O
'	O
en	O
demande	O
pour	O
lui	O
bien	O
pardon	O
du	O
	
Bon	O
Dieu	B-PER
,	O
juré	O
comme	O
un	O
portefaix	O
!	O
Il	O
paraît	O
que	O
le	B-PER
Gabriel	I-PER
ne	O
nous	O
aurait	O
pas	O
manqués	O
avec	O
son	O
revolver	O
si	O
nous	O
n	O
'	O
étions	O
pas	O
restés	O
comme	O
ça	O
,	O
les	O
mains	O
en	O
l	O
'	O
air	O
,	O
comme	O
au	O
cinéma	O
que	O
je	O
vous	O
dis…	O
	
Monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
vous	O
êtes	O
allé	O
au	O
cinéma…	O
	
Oui	O
!	O
	
bien	O
!	O
vous	O
êtes	O
un	O
homme	O
juste	O
!	O
…	O
Vous	O
protégerez	O
une	O
vieille	O
demoiselle	O
qui…	O
Oui	O
!	O
	
bien	O
!	O
j	O
'	O
y	O
suis	O
!	O
	
Et	O
toujours	O
pas	O
un	O
mot	O
!	O
	
Si	O
encore	O
il	O
avait	O
parlé	O
,	O
on	O
aurait	O
pu	O
s	O
'	O
entendre	O
.	O
	
Mais	O
il	O
ne	O
voulait	O
peut	O
-	O
être	O
pas	O
qu	O
'	O
on	O
reconnaisse	O
sa	O
voix	O
!	O
«	O
Sans	O
compter	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
habillé	O
comme	O
un	O
déguisé	O
du	O
temps	O
de	O
la	O
Révolution	O
:	O
une	O
longue	O
cape	O
,	O
un	O
chapeau	O
à	O
boucle	O
,	O
toujours	O
comme	O
au	O
cinéma	O
…	O
	
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
avait	O
raison	O
!	O
…	O
	
Mais	O
la	O
vie	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
voyez	O
-	O
vous	O
,	O
la	O
vie	O
!	O
…	O
	
eh	O
bien	O
,	O
il	O
se	O
passe	O
dans	O
la	O
vie	O
des	O
choses	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
voit	O
même	O
pas	O
au	O
cinéma	O
!	O
…	O
	
Ainsi…	O
	
jamais	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
vu	O
«	O
à	O
l	O
'	O
écran	O
»	O
,	O
comme	O
on	O
dit	O
,	O
une	O
boutique	O
de	O
mercière	O
comme	O
a	O
été	O
traitée	O
la	O
mienne	O
!	O
…	O
	
Un	O
vrai	O
massacre	O
!	O
…	O
moi	O
qui	O
ai	O
tant	O
d	O
'	O
ordre	O
!	O
…	O
	
on	O
aurait	O
dit	O
qu	O
'	O
un	O
fléau	O
avait	O
passé	O
par	O
là	O
!	O
…	O
	
un	O
volcan	O
n	O
'	O
aurait	O
pas	O
fait	O
mieux	O
!	O
	
Ah	O
!	O
	
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
mon	O
shirting	O
et	O
mon	O
madapolam	O
,	O
il	O
marchait	O
dessus	O
!	O
	
C	O
'	O
était	O
-	O
il	O
des	O
dentelles	O
qu	O
'	O
il	O
lui	O
fallait	O
?	O
…	O
Tout	O
mon	O
«	O
trou	O
-	O
trou	O
»	O
,	O
ça	O
n	O
'	O
est	O
plus	O
qu	O
'	O
une	O
éponge	O
!	O
	
et	O
mes	O
boîtes	O
de	O
coton	O
perlé	O
!	O
…	O
mes	O
écheveaux	O
de	O
soie	O
japonaise	O
!	O
…	O
	
Eh	O
!	O
	
allez	O
donc	O
!	O
	
Tous	O
les	O
cartons	O
vidés	O
d	O
'	O
un	O
coup	O
,	O
jetés	O
en	O
vrac	O
sous	O
nos	O
pieds	O
!	O
…	O
	
si	O
c	O
'	O
est	O
pas	O
un	O
malheur	O
!	O
	
et	O
ma	O
laine	O
de	O
Hambourg	B-LOC
!	O
…	O
	
et	O
la	O
petite	O
laine	O
Saint	B-PER
-	I-PER
Pierre	I-PER
!	O
…	O
	
ah	O
!	O
	
j	O
'	O
en	O
aurais	O
pleuré	O
…	O
	
j	O
'	O
aurais	O
voulu	O
l	O
'	O
étrangler	O
!	O
	
mais	O
sitôt	O
que	O
je	O
remuais	O
tant	O
soit	O
peu	O
…	O
j	O
'	O
entendais	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
criait	O
:	O
«	O
Haut	O
les	O
mains	O
,	O
n…	O
de	O
D…	O
!	O
…	O
»	O
sauf	O
votre	O
respect	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
…	O
	
et	O
tout	O
ça	O
,	O
tout	O
ça	O
pour	O
arriver	O
à	O
ma	O
mousseline	O
blanche	O
qui	O
a	O
paru	O
faire	O
l	O
'	O
affaire	O
de	O
Gabriel	B-PER
et	O
avec	O
laquelle	O
il	O
a	O
pansé	O
la	O
pauvre	O
demoiselle	O
;	O
mais	O
moi	O
,	O
qui	O
est	O
-	O
ce	O
qui	O
me	O
rendra	O
mon	O
shirting	O
et	O
mon	O
madapolam	O
?	O
	
Ce	O
sera	O
-	O
t	O
-	O
il	O
vous	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
?	O
»	O
	
Quant	O
à	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
,	O
la	O
loueuse	O
de	O
chaises	O
,	O
voici	O
quels	O
furent	O
ses	O
premiers	O
mots	O
:	O
«	O
Il	O
était	O
terrible	O
,	O
mais	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
beau	O
!	O
	
J	O
'	O
en	O
ai	O
vu	O
de	O
beaux	O
hommes	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
je	O
sais	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
,	O
allez	O
!	O
	
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
toujours	O
été	O
loueuse	O
de	O
chaises	O
chez	O
les	O
curés	O
.	O
	
Telle	O
que	O
vous	O
me	O
voyez	O
,	O
moi	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
été	O
demoiselle	O
de	O
comptoir	O
dans	O
un	O
temps	O
où	O
,	O
dans	O
mon	O
commerce	O
,	O
la	O
demoiselle	O
de	O
comptoir	O
,	O
c	O
'	O
était	O
tout	O
!	O
	
je	O
vous	O
prie	O
de	O
croire	O
qu	O
'	O
on	O
les	O
choisissait	O
les	O
moins	O
moches	O
possible	O
…	O
	
J	O
'	O
en	O
ai	O
reçu	O
des	O
billets	O
parfumés	O
et	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
vu	O
défiler	O
des	O
«	O
gants	O
jaunes	O
»	O
:	O
c	O
'	O
est	O
comme	O
ça	O
qu	O
'	O
on	O
les	O
appelait	O
de	O
mon	O
temps	O
,	O
qui	O
a	O
connu	O
de	O
beaux	O
hommes	O
…	O
	
Mais	O
un	O
aussi	O
beau	O
que	O
celui	O
-	O
là	O
,	O
ma	O
foi	O
,	O
non	O
,	O
je	O
n	O
'	O
en	O
ai	O
jamais	O
rencontré	O
!	O
«	O
	
Et	O
il	O
fallait	O
qu	O
'	O
il	O
le	O
soit	O
pour	O
que	O
je	O
le	O
remarque	O
dans	O
un	O
moment	O
pareil	O
où	O
nous	O
pensions	O
tous	O
que	O
c	O
'	O
était	O
fini	O
de	O
nous	O
,	O
tant	O
il	O
avait	O
l	O
'	O
air	O
brutal	O
!	O
…	O
	
ça	O
n	O
'	O
est	O
certainement	O
pas	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
nous	O
aurait	O
sauvés	O
de	O
là	O
pour	O
sûr	O
!	O
	
je	O
vous	O
jure	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
lâché	O
ses	O
grands	O
airs	O
,	O
mossieu	B-PER
l	O
'	O
herboriste	O
!	O
	
Il	O
ne	O
crânait	O
plus	O
,	O
allez	O
!	O
…	O
	
Il	O
grelottait	O
derrière	O
le	O
comptoir	O
et	O
s	O
'	O
époumonait	O
à	O
nous	O
crier	O
:	O
«	O
Haut	O
les	O
mains	O
!	O
	
N…	O
de	O
D…	O
!	O
»	O
	
Tel	O
que	O
je	O
vous	O
le	O
dis	O
…	O
je	O
crois	O
bien	O
que	O
si	O
nous	O
les	O
avions	O
baissées	O
,	O
les	O
mains	O
,	O
il	O
aurait	O
pris	O
le	O
revolver	O
que	O
Gabriel	B-PER
avait	O
posé	O
à	O
côté	O
de	O
lui	O
et	O
il	O
nous	O
aurait	O
tiré	O
dessus	O
!	O
…	O
«	O
Un	O
homme	O
,	O
ça	O
?	O
	
qui	O
fait	O
de	O
l	O
'	O
épate	O
parce	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
herboriste	O
!	O
…	O
	
C	O
'	O
est	O
fini	O
entre	O
nous	O
!	O
	
je	O
ne	O
lui	O
achèterai	O
plus	O
de	O
pulmonaire	O
!	O
…	O
	
Vous	O
me	O
suivez	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
?	O
…	O
	
Et	O
vous	O
me	O
comprenez	O
,	O
j	O
'	O
en	O
suis	O
sûre	O
!	O
…	O
«	O
	
Pendant	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
l	O
'	O
autre	O
ne	O
pensait	O
qu	O
'	O
à	O
soigner	O
sa	O
j	O
'	O
appelle	O
un	B-PER
Christine	B-PER
!	O
…	O
Tout	O
pour	O
elle	O
!	O
…	O
Voilà	O
ce	O
que	O
homme	O
!	O
…	O
tout	O
bandit	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
!	O
…	O
	
et	O
il	O
nous	O
a	O
fait	O
passer	O
un	O
bien	O
vilain	O
moment	O
!	O
…	O
	
Mais	O
quel	O
homme	O
!	O
…	O
	
pas	O
un	O
muscle	O
de	O
sa	O
face	O
ne	O
bougeait	O
!	O
…	O
le	O
sang	O
ne	O
lui	O
faisait	O
pas	O
peur	O
à	O
celui	O
-	O
là	O
!	O
…	O
	
Et	O
quand	O
il	O
a	O
voulu	O
l	O
'	O
essuyer	O
au	O
front	O
de	O
sa	O
victime	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
trouvait	O
pas	O
tout	O
de	O
suite	O
le	O
linge	O
qu	O
'	O
il	O
lui	O
fallait	O
,	O
ah	O
!	O
	
je	O
vous	O
prie	O
de	O
croire	O
que	O
la	O
boutique	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
n	O
'	O
a	O
pas	O
pesé	O
lourd	O
!	O
…	O
Entendu	O
!	O
	
sûr	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
enlevé	O
la	B-PER
Christine	I-PER
!	O
…	O
	
Elle	O
lui	O
résistait…	O
	
Il	O
l	O
'	O
a	O
emportée	O
de	O
force	O
…	O
	
Probable	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
est	O
produit	O
un	O
accident	O
dans	O
le	O
petit	O
voyage	O
,	O
d	O
'	O
où	O
le	O
sang	O
dont	O
ils	O
étaient	O
couverts	O
!	O
…	O
	
Avec	O
cela	O
,	O
il	O
était	O
poursuivi	O
,	O
traqué	O
…	O
	
Il	O
a	O
vu	O
la	O
lumière	O
sous	O
la	O
porte	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
…	O
	
Il	O
a	O
frappé	O
au	O
hasard	O
…	O
	
Mame	B-PER
Camus	I-PER
lui	O
a	O
ouvert	O
…	O
	
Il	O
s	O
'	O
est	O
jeté	O
dans	O
la	O
boutique	O
!	O
…	O
Voilà	O
comment	O
je	O
m	O
'	O
explique	O
les	O
choses	O
!	O
…	O
	
S	O
'	O
il	O
y	O
en	O
a	O
de	O
plus	O
malins	O
que	O
moi	O
,	O
qu	O
'	O
ils	O
le	O
disent	O
!	O
…	O
«	O
	
La	B-PER
Christine	I-PER
n	O
'	O
ouvrait	O
toujours	O
pas	O
les	O
yeux	O
…	O
	
Il	O
lui	O
a	O
jeté	O
au	O
visage	O
tout	O
ce	O
qui	O
restait	O
de	O
la	O
camomille	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
qu	O
'	O
avait	O
refroidi	O
!	O
…	O
	
Il	O
n	O
'	O
a	O
réussi	O
qu	O
'	O
à	O
la	O
débarbouiller	O
!	O
…	O
	
Cette	O
pauvre	O
demoiselle	B-PER
Norbert	I-PER
n	O
'	O
a	O
vraiment	O
pas	O
de	O
chance	O
:	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qui	O
aurait	O
cru	O
ça	O
?	O
	
Quand	O
,	O
le	O
dimanche	O
,	O
à	O
l	O
'	O
église	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
terminé	O
ma	O
tournée	O
de	O
gros	O
sous	O
	
–	O
un	O
métier	O
difficile	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
car	O
il	O
faut	O
avoir	O
l	O
'	O
oeil	O
partout	O
,	O
surveiller	O
à	O
la	O
fois	O
ceux	O
qui	O
restent	O
,	O
ceux	O
qui	O
vont	O
partir	O
et	O
ceux	O
qui	O
se	O
défilent	O
sans	O
avoir	O
mis	O
la	O
main	O
à	O
la	O
poche	O
	
–	O
eh	O
bien	O
,	O
j	O
'	O
avais	O
encore	O
un	O
oeil	O
sur	O
la	O
belle	O
image	O
de	O
première	O
Christine	B-PER
qui	O
était	O
sage	O
comme	O
une	O
communion	O
et	O
à	O
qui	O
on	O
aurait	O
,	O
bien	O
sûr	O
,	O
donné	O
le	B-PER
Bon	I-PER
Dieu	I-PER
sans	O
confession	O
!	O
…	O
	
et	O
voilà	O
qu	O
'	O
on	O
la	O
trouve	O
chez	O
le	B-PER
Bénédict	I-PER
Masson	I-PER
,	O
dans	O
quel	O
état	O
!	O
…	O
	
Et	O
voilà	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
valait	O
guère	O
mieux	O
dans	O
les	O
bras	O
de	O
ce	O
Gabriel	B-PER
!	O
…	O
«	O
Gabriel	B-PER
qui	O
?	O
	
Gabriel	B-PER
quoi	O
?	O
	
Le	O
saura	O
-	O
t	O
-	O
on	O
jamais	O
?	O
…	O
Est	O
-	O
ce	O
que	O
ça	O
peut	O
être	O
vrai	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
commence	O
à	O
raconter	O
et	O
ce	O
dont	O
nous	O
avons	O
peur	O
?	O
«	O
	
En	O
fait	O
de	O
Gabriel	B-PER
,	O
je	O
ne	O
vois	O
que	O
l	O
'	O
ange	O
du	O
même	O
nom	O
qui	O
peut	O
être	O
comparable	O
à	O
ce	O
Gabriel	B-PER
-	O
là	O
!	O
…	O
Dieu	B-PER
,	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
beau	O
!	O
…	O
	
Moi	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
dis	O
comme	O
je	O
le	O
pense	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
j	O
'	O
aurais	O
pas	O
pu	O
lui	O
résister	O
,	O
du	O
temps	O
que	O
j	O
'	O
étais	O
demoiselle	O
de	O
comptoir	O
,	O
bien	O
entendu	O
!	O
»	O
	
En	O
ce	O
qui	O
concerne	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
dont	O
le	O
rôle	O
est	O
loin	O
d	O
'	O
être	O
terminé	O
comme	O
nous	O
allons	O
le	O
voir	O
très	O
prochainement	O
,	O
ne	O
retenons	O
pour	O
le	O
moment	O
que	O
cette	O
déclaration	O
:	O
«	O
Monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
moi	O
,	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pensé	O
qu	O
'	O
à	O
une	O
chose	O
,	O
à	O
sauver	O
la	O
vie	O
de	O
ces	O
trois	O
pauvres	O
femmes	O
!	O
…	O
	
Grâce	O
à	O
mon	O
sang	O
-	O
froid	O
,	O
à	O
ma	O
présence	O
d	O
'	O
esprit	O
–	O
je	O
laisse	O
à	O
d	O
'	O
autres	O
le	O
soin	O
d	O
'	O
ajouter	O
à	O
mon	O
courage	O
	
–	O
j	O
'	O
ai	O
pu	O
éviter	O
que	O
ce	O
misérable	O
ne	O
laissât	O
que	O
des	O
cadavres	O
derrière	O
lui	O
!	O
	
Je	O
n	O
'	O
ai	O
fait	O
que	O
mon	O
devoir	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
mais	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
fait	O
!	O
	
Je	O
vous	O
le	O
dis	O
sans	O
orgueil	O
,	O
simplement	O
,	O
comme	O
il	O
convient	O
à	O
un	O
herboriste	O
qui	O
vit	O
dans	O
l	O
'	O
étude	O
consolante	O
des	O
plantes	O
et	O
qui	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
d	O
'	O
un	O
héros	O
de	O
mélodrame	O
!	O
»	O
	
Maintenant	O
que	O
,	O
par	O
ce	O
rapide	O
aperçu	O
sur	O
l	O
'	O
état	O
d	O
'	O
âme	O
de	O
nos	O
personnages	O
,	O
nous	O
pouvons	O
nous	O
faire	O
une	O
idée	O
de	O
la	O
perturbation	O
apportée	O
autour	O
de	O
la	O
«	O
camomille	O
»	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
par	O
l	O
'	O
invasion	O
foudroyante	O
du	O
terrible	O
visiteur	O
,	O
nous	O
allons	O
continuer	O
de	O
narrer	O
les	O
faits	O
tels	O
qu	O
'	O
une	O
enquête	O
approfondie	O
les	O
a	O
reconstitués	O
depuis	O
.	O
	
Pour	O
la	O
santé	O
morale	O
déjà	O
fortement	O
ébranlée	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
de	O
ses	O
invités	O
,	O
il	O
est	O
heureux	O
que	O
le	O
séjour	O
de	O
Gabriel	B-PER
chez	O
la	O
mercière	O
de	O
la	B-LOC
rue	I-LOC
du	I-LOC
Saint	I-LOC
-	I-LOC
Sacrement	I-LOC
ne	O
se	O
soit	O
pas	O
prolongé	O
outre	O
mesure	O
.	O
	
Gabriel	B-PER
était	O
d	O
'	O
une	O
brutalité	O
farouche	O
dans	O
tous	O
ses	O
gestes	O
,	O
mais	O
il	O
était	O
loin	O
de	O
paraître	O
sans	O
inquiétude	O
.	O
	
Souvent	O
il	O
allait	O
appliquer	O
son	O
oreille	O
à	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
rue	O
,	O
écoutant	O
les	O
bruits	O
du	O
dehors	O
,	O
et	O
revenait	O
donner	O
ses	O
soins	O
à	O
Christine	B-PER
,	O
laquelle	O
ne	O
donnait	O
toujours	O
pas	O
signe	O
de	O
vie	O
.	O
	
La	O
tempête	O
de	O
vent	O
et	O
de	O
neige	O
qui	O
s	O
'	O
était	O
élevée	O
commençait	O
à	O
s	O
'	O
apaiser	O
.	O
	
On	O
entendit	O
soudain	O
un	O
bruit	O
de	O
pas	O
qui	O
se	O
rapprochait	O
rapidement	O
et	O
aussi	O
des	O
voix	O
dans	O
la	O
rue…	O
	
Gabriel	B-PER
,	O
toujours	O
muet	O
(	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
encore	O
prononcé	O
un	O
mot	O
)	O
,	O
se	O
retourna	O
vers	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
ses	O
invités	O
qui	O
,	O
les	O
mains	O
en	O
l	O
'	O
air	O
,	O
semblaient	O
figés	O
par	O
l	O
'	O
épouvante	O
dans	O
une	O
attitude	O
de	O
supplication	O
et	O
de	O
tragique	O
ahurissement	O
,	O
leur	O
lança	O
un	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
effroyable	O
,	O
fouilla	O
dans	O
sa	O
poche	O
,	O
en	O
tira	O
un	O
petit	O
carnet	O
et	O
un	O
stylo	O
,	O
écrivit	O
quelques	O
mots	O
,	O
arracha	O
la	O
feuille	O
–	O
tout	O
cela	O
en	O
moins	O
de	O
temps	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
faut	O
pour	O
le	O
dire	O
–	O
et	O
la	O
fit	O
passer	O
sous	O
les	O
yeux	O
des	O
trois	O
pauvres	O
femmes	O
qu	O
'	O
un	O
même	O
sentiment	O
d	O
'	O
horreur	O
avait	O
collées	O
en	O
quelque	O
sorte	O
les	O
unes	O
contre	O
les	O
autres	O
.	O
	
Elles	O
n	O
'	O
eurent	O
point	O
plus	O
tôt	O
jeté	O
les	O
yeux	O
sur	O
le	O
mot	O
du	O
papier	O
qu	O
'	O
il	O
leur	O
tendait	O
qu	O
'	O
elles	O
poussaient	O
en	O
même	O
temps	O
un	O
cri	O
à	O
faire	O
frissonner	O
les	O
coeurs	O
les	O
plus	O
solides	O
,	O
cri	O
vite	O
étouffé	O
par	O
la	O
vision	O
du	O
bondissement	O
singulier	O
de	O
Gabriel	B-PER
,	O
lequel	O
semblait	O
mû	O
comme	O
par	O
un	O
ressort	O
et	O
qui	O
avait	O
ressaisi	O
son	O
revolver	O
dont	O
il	O
les	O
menaçait	O
à	O
nouveau	O
!	O
…	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
pour	O
être	O
dérangé	O
le	O
moins	O
possible	O
et	O
pour	O
mieux	O
veiller	O
sans	O
doute	O
à	O
la	O
sécurité	O
de	O
ces	O
dames	O
en	O
ces	O
tragiques	O
conjonctures	O
où	O
il	O
fallait	O
en	O
outre	O
de	O
la	O
décision	O
,	O
s	O
'	O
était	O
enfermé	O
derrière	O
le	O
comptoir	O
comme	O
un	O
capitaine	O
de	O
vaisseau	O
sur	O
sa	O
dunette	O
,	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
du	O
péril…	O
	
De	O
cet	O
endroit	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
choisi	O
comme	O
poste	O
de	O
combat	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
pu	O
encore	O
rien	O
lire	O
.	O
	
Gabriel	B-PER
,	O
qui	O
ne	O
l	O
'	O
avait	O
pas	O
oublié	O
,	O
lui	O
jeta	O
son	O
petit	O
papier	O
et	O
ce	O
fut	O
au	O
tour	O
de	O
l	O
'	O
herboriste	O
de	O
commencer	O
un	O
cri	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
acheva	O
point	O
pour	O
le	O
même	O
motif	O
que	O
nous	O
avons	O
dit	O
précédemment…	O
Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
les	O
pas	O
et	O
les	O
voix	O
s	O
'	O
étaient	O
encore	O
rapprochés…	O
	
Gabriel	B-PER
avait	O
repris	O
Christine	B-PER
sur	O
son	O
bras	O
et	O
,	O
tourné	O
vers	O
la	O
porte	O
,	O
revolver	O
au	O
poing	O
,	O
il	O
attendait	O
les	O
événements	O
dans	O
une	O
posture	O
redoutable	O
.	O
	
Les	O
pas	O
et	O
les	O
voix	O
s	O
'	O
arrêtèrent	O
devant	O
la	O
porte	O
,	O
et	O
l	O
'	O
on	O
entendit	O
ce	O
dialogue	O
haletant	O
:	O
«	O
Je	O
vous	O
dis	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
sorti	O
de	O
la	O
rue	O
!	O
…	O
	
–	O
Oh	O
!	O
il	O
ne	O
peut	O
être	O
bien	O
loin	O
!	O
…	O
	
–	O
Il	O
y	O
a	O
encore	O
de	O
la	O
lumière	O
chez	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
	
Elle	O
a	O
peutêtre	O
entendu	O
quelque	O
chose	O
!	O
…	O
»	O
l	O
'	O
arrière	O
-	O
boutique	O
;	O
ainsi	O
le	O
	
À	O
ce	O
moment	O
,	O
Gabriel	B-PER
,	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
prompt	O
,	O
tourna	O
commutateur	O
qui	O
se	O
trouvait	O
près	O
de	O
la	O
porte	O
de	O
communication	O
avec	O
la	O
boutique	O
,	O
mais	O
l	O
'	O
arrière	O
-	O
boutique	O
restait	O
toujours	O
éclairée…	O
	
ce	O
que	O
voyant	O
,	O
Gabriel	B-PER
se	O
glissa	O
sans	O
bruit	O
dans	O
l	O
'	O
arrière	O
-	O
boutique	O
sans	O
lâcher	O
son	O
précieux	O
fardeau	O
.	O
	
l	O
'	O
obscurité	O
fut	O
faite	O
dans	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
,	O
Mme	B-PER
Camus	I-PER
ne	O
respiraient	O
plus	O
.	O
	
Ils	O
étaient	O
statufiés…	O
	
La	O
lumière	O
qui	O
leur	O
venait	O
encore	O
de	O
l	O
'	O
arrière	O
-	O
boutique	O
s	O
'	O
éteignit	O
à	O
son	O
tour	O
.	O
	
Ce	O
fut	O
assurément	O
le	O
moment	O
le	O
plus	O
terrible	O
de	O
toute	O
leur	O
vie…	O
	
Le	O
colloque	O
continuait	O
devant	O
la	O
porte	O
.	O
	
Mme	B-PER
Langlois	I-PER
avait	O
reconnu	O
la	O
voix	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Norbert	B-PER
et	O
celle	O
de	O
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
.	O
«	O
La	O
lumière	O
s	O
'	O
éteint	O
!	O
…	O
disait	O
Jacques	B-PER
.	O
	
–	O
Si	O
nous	O
frappions	O
?	O
	
proposa	O
l	O
'	O
horloger	O
.	O
	
–	O
Nous	O
allons	O
peut	O
-	O
être	O
perdre	O
un	O
temps	O
précieux	O
!	O
	
Nous	O
n	O
'	O
avons	O
qu	O
'	O
à	O
fouiller	O
tous	O
les	O
coins	O
et	O
recoins	O
de	O
l	O
'	O
île	O
,	O
il	O
ne	O
peut	O
pas	O
être	O
sorti	O
de	O
l	O
'	O
île	O
!	O
…	O
Il	O
ne	O
peut	O
pas	O
traverser	O
les	O
ponts	O
,	O
sans	O
être	O
vu	O
,	O
avec	O
Christine	B-PER
sur	O
les	O
bras	O
!	O
…	O
»	O
	
Un	O
court	O
silence	O
,	O
puis	O
:	O
«	O
Eh	O
!	O
mais	O
,	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
que	O
ça	O
?	O
	
fit	O
entendre	O
la	O
voix	O
sourde	O
du	B-PER
vieux	I-PER
Norbert	I-PER
.	O
	
–	O
Mais	O
c	O
'	O
est	O
la	O
cordelière	O
de	O
sa	O
cape	O
!	O
…	O
s	O
'	O
exclama	O
le	O
prosecteur…	O
	
–	O
Elle	O
est	O
prise	O
dans	O
le	O
coin	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
fit	O
l	O
'	O
horloger	O
.	O
	
–	O
Il	O
est	O
entré	O
là	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
Jacques…	O
	
oui	O
!	O
il	O
est	O
là	O
!	O
…	O
Il	O
est	O
chez	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
»	O
	
Et	O
aussitôt	O
,	O
des	O
coups	O
répétés	O
furent	O
frappés	O
contre	O
la	O
porte…	O
	
Personne	O
n	O
'	O
y	O
répondit…	O
	
Alors	O
,	O
appelèrent	O
:	O
Mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
»	O
mais	O
ce	O
fut	O
en	O
vain…	O
«	O
Mademoiselle	B-PER
ils	I-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
«	O
Ça	O
,	O
c	O
'	O
est	O
extraordinaire	O
!	O
…	O
Hé	O
!	O
…	O
Mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
Mademoiselle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
»	O
	
Et	O
les	O
coups	O
reprirent	O
avec	O
furie…	O
	
Une	O
fenêtre	O
s	O
'	O
ouvrit	O
dans	O
la	O
rue	O
et	O
une	O
voix	O
s	O
'	O
exclama	O
:	O
«	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
vous	O
lui	O
voulez	O
à	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
?	O
…	O
	
À	O
cette	O
heure	O
-	O
ci	O
,	O
il	O
y	O
a	O
longtemps	O
qu	O
'	O
elle	O
est	O
couchée	O
,	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
»	O
	
Et	O
la	O
fenêtre	O
se	O
referma	O
vivement	O
…	O
	
Il	O
faisait	O
très	O
froid	O
…	O
	
il	O
tombait	O
de	O
la	O
neige	O
…	O
	
et	O
puis	O
,	O
il	O
y	O
avait	O
peut	O
-	O
être	O
bien	O
aussi	O
de	O
la	O
peur	O
dans	O
la	O
rue	O
!	O
…	O
	
Maintenant	O
l	O
'	O
horloger	O
et	O
Jacques	B-PER
ne	O
frappaient	O
plus…	O
	
Ils	O
défonçaient	O
la	O
porte…	O
	
Jacques	B-PER
se	O
ruait	O
contre	O
elle	O
et	O
s	O
'	O
y	O
meurtrissait	O
l	O
'	O
épaule…	O
	
Le	O
pauvre	O
verrou	O
ne	O
résista	O
pas	O
longtemps…	O
	
La	O
porte	O
s	O
'	O
ouvrit…	O
	
ils	O
se	O
précipitèrent	O
dans	O
le	O
noir	O
!	O
…	O
Dans	O
le	O
noir	O
et	O
le	O
silence	O
.	O
	
Ils	O
appelèrent	O
encore	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
Jacques	B-PER
alluma	O
son	O
briquet	O
à	O
la	O
lueur	O
duquel	O
il	O
aperçut	O
,	O
avec	O
l	O
'	O
étrange	O
relief	O
que	O
donne	O
un	O
faible	O
foyer	O
de	O
lumière	O
aux	O
objets	O
qu	O
'	O
il	O
fait	O
surgir	O
de	O
la	O
nuit	O
,	O
quatre	O
statues	O
les	O
bras	O
en	O
l	O
'	O
air	O
,	O
la	O
bouche	O
ouverte	O
,	O
les	O
yeux	O
immenses…	O
	
La	O
cendre	O
chaude	O
du	B-LOC
Vésuve	I-LOC
n	O
'	O
a	O
pas	O
plus	O
immobilisé	O
dans	O
leurs	O
derniers	O
gestes	O
les	O
habitants	O
de	O
Pompéi	B-LOC
que	O
la	O
peur	O
,	O
la	O
Grande	O
peur	O
(	O
celle	O
qui	O
est	O
soufflée	O
à	O
certaines	O
grandes	O
époques	O
de	O
l	O
'	O
histoire	O
sur	O
les	O
humains	O
par	O
une	O
émanation	O
des	O
enfers	O
,	O
par	O
une	O
exhalaison	O
du	O
grand	O
mystère	O
noir	O
)	O
n	O
'	O
avait	O
momentanément	O
momifié	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
ses	O
invités	O
depuis	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
lu	O
le	O
papier	O
que	O
Gabriel	B-PER
leur	O
avait	O
passé	O
sous	O
le	O
nez	O
.	O
	
Ces	O
quatre	O
statues	O
surgissaient	O
de	O
l	O
'	O
ombre	O
au	O
milieu	O
d	O
'	O
un	O
désordre	O
inexprimable	O
auquel	O
se	O
heurtaient	O
les	O
pas	O
chancelants	O
du	O
vieil	O
horloger	O
et	O
de	O
son	O
neveu	O
et	O
que	O
ceux	O
-	O
ci	O
purent	O
mesurer	O
complètement	O
quand	O
Jacques	B-PER
Cotentin	I-PER
le	O
commutateur	O
électrique…	O
	
tourné	O
eut	O
	
Certes	O
!	O
	
Gabriel	B-PER
avait	O
passé	O
par	O
là	O
!	O
	
La	O
première	O
trace	O
de	O
son	O
passage	O
n	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
point	O
cet	O
anéantissement	O
,	O
cette	O
abolition	O
des	O
sens	O
chez	O
les	O
quatre	O
premiers	O
individus	O
avec	O
lesquels	O
il	O
s	O
'	O
était	O
trouvé	O
en	O
contact	O
depuis	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
était	O
échappé	O
de	O
sa	O
cage	O
?	O
	
Puis	O
venait	O
l	O
'	O
incroyable	O
bouleversement	O
de	O
cette	O
pauvre	O
petite	O
boutique…	O
	
quelle	O
tornade	O
eût	O
mieux	O
fait	O
que	O
Gabriel	B-PER
dans	O
un	O
aussi	O
petit	O
espace	O
?	O
…	O
et	O
enfin…	O
du	O
sang	O
!	O
…	O
du	O
sang	O
sur	O
le	O
comptoir	O
!	O
…	O
du	O
sang	O
sur	O
les	O
précieuses	O
dentelles	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
!	O
…	O
du	O
sang	O
sur	O
les	O
murs	O
!	O
…	O
le	O
sang	O
de	O
Christine	B-PER
!	O
…	O
Ah	O
!	O
	
ils	O
essayèrent	O
de	O
réveiller	O
ces	O
momies	O
!	O
…	O
	
de	O
les	O
faire	O
parler	O
!	O
…	O
mais	O
rien	O
!	O
…	O
rien	O
!	O
…	O
Ils	O
avaient	O
beau	O
les	O
bousculer	O
…	O
elles	O
continuaient	O
de	O
les	O
regarder	O
en	O
silence	O
!	O
…	O
«	O
Où	O
est	O
-	O
il	O
passé	O
?	O
…	O
où	O
est	O
-	O
il	O
passé	O
?	O
…	O
	
–	O
Ma	O
fille	O
!	O
…	O
où	O
est	O
ma	O
fille	O
?	O
…	O
mais	O
dites	O
-	O
moi	O
donc	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
fait	O
de	O
ma	O
fille	O
!	O
…	O
»	O
	
Ils	O
se	O
ruèrent	O
dans	O
l	O
'	O
arrière	O
-	O
boutique	O
…	O
	
Personne	O
!	O
…	O
Mais	O
une	O
porte	O
ouverte	O
sur	O
une	O
petite	O
cour	O
arrière…	O
et	O
dans	O
cette	O
petite	O
cour	O
,	O
une	O
autre	O
porte	O
!	O
…	O
ses	O
pas	O
!	O
…	O
ses	O
pas	O
sur	O
la	O
neige	O
!	O
…	O
et	O
les	O
voilà	O
dans	O
une	O
impasse	O
qui	O
conduit	O
,	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
par	O
un	O
détour	O
entre	O
de	O
hauts	O
murs	O
,	O
jusqu	O
'	O
aux	O
quais…	O
	
Ils	O
s	O
'	O
élancèrent	O
vers	O
les	O
quais	O
.	O
	
Alors	O
,	O
alors	O
seulement…	O
quand	O
elles	O
comprirent	O
bien	O
que	O
Gabriel	B-PER
n	O
'	O
était	O
plus	O
là…	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
plus	O
de	O
doute	O
sur	O
sa	O
fuite…	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
repris	O
sa	O
course	O
en	O
emportant	O
sa	O
victime	O
,	O
dans	O
la	O
nuit	O
et	O
dans	O
le	O
mystère	O
d	O
'	O
où	O
il	O
était	O
sorti	O
pour	O
leur	O
épouvante	O
(	O
de	O
laquelle	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
ne	O
se	O
guérit	O
jamais	O
complètement	O
)	O
,	O
les	O
quatre	O
statues	O
baissèrent	O
les	O
mains…	O
leurs	O
bras	O
retombèrent	O
et	O
ce	O
fut	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
leur	O
donna	O
le	O
premier	O
l	O
'	O
exemple	O
.	O
	
Après	O
quoi	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
sans	O
écouter	O
davantage	O
ces	O
dames	O
qui	O
le	O
suppliaient	O
de	O
ne	O
pas	O
les	O
quitter	O
,	O
gagna	O
rapidement	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
rue	O
et	O
se	O
hâta	O
de	O
rentrer	O
chez	O
lui	O
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
avait	O
,	O
pour	O
ce	O
faire	O
,	O
que	O
quelques	O
mètres	O
à	O
franchir	O
puisqu	O
'	O
il	O
habitait	O
la	O
maison	O
voisine…	O
	
Ces	O
trois	O
dames	O
résolurent	O
alors	O
de	O
passer	O
la	O
nuit	O
ensemble	O
.	O
	
Elles	O
se	O
barricadèrent	O
,	O
poussèrent	O
des	O
meubles	O
devant	O
les	O
portes	O
en	O
tenant	O
les	O
propos	O
les	O
plus	O
incohérents	O
,	O
se	O
réfugièrent	O
finalement	O
dans	O
la	O
petite	O
pièce	O
qui	O
servait	O
de	O
chambre	O
à	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
y	O
passèrent	O
le	O
reste	O
de	O
la	O
nuit	O
.	O
	
Inutile	O
de	O
dire	O
qu	O
'	O
elles	O
ne	O
dormirent	O
point	O
.	O
	
Elles	O
n	O
'	O
essayèrent	O
même	O
point	O
de	O
«	O
causer	O
»	O
.	O
	
Elles	O
avaient	O
reçu	O
un	O
coup	O
qui	O
les	O
avait	O
démolies	O
pour	O
longtemps	O
!	O
	
Elles	O
ne	O
pensaient	O
qu	O
'	O
à	O
une	O
chose	O
,	O
c	O
'	O
est	O
à	O
ce	O
papier	O
que	O
leur	O
avait	O
fait	O
lire	O
Gabriel	B-PER
et	O
sur	O
lequel	O
il	O
avait	O
tracé	O
les	O
mots	O
:	O
«	O
Si	O
vous	O
tenez	O
à	O
la	O
vie	O
,	O
silence	O
!	O
»	O
	
Ces	O
sept	O
mots	O
étaient	O
,	O
à	O
tout	O
prendre	O
,	O
une	O
menace	O
capable	O
d	O
'	O
effrayer	O
des	O
esprits	O
timides	O
,	O
mais	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
point	O
le	O
sens	O
de	O
ces	O
mots	O
-	O
là	O
qui	O
avait	O
précipité	O
au	O
fond	O
d	O
'	O
une	O
horreur	O
sans	O
nom	O
nos	O
quatre	O
personnages	O
.	O
	
Si	O
nous	O
les	O
avons	O
vus	O
tout	O
à	O
coup	O
réduits	O
à	O
rien	O
,	O
à	O
moins	O
que	O
rien	O
,	O
c	O
'	O
est	O
que	O
,	O
dans	O
ces	O
sept	O
mots	O
tracés	O
par	O
Gabriel	B-PER
,	O
ils	O
avaient	O
reconnu	O
l	O
'	O
écriture	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
!	O
	
Où	O
le	O
courage	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
trouve	O
encore	O
l	O
'	O
occasion	O
de	O
se	O
manifester	O
	
Quand	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
parlait	O
de	O
son	O
courage	O
,	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
l	O
'	O
intention	O
de	O
tromper	O
personne	O
.	O
	
Il	O
se	O
trompait	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
voilà	O
tout	O
.	O
	
Notre	O
herboriste	O
avait	O
un	O
faux	O
courage	O
,	O
comme	O
il	O
avait	O
un	O
faux	O
savoir	O
,	O
une	O
fausse	O
ignorance	O
,	O
un	O
faux	O
orgueil	O
,	O
une	O
fausse	O
modestie	O
,	O
de	O
faux	O
tiroirs	O
(	O
pour	O
y	O
cacher	O
des	O
produits	O
que	O
la	O
pharmacie	O
seule	O
a	O
le	O
droit	O
d	O
'	O
écouler	O
)	O
et	O
un	O
faux	O
toupet	O
.	O
	
Persuadé	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
poussé	O
le	O
dévouement	O
pour	O
ses	O
semblables	O
–	O
si	O
tant	O
est	O
que	O
l	O
'	O
on	O
puisse	O
se	O
servir	O
de	O
ce	O
terme	O
quand	O
il	O
s	O
'	O
agit	O
d	O
'	O
un	O
herboriste	O
et	O
de	O
trois	O
vieilles	O
dames	O
dont	O
une	O
demoiselle	O
–	O
au	O
-	O
delà	O
des	O
bornes	O
d	O
'	O
un	O
héroïsme	O
ordinaire	O
,	O
ce	O
fut	O
avec	O
un	O
gros	O
soupir	O
de	O
soulagement	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
vit	O
enfermé	O
chez	O
lui	O
à	O
l	O
'	O
abri	O
des	O
surprises	O
,	O
des	O
terribles	O
surprises	O
de	O
la	O
science	O
!	O
…	O
	
Hélas	O
!	O
	
ce	O
soupir	O
-	O
là	O
ressemblait	O
beaucoup	O
à	O
un	O
gémissement	O
!	O
	
On	O
a	O
beau	O
faire	O
profession	O
de	O
ne	O
douter	O
de	O
rien	O
,	O
de	O
ne	O
reculer	O
devant	O
aucune	O
perspective	O
;	O
on	O
a	O
beau	O
marcher	O
de	O
pair	O
avec	O
le	O
génie	O
et	O
annoncer	O
avec	O
tranquillité	O
à	O
un	O
auditoire	O
de	O
vieilles	O
dames	O
médusées	O
que	O
la	O
science	O
avec	O
un	O
grand	O
«	O
S	O
»	O
,	O
après	O
avoir	O
asservi	O
toutes	O
les	O
forces	O
de	O
l	O
'	O
univers	O
,	O
est	O
bien	O
près	O
de	O
triompher	O
de	O
la	O
mort	O
même	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
sans	O
un	O
certain	O
étourdissement	O
ni	O
sans	O
une	O
certaine	O
inquiétude	O
(	O
	
Haut	O
les	O
mains	O
,	O
n…	O
	
de	O
D	O
…	O
!	O
)	O
qu	O
'	O
on	O
voit	O
apparaître	O
une	O
espèce	O
de	O
soi	O
-	O
disant	O
fou	O
,	O
soigné	O
d	O
'	O
une	O
façon	O
exceptionnelle	O
par	O
un	O
exceptionnel	O
chirurgien	O
,	O
qui	O
vient	O
vous	O
écrire	O
sous	O
le	O
nez	O
:	O
«	O
	
Si	O
vous	O
tenez	O
à	O
la	O
vie	O
,	O
silence	O
!	O
»	O
et	O
cela	O
avec	O
l	O
'	O
écriture	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
guillotiné	O
depuis	O
huit	O
jours	O
!	O
…	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
derrière	O
sa	O
porte	O
close	O
,	O
s	O
'	O
était	O
laissé	O
tomber	O
,	O
accablé	O
,	O
sur	O
une	O
chaise	O
,	O
dans	O
son	O
petit	O
magasin	O
qui	O
était	O
comme	O
un	O
résumé	O
du	O
règne	O
végétal	O
…	O
	
Il	O
regarda	O
ces	O
murs	O
,	O
ces	O
tiroirs	O
,	O
ces	O
placards	O
où	O
la	O
primevère	O
se	O
dessèche	O
à	O
côté	O
du	O
tilleul	O
,	O
où	O
le	O
bouillon	O
-	O
blanc	O
des	O
vallées	O
françaises	O
se	O
mêle	O
au	O
rhododendron	O
des	B-LOC
Alpes	I-LOC
,	O
ces	O
bocaux	O
où	O
reposait	O
tout	O
ce	O
qui	O
s	O
'	O
infuse	O
par	O
ordonnance	O
du	O
médecin	O
:	O
ici	O
,	O
l	O
'	O
ipécacuanha	O
(	O
à	O
toi	O
,	O
Helvétius	B-PER
!	O
)	O
,	O
là	O
,	O
la	O
pervenche	O
chère	O
à	O
Jean	B-PER
-	I-PER
Jacques	I-PER
	
Rousseau	B-PER
…	O
	
Cet	O
homme	O
(	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
)	O
savait	O
ce	O
que	O
l	O
'	O
on	O
peut	O
faire	O
des	O
produits	O
bruts	O
,	O
du	O
gramen	O
chevelu	O
,	O
des	O
racines	O
souillées	O
d	O
'	O
alluvions	O
livrées	O
par	O
le	O
droguiste	O
…	O
	
La	O
guimauve	O
était	O
sortie	O
de	O
ses	O
mains	O
,	O
blanche	O
comme	O
l	O
'	O
ivoire	O
…	O
	
La	O
science	O
avait	O
fait	O
de	O
lui	O
comme	O
le	O
purificateur	O
et	O
le	O
grand	O
-	O
prêtre	O
de	O
toute	O
cette	O
vie	O
végétale	O
…	O
	
Comment	O
n	O
'	O
eût	O
-	O
il	O
pas	O
compris	O
ce	O
qu	O
'	O
un	O
habile	O
praticien	O
peut	O
réaliser	O
dans	O
le	O
domaine	O
animal	O
?	O
…	O
	
Oui	O
,	O
mais	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
comprenait	O
pas	O
…	O
	
c	O
'	O
est	O
que	O
l	O
'	O
on	O
remplaçât	O
le	O
cerveau	O
d	O
'	O
un	O
fou	O
par	O
le	O
cerveau	O
d	O
'	O
un	O
assassin	O
!	O
«	O
Ça	O
,	O
c	O
'	O
est	O
dangereux	O
!	O
…	O
»	O
	
Et	O
cette	O
pensée	O
,	O
il	O
l	O
'	O
exprima	O
tout	O
haut	O
,	O
il	O
la	O
confia	O
aux	O
plantes	O
amies	O
qui	O
l	O
'	O
entouraient	O
et	O
auxquelles	O
il	O
adressa	O
un	O
adieu	O
désolé	O
avant	O
de	O
s	O
'	O
aller	O
coucher	O
…	O
	
Dans	O
l	O
'	O
étroit	O
escalier	O
qui	O
conduisait	O
aux	O
deux	O
chambres	O
dont	O
il	O
disposait	O
au	O
premier	O
étage	O
,	O
il	O
prononça	O
encore	O
:	O
«	O
Ça	O
,	O
ça	O
me	O
dépasse	O
!	O
…	O
»	O
	
Il	O
arriva	O
enfin	O
à	O
la	O
porte	O
de	O
sa	O
chambre	O
et	O
l	O
'	O
ouvrit	O
…	O
…	O
	
Horreur	O
!	O
	
il	O
y	O
trouva	O
Gabriel	B-PER
qui	O
l	O
'	O
attendait	O
et	O
Christine	B-PER
étendue	O
sur	O
son	O
lit	O
…	O
	
La	O
jeune	O
fille	O
semblait	O
aller	O
un	O
peu	O
mieux	O
…	O
	
Cependant	O
elle	O
paraissait	O
encore	O
incapable	O
de	O
remuer	O
,	O
soit	O
faiblesse	O
,	O
soit	O
terreur	O
et	O
peut	O
-	O
être	O
à	O
cause	O
de	O
ces	O
deux	O
choses	O
à	O
la	O
fois	O
.	O
	
Ses	O
beaux	O
yeux	O
entrouverts	O
regardaient	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
avec	O
un	O
air	O
où	O
se	O
réunissaient	O
la	O
supplication	O
la	O
plus	O
ardente	O
,	O
l	O
'	O
invocation	O
la	O
plus	O
humble	O
,	O
la	O
plus	O
touchante	O
et	O
aussi	O
la	O
plus	O
désespérée	O
oraison	O
.	O
	
Ses	O
yeux	O
exprimaient	O
:	O
«	O
Au	O
secours	O
!	O
par	O
pitié	O
,	O
monsieur	B-PER
Birouste	I-PER
!	O
	
Vous	O
voyez	O
bien	O
que	O
,	O
si	O
vous	O
m	O
'	O
abandonnez	O
,	O
je	O
suis	O
morte	O
!	O
»	O
	
Hélas	O
!	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
ne	O
valait	O
guère	O
mieux	O
que	O
la	O
pauvre	O
Christine	B-PER
et	O
,	O
s	O
'	O
il	O
avait	O
osé	O
appeler	O
«	O
au	O
secours	O
!	O
»	O
,	O
c	O
'	O
eût	O
été	O
d	O
'	O
abord	O
pour	O
lui	O
-	O
même	O
.	O
Le	O
terrible	O
Gabriel	B-PER
n	O
'	O
avait	O
pas	O
quitté	O
son	O
revolver	O
,	O
et	O
son	O
regard	O
restait	O
foudroyant	O
.	O
	
C	O
'	O
était	O
plus	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
en	O
fallait	O
pour	O
un	O
herboriste	O
qui	O
se	O
croyait	O
à	O
jamais	O
débarrassé	O
de	O
la	O
présence	O
de	O
ce	O
redoutable	O
personnage	O
et	O
qui	O
le	O
retrouvait	O
dans	O
sa	O
propre	O
chambre	O
,	O
continuant	O
à	O
prodiguer	O
à	O
sa	O
victime	O
ses	O
soins	O
tardifs	O
,	O
sur	O
son	O
propre	O
lit	O
.	O
	
Comment	O
cet	O
événement	O
s	O
'	O
était	O
-	O
il	O
produit	O
?	O
…	O
Si	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
au	O
lieu	O
de	O
revenir	O
chez	O
lui	O
par	O
la	O
rue	O
,	O
était	O
rentré	O
dans	O
sa	O
maison	O
par	O
les	O
derrières	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
par	O
le	O
cul	O
-	O
de	O
-	O
sac	O
au	O
fond	O
duquel	O
se	O
trouvaient	O
la	O
demeure	O
de	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
et	O
la	O
sienne	O
,	O
il	O
eût	O
trouvé	O
la	O
porte	O
de	O
sa	O
petite	O
cuisine	O
démolie	O
,	O
ce	O
qui	O
n	O
'	O
avait	O
certainement	O
point	O
nécessité	O
un	O
puissant	O
effort	O
de	O
la	O
part	O
d	O
'	O
un	O
gars	O
qui	O
,	O
tel	O
Gabriel	B-PER
,	O
portait	O
sur	O
son	O
bras	O
une	O
demoiselle	O
comme	O
si	O
elle	O
ne	O
pesait	O
pas	O
plus	O
que	O
dentelle	O
de	O
son	O
peignoir…	O
	
et	O
ainsi	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
eût	O
-	O
il	O
été	O
préparé	O
à	O
rencontrer	O
chez	O
lui	O
des	O
intrus	O
dont	O
la	O
présence	O
lui	O
était	O
particulièrement	O
désagréable	O
!	O
…	O
Le	B-PER
vieux	I-PER
Norbert	B-PER
et	O
Jacques	B-PER
avaient	O
raison	O
en	O
comptant	O
sur	O
la	O
difficulté	O
à	O
laquelle	O
se	O
heurtait	O
Gabriel	B-PER
pour	O
sortir	O
de	O
l	O
'	O
île	O
avec	O
Christine	B-PER
dans	O
les	O
bras…	O
	
Se	O
sachant	O
poursuivi	O
de	O
près	O
,	O
il	O
lui	O
fallait	O
momentanément	O
trouver	O
une	O
retraite	O
coûte	O
que	O
coûte…	O
	
Après	O
s	O
'	O
être	O
réfugié	O
chez	O
Mlle	B-PER
Barescat	I-PER
,	O
il	O
se	O
cachait	O
maintenant	O
chez	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
en	O
attendant	O
mieux	O
.	O
	
On	O
ne	O
lui	O
donnait	O
pas	O
le	O
temps	O
de	O
souffler	O
.	O
	
Du	O
reste	O
,	O
il	O
ne	O
soufflait	O
pas	O
!	O
…	O
	
Nous	O
ne	O
saurions	O
dire	O
non	O
plus	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
tous	O
ces	O
avatars	O
,	O
l	O
'	O
haleine	O
égale…	O
car	O
,	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
la	O
bouche	O
entrouverte	O
(	O
sur	O
des	O
dents	O
d	O
'	O
une	O
beauté	O
éblouissante	O
)	O
,	O
l	O
'	O
effet	O
de	O
la	O
lui	O
aucun	O
mouvement	O
respiration	O
ne	O
produisait	O
appréciable…	O
ni	O
sa	O
bouche	O
,	O
ni	O
ses	O
mains	O
,	O
ni	O
aucun	O
trait	O
de	O
son	O
visage	O
ne	O
remuaient	O
.	O
	
Les	O
vers	O
de	O
Baudelaire	B-PER
semblaient	O
avoir	O
été	O
faits	O
pour	O
ce	O
merveilleux	O
échantillon	O
de	O
la	O
beauté	O
masculine	O
:	O
chez	O
Je	O
hais	O
le	O
mouvement	O
qui	O
déplace	O
les	O
lignes	O
;	O
	
Et	O
jamais	O
je	O
ne	O
pleure	O
et	O
jamais	O
je	O
ne	O
ris…	O
	
Un	O
qui	O
ne	O
riait	O
pas	O
et	O
qui	O
était	O
bien	O
près	O
de	O
pleurer	O
était	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
.	O
	
Le	O
premier	O
geste	O
de	O
l	O
'	O
herboriste	O
,	O
à	O
la	O
vue	O
du	O
fatal	O
browning	O
,	O
avait	O
été	O
de	O
rejeter	O
à	O
nouveau	O
ses	O
mains	O
en	O
l	O
'	O
air	O
pour	O
qu	O
'	O
il	O
fût	O
bien	O
entendu	O
,	O
une	O
fois	O
pour	O
toutes	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
tout	O
à	O
fait	O
décidé	O
à	O
n	O
'	O
opposer	O
aucune	O
résistance	O
au	O
cataclysme	O
qui	O
semblait	O
le	O
poursuivre	O
avec	O
un	O
soin	O
si	O
particulier	O
.	O
	
Sur	O
quoi	O
,	O
Gabriel	B-PER
lui	O
adressa	O
un	O
geste	O
amical	O
qui	O
,	O
certainement	O
,	O
voulait	O
lui	O
dire	O
:	O
«	O
Baissez	O
les	O
mains	O
,	O
monsieur	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
je	O
ne	O
vous	O
veux	O
aucun	O
mal	O
!	O
»	O
	
Tout	O
de	O
même	O
comme	O
Gabriel	B-PER
ne	O
remettait	O
pas	O
son	O
revolver	O
dans	O
sa	O
poche	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
laissa	O
ses	O
mains	O
où	O
elles	O
étaient	O
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
rien	O
à	O
faire	O
.	O
	
Il	O
ne	O
voulait	O
donner	O
aucune	O
occasion	O
à	O
son	O
hôte	O
de	O
commettre	O
un	O
crime	O
qui	O
eût	O
été	O
,	O
du	O
reste	O
,	O
tout	O
à	O
fait	O
inutile	O
!	O
	
Enfin	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
pour	O
ne	O
point	O
glisser	O
sur	O
le	O
plancher	O
,	O
se	O
laissa	O
tomber	O
sur	O
une	O
chaise…	O
	
et	O
là	O
,	O
il	O
trouva	O
encore	O
la	O
force	O
de	O
prononcer	O
ces	O
mots	O
(	O
car	O
,	O
lorsqu	O
'	O
on	O
croit	O
sa	O
dernière	O
heure	O
venue	O
,	O
on	O
accomplit	O
des	O
choses	O
surhumaines	O
)	O
:	O
«	O
Vous	O
pouvez	O
compter	O
sur	O
moi	O
,	O
monsieur	O
!	O
	
Je	O
ne	O
dirai	O
rien	O
.	O
	
Je	O
vous	O
ai	O
juré	O
le	O
silence	O
.	O
	
Je	O
suis	O
un	O
pauvre	O
herboriste…	O
que	O
fautil	O
pour	O
votre	O
service	O
?	O
»	O
	
Et	O
autres	O
bouts	O
de	O
phrases	O
de	O
ce	O
genre	O
,	O
qui	O
attestaient	O
que	O
Gabriel	B-PER
n	O
'	O
avait	O
pas	O
en	O
face	O
de	O
lui	O
un	O
adversaire	O
bien	O
redoutable	O
.	O
	
Pas	O
même	O
un	O
adversaire	O
.	O
	
Et	O
peut	O
-	O
être	O
même	O
un	O
ami	O
.	O
	
L	O
'	O
autre	O
tira	O
de	O
sa	O
poche	O
son	O
petit	O
carnet	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
écrire	O
.	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
jeta	O
un	O
rapide	O
coup	O
d	O
'	O
oeil	O
du	O
côté	O
de	O
Mlle	B-PER
Norbert	I-PER
,	O
toujours	O
étendue	O
sur	O
son	O
lit	O
.	O
	
Les	O
yeux	O
de	O
Christine	B-PER
appelaient	O
toujours	O
au	O
secours	O
!	O
…	O
et	O
avec	O
une	O
telle	O
éloquence	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
qui	O
n	O
'	O
était	O
point	O
un	O
méchant	O
homme	O
,	O
détourna	O
la	O
tête	O
pour	O
ne	O
plus	O
voir	O
cette	O
détresse	O
qui	O
lui	O
faisait	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
de	O
peine	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
bien	O
décidé	O
à	O
ne	O
pas	O
la	O
secourir…	O
	
Quand	O
il	O
eut	O
fini	O
d	O
'	O
écrire	O
,	O
Gabriel	B-PER
tendit	O
à	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
son	O
petit	O
papier	O
.	O
	
L	O
'	O
herboriste	O
tressaillit	O
encore	O
jusque	O
dans	O
les	O
moelles…	O
	
Ah	O
!	O
	
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
pas	O
de	O
doute	O
!	O
	
Il	O
n	O
'	O
avait	O
point	O
rêvé…	O
	
c	O
'	O
était	O
bien	O
là	O
la	O
longue	O
écriture	O
bâtonnante	O
,	O
combattante	O
,	O
chevauchante	O
et	O
zigzagante	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
!	O
…	O
Elle	O
n	O
'	O
était	O
point	O
brouillée	O
,	O
naturellement	O
,	O
de	O
toutes	O
les	O
teintes	O
de	O
l	O
'	O
arc	O
-	O
en	O
-	O
ciel…	O
	
mais	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
son	O
unique	O
couleur	O
violette	O
,	O
on	O
ne	O
pouvait	O
s	O
'	O
y	O
tromper	O
!	O
…	O
	
Et	O
voici	O
ce	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
lut	O
:	O
«	O
Cette	O
demoiselle	O
va	O
mieux…	O
	
Elle	O
est	O
tout	O
à	O
fait	O
réveillée…	O
	
Je	O
désire	O
que	O
vous	O
me	O
procuriez	O
immédiatement	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
pour	O
la	O
rendormir	O
,	O
pendant	O
au	O
moins	O
douze	O
heures	O
…	O
»	O
«	O
Bien	O
!	O
	
bien	O
!	O
…	O
entendre	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
avec	O
un	O
empressement	O
qui	O
prouvait	O
son	O
zèle	O
à	O
servir	O
un	O
client	O
aussi	O
exceptionnel	O
…	O
	
J	O
'	O
ai	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
vous	O
faut	O
!	O
…	O
Vous	O
pensez	O
!	O
…	O
Un	O
herboriste	O
!	O
…	O
Je	O
vais	O
vous	O
chercher	O
ça	O
!	O
»	O
fit	O
	
Et	O
déjà	O
il	O
dégringolait	O
dans	O
sa	O
boutique	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
avec	O
la	O
vague	O
espérance	O
de	O
s	O
'	O
enfuir	O
…	O
	
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
sait	O
jamais	O
?	O
…	O
Mais	O
Gabriel	B-PER
,	O
après	O
avoir	O
fermé	O
la	O
porte	O
de	O
la	O
chambre	O
à	O
clef	O
,	O
dégringolait	O
derrière	O
lui…	O
	
Notre	O
herboriste	O
avait	O
une	O
façon	O
particulière	O
de	O
traiter	O
le	O
pavot	O
dont	O
il	O
gardait	O
,	O
autant	O
que	O
possible	O
,	O
le	O
secret	O
,	O
à	O
moins	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
le	O
lui	O
achetât	O
un	O
bon	O
prix	O
.	O
	
C	O
'	O
est	O
pour	O
rien	O
qu	O
'	O
il	O
donna	O
à	O
Gabriel	B-PER
un	O
flacon	O
grâce	O
auquel	O
celui	O
-	O
ci	O
eût	O
pu	O
endormir	O
une	O
famille	O
entière…	O
	
Quand	O
ils	O
remontèrent	O
de	O
compagnie	O
(	O
ils	O
ne	O
se	O
lâchaient	O
plus	O
)	O
,	O
ils	O
trouvèrent	O
Christine	B-PER
étendue	O
au	O
milieu	O
de	O
la	O
chambre	O
;	O
de	O
toute	O
évidence	O
,	O
elle	O
avait	O
voulu	O
tenter	O
quelque	O
chose	O
pour	O
échapper	O
à	O
l	O
'	O
affreux	O
destin	O
qui	O
la	O
menaçait	O
,	O
mais	O
ses	O
forces	O
l	O
'	O
avaient	O
trahie	O
…	O
	
Gabriel	B-PER
la	O
ramassa	O
fort	O
tendrement	O
et	O
fort	O
doucement	O
,	O
la	O
recoucha	O
sur	O
le	O
lit	O
et	O
,	O
pour	O
qu	O
'	O
elle	O
ne	O
renouvelât	O
point	O
des	O
efforts	O
qui	O
,	O
dans	O
son	O
état	O
de	O
faiblesse	O
,	O
pouvaient	O
lui	O
être	O
funestes	O
,	O
lui	O
fit	O
boire	O
,	O
aidé	O
de	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
la	O
dose	O
de	O
sommeil	O
nécessaire	O
à	O
un	O
repos	O
bien	O
gagné	O
…	O
	
Après	O
quoi	O
,	O
	
Gabriel	B-PER
s	O
'	O
assit	O
au	O
chevet	O
de	O
	
Mlle	B-PER
Norbert	I-PER
et	O
se	O
prit	O
la	O
tête	O
dans	O
les	O
mains	O
…	O
	
Il	O
paraissait	O
parti	O
pour	O
un	O
rêve	O
sans	O
fin	O
…	O
	
Derrière	O
lui	O
,	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
n	O
'	O
osait	O
bouger	O
…	O
	
ce	O
n	O
'	O
était	O
point	O
l	O
'	O
envie	O
qui	O
lui	O
en	O
manquait	O
…	O
	
mais	O
il	O
craignait	O
qu	O
'	O
un	O
mouvement	O
mal	O
interprété	O
…	O
	
Quelle	O
nuit	O
!	O
…	O
	
elle	O
semblait	O
ne	O
jamais	O
devoir	O
finir	O
!	O
…	O
	
Dehors	O
,	O
le	O
vent	O
était	O
tout	O
à	O
fait	O
tombé…	O
	
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
plus	O
que	O
le	O
silence	O
,	O
un	O
silence	O
affreux	O
dans	O
lequel	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
n	O
'	O
entendait	O
que	O
le	O
bruit	O
de	O
son	O
coeur	O
…	O
	
pan	O
!	O
…	O
pan	O
!	O
…	O
pan	O
!	O
…	O
	
Oh	O
!	O
	
certes	O
!	O
	
il	O
y	O
avait	O
là	O
de	O
quoi	O
attraper	O
une	O
maladie	O
sérieuse	O
…	O
	
S	O
'	O
il	O
ne	O
sortait	O
pas	O
de	O
cette	O
nuit	O
-	O
là	O
avec	O
une	O
lésion	O
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
le	O
coeur	O
solide	O
!	O
…	O
Quelle	O
veillée	O
!	O
	
Sur	O
le	O
guéridon	O
,	O
une	O
petite	O
lampe	O
était	O
allumée	O
dont	O
Gabriel	B-PER
avait	O
baissé	O
l	O
'	O
abat	O
-	O
jour…	O
	
Dans	O
son	O
fauteuil	O
,	O
l	O
'	O
étrange	O
personnage	O
,	O
qui	O
avait	O
toujours	O
la	O
tête	O
dans	O
les	O
mains	O
,	O
ne	O
remuait	O
pas	O
plus	O
qu	O
'	O
un	O
bonhomme	O
de	O
cire	O
du	B-LOC
musée	I-LOC
Grévin	I-LOC
.	O
	
Quand	O
on	O
pense…	O
quand	O
on	O
pense	O
que	O
ce	O
que	O
cet	O
homme	O
tenait	O
dans	O
les	O
mains	O
,	O
c	O
'	O
était	O
le	O
cerveau	O
de	O
Bénédict	B-PER
Masson…	O
le	O
cerveau	O
d	O
'	O
un	O
monsieur	O
qui	O
avait	O
assassiné	O
sept	O
femmes	O
,	O
au	O
moins	O
!	O
	
Ah	O
!	O
	
la	O
vie	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
comme	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
pour	O
un	O
personnage	O
pareil	O
devait	O
compter	O
bien	O
peu	O
!	O
	
et	O
ne	O
pensant	O
qu	O
'	O
à	O
cela	O
,	O
l	O
'	O
herboriste	O
trouvait	O
que	O
la	O
nuit	O
était	O
longue	O
!	O
	
Trois	O
heures	O
du	O
matin	O
sonnèrent	O
à	O
Saint	B-LOC
-	B-LOC
Louis	I-LOC
-	O
en	O
-	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Île	I-LOC
.	O
	
Il	O
n	O
'	O
était	O
que	O
trois	O
heures	O
!	O
…	O
et	O
l	O
'	O
on	O
était	O
en	O
décembre…	O
	
Et	O
,	O
en	O
décembre	O
,	O
le	O
petit	O
jour	O
tarde	O
à	O
venir	O
.	O
	
La	O
demie	O
de	O
trois	O
heures…	O
quatre	O
heures	O
,	O
et	O
toujours	O
pas	O
un	O
mouvement	O
!	O
	
Ah	O
çà	O
!	O
	
mais	O
,	O
quelle	O
était	O
donc	O
son	O
intention	O
à	O
ce	O
bonhomme	O
-	O
là	O
?	O
	
Il	O
n	O
'	O
avait	O
pas	O
l	O
'	O
air	O
décidé	O
du	O
tout	O
à	O
déménager	O
.	O
	
S	O
'	O
il	O
restait	O
toute	O
la	O
nuit	O
chez	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
avec	O
sa	O
Christine	B-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
pensait	O
bien	O
y	O
passer	O
encore	O
toute	O
la	O
journée	O
du	O
lendemain	O
.	O
	
Dame	O
!	O
	
il	O
se	O
savait	O
poursuivi	O
.	O
	
Il	O
devait	O
se	O
dire	O
:	O
«	O
Où	O
serais	O
-	O
je	O
mieux	O
que	O
chez	O
ce	O
bon	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
fait	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
veux	O
?	O
»	O
	
Est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
allait	O
falloir	O
aussi	O
qu	O
'	O
il	O
les	O
nourrît	O
?	O
	
Cinq	O
heures	O
!	O
	
Et	O
si	O
,	O
par	O
hasard	O
,	O
Gabriel	B-PER
dormait	O
!	O
…	O
Certes	O
!	O
il	O
ne	O
l	O
'	O
entendait	O
même	O
point	O
l	O
'	O
entendait	O
point	O
ronfler	O
!	O
…	O
Il	O
ne	O
respirer	O
!	O
…	O
Après	O
une	O
nuit	O
pareille	O
,	O
il	O
était	O
peut	O
-	O
être	O
plongé	O
dans	O
un	O
sommeil	O
de	O
plomb	O
!	O
…	O
Espoir	O
suprême	O
et	O
suprême	O
pensée	O
!	O
…	O
Voilà	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
qui	O
se	O
doucement	O
…	O
	
oh	O
!	O
	
si	O
doucement	O
!	O
…	O
lève…	O
	
tout	O
doucement	O
,	O
tout	O
	
Rien	O
n	O
'	O
a	O
craqué	O
,	O
ni	O
sa	O
chaise	O
,	O
ni	O
sa	O
chaussure	O
!	O
…	O
Pour	O
atteindre	O
la	O
porte	O
qui	O
donne	O
sur	O
le	O
palier	O
,	O
il	O
ne	O
faut	O
pas	O
plus	O
de	O
quatre	O
pas	O
…	O
mettons	O
cinq	O
…	O
	
Une	O
fois	O
sur	O
le	O
palier	O
,	O
l	O
'	O
escalier	O
sera	O
vite	O
franchi…	O
	
et	O
après	O
!	O
	
et	O
après	O
!	O
…	O
	
Ah	O
!	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
est	O
décidé	O
à	O
risquer	O
le	O
tout	O
pour	O
le	O
tout	O
!	O
…	O
	
Trois	O
pas	O
sont	O
déjà	O
franchis…	O
	
oui	O
,	O
mais	O
au	O
quatrième	O
,	O
voilà	O
le	O
plancher	O
qui	O
fait	O
entendre	O
un	O
gémissement	O
si	O
douloureux	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
en	O
pleurerait	O
!	O
	
En	O
attendant	O
que	O
ses	O
larmes	O
coulent	O
,	O
une	O
sueur	O
froide	O
glace	O
ses	O
membres	O
…	O
	
Ah	O
!	O
	
il	O
ne	O
fait	O
pas	O
chaud	O
,	O
en	O
décembre	O
,	O
dans	O
la	O
petite	O
chambre	O
hospitalière	O
de	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
!	O
…	O
L	O
'	O
herboriste	O
est	O
resté	O
une	O
jambe	O
en	O
l	O
'	O
air	O
!	O
…	O
Le	O
terrible	O
est	O
que	O
Gabriel	B-PER
,	O
qui	O
ne	O
dormait	O
pas	O
,	O
s	O
'	O
est	O
retourné	O
,	O
et	O
voilà	O
maintenant	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
avec	O
une	O
jambe	O
et	O
les	O
deux	O
mains	O
en	O
l	O
'	O
air	O
.	O
	
Cet	O
herboriste	O
a	O
l	O
'	O
air	O
d	O
'	O
un	O
danseur	O
de	O
corde…	O
	
Il	O
y	O
aurait	O
là	O
de	O
quoi	O
faire	O
rire	O
Gabriel	B-PER
,	O
mais	O
Gabriel	B-PER
ne	O
rit	O
jamais	O
!	O
	
Il	O
a	O
remis	O
la	O
main	O
dans	O
sa	O
poche	O
,	O
Gabriel	B-PER
!	O
…	O
Va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
encore	O
en	O
tirer	O
«	O
ce	O
sacré	O
revolver	O
»	O
?	O
	
Non	O
!	O
…	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
se	O
rassure…	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
que	O
le	O
petit	O
carnet…	O
	
Et	O
puis	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
s	O
'	O
aperçoit	O
que	O
Gabriel	B-PER
n	O
'	O
a	O
plus	O
ses	O
yeux	O
terribles…	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
dans	O
ces	O
yeux	O
-	O
là	O
qu	O
'	O
une	O
infinie	O
tristesse	O
.	O
«	O
Il	O
s	O
'	O
humanise	O
!	O
»	O
pense	O
l	O
'	O
herboriste	O
en	O
reprenant	O
le	O
cours	O
normal	O
de	O
sa	O
respiration	O
et	O
en	O
se	O
laissant	O
retomber	O
sur	O
sa	O
chaise…	O
«	O
Que	O
va	O
-	O
t	O
-	O
il	O
me	O
demander	O
encore	O
?	O
…	O
»	O
	
L	O
'	O
autre	O
écrit	O
,	O
et	O
,	O
maintenant	O
,	O
l	O
'	O
herboriste	O
lit	O
:	O
«	O
Avez	O
-	O
vous	O
chez	O
vous	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
?	O
»	O
	
Si	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
a	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
?	O
…	O
	
mais	O
je	O
crois	O
bien	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
!	O
…	O
	
et	O
s	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu	O
'	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
pour	O
faire	O
le	O
bonheur	O
de	O
Gabriel	B-PER
,	O
il	O
va	O
la	O
lui	O
donner	O
tout	O
de	O
suite	O
!	O
…	O
	
Il	O
peut	O
même	O
l	O
'	O
emporter	O
!	O
…	O
	
M.	B-PER
Birouste	I-PER
ne	O
tient	O
pas	O
du	O
tout	O
à	O
son	O
armoire	O
à	O
glace	O
!	O
…	O
Il	O
l	O
'	O
a	O
mise	O
«	O
dans	O
la	O
chambre	O
d	O
'	O
ami	O
!	O
»	O
…	O
La	O
chambre	O
d	O
'	O
ami	O
est	O
justement	O
à	O
côté	O
de	O
sa	O
chambre	O
à	O
lui…	O
	
Elles	O
communiquent…	O
	
Il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu	O
'	O
à	O
pousser	O
une	O
porte	O
!	O
…	O
«	O
Voyez	O
,	O
monsieur	O
,	O
cette	O
chambre	O
est	O
la	O
chambre	O
d	O
'	O
ami	O
!	O
	
Vous	O
pouvez	O
en	O
disposer	O
.	O
	
Elle	O
vous	O
appartient	O
,	O
comme	O
tout	O
ce	O
qui	O
est	O
ici	O
,	O
du	O
reste	O
.	O
	
Et	O
quant	O
à	O
cette	O
armoire	O
à	O
glace	O
en	O
acajou	O
,	O
bien	O
qu	O
'	O
elle	O
soit	O
un	O
souvenir	O
de	O
famille	O
,	O
si	O
elle	O
peut	O
vous	O
être	O
utile…	O
»	O
	
Mais	O
déjà	O
Gabriel	B-PER
ne	O
l	O
'	O
écoute	O
plus	O
.	O
	
Il	O
est	O
allé	O
à	O
la	O
porte	O
qui	O
donne	O
sur	O
le	O
palier	O
,	O
l	O
'	O
a	O
fermée	O
,	O
en	O
a	O
pris	O
la	O
clef	O
,	O
pour	O
être	O
bien	O
sûr	O
que	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
ne	O
s	O
'	O
échappera	O
plus	O
,	O
puis	O
,	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
il	O
lui	O
a	O
intimé	O
l	O
'	O
ordre	O
de	O
rester	O
dans	O
cette	O
chambre	O
pour	O
veiller	O
Christine	B-PER
;	O
après	O
quoi	O
il	O
est	O
entré	O
dans	O
la	O
chambre	O
d	O
'	O
ami	O
dont	O
il	O
a	O
refermé	O
la	O
porte	O
à	O
clef	O
,	O
également	O
.	O
	
Entre	O
-	O
temps	O
,	O
il	O
a	O
emporté	O
la	O
lampe	O
.	O
«	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
va	O
faire	O
dans	O
cette	O
chambre	O
?	O
…	O
Pourquoi	O
s	O
'	O
y	O
enferme	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
une	O
armoire	O
à	O
glace	O
?	O
»	O
se	O
demande	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
en	O
allumant	O
une	O
bougie	O
,	O
de	O
sa	O
main	O
tremblante	O
.	O
	
Plus	O
forte	O
que	O
la	O
peur	O
,	O
la	O
curiosité	O
pousse	O
M.	B-PER
Birouste	I-PER
à	O
coller	O
un	O
oeil	O
au	O
trou	O
de	O
la	O
serrure…	O
	
et	O
voilà	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
voit	O
:	O
	
Gabriel	B-PER
,	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
nerveux	O
,	O
s	O
'	O
est	O
débarrassé	O
de	O
sa	O
cape	O
,	O
a	O
déboutonné	O
son	O
vêtement	O
,	O
son	O
gilet	O
,	O
arraché	O
sa	O
cravate	O
qui	O
faisait	O
plusieurs	O
fois	O
le	O
tour	O
de	O
son	O
col	O
,	O
rejeté	O
le	O
tout	O
sur	O
un	O
meuble	O
,	O
enfin	O
il	O
enlève	O
sa	O
chemise	O
et	O
le	O
voilà	O
nu	O
jusqu	O
'	O
à	O
la	O
ceinture	O
.	O
	
La	O
lueur	O
de	O
la	O
petite	O
lampe	O
l	O
'	O
éclaire	O
;	O
la	O
glace	O
lui	O
renvoie	O
son	O
image	O
.	O
	
Il	O
est	O
penché	O
sur	O
cette	O
image	O
comme	O
un	O
jeune	O
dieu	O
se	O
regardant	O
dans	O
une	O
source	O
.	O
«	O
Quelle	O
peau	O
!	O
s	O
'	O
écriera	O
plus	O
tard	O
devant	O
le	O
commissaire	O
,	O
M.	B-PER
Birouste…	O
douce	O
,	O
fine	O
,	O
satinée	O
,	O
comme	O
celle	O
d	O
'	O
une	O
jeune	O
fille	O
!	O
…	O
Et	O
quel	O
corps	O
que	O
celui	O
-	O
là	O
!	O
…	O
Assurément	O
,	O
les	O
statues	O
du	B-LOC
Louvre	I-LOC
ne	O
présentent	O
rien	O
de	O
plus	O
beau	O
ni	O
de	O
plus	O
parfait	O
!	O
…	O
Tenez	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
vous	O
êtes	O
bien	O
allé	O
quelquefois	O
au	B-LOC
Louvre	I-LOC
!	O
…	O
Vous	O
ne	O
vivez	O
pas	O
toujours	O
avec	O
les	O
assassins	O
…	O
	
pas	O
plus	O
que	O
moi	O
avec	O
mes	O
herbes	O
…	O
	
On	O
aime	O
à	O
s	O
'	O
instruire	O
…	O
	
Vous	O
avez	O
certainement	O
parcouru	O
les	B-LOC
salles	I-LOC
des	I-LOC
Antiques	I-LOC
…	O
	
et	O
vous	O
avez	O
vu	O
	
Achille	B-PER
,	O
Achille	B-PER
aux	O
pieds	O
légers	O
,	O
comme	O
on	O
disait	O
de	O
mon	O
temps	O
…	O
	
Ça	O
,	O
c	O
'	O
est	O
de	O
l	O
'	O
art	O
!	O
…	O
	
Ça	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
du	O
cubisme	O
,	O
oh	O
non	O
!	O
…	O
Il	O
paraît	O
que	O
cette	O
statue	O
-	O
là	O
,	O
par	O
la	O
régularité	O
de	O
ses	O
formes	O
,	O
par	O
l	O
'	O
accord	O
de	O
ses	O
membres	O
,	O
si	O
j	O
'	O
ose	O
m	O
'	O
exprimer	O
ainsi	O
,	O
pourrait	O
servir	O
comme	O
qui	O
dirait	O
de	O
règle	O
métrique	O
pour	O
les	O
belles	O
proportions	O
du	O
corps	O
humain	O
!	O
…	O
	
Eh	O
bien	O
,	O
Achille	B-PER
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
Achille	B-PER
m	O
'	O
a	O
paru	O
de	O
la	O
gnognote	O
…	O
	
de	O
la	O
pure	O
gnognote	O
à	O
côté	O
de	O
	
Gabriel	B-PER
…	O
«	O
Les	O
	
Bacchus	B-PER
,	O
les	O
Mercure	B-PER
et	O
«	O
tutti	O
quanti	O
»	O
…	O
	
de	O
vrais	O
avortons	O
à	O
côté	O
de	O
Gabriel	B-PER
…	O
«	O
	
Je	O
vous	O
le	O
dis	O
comme	O
je	O
le	O
pense	O
!	O
…	O
	
Moi	O
,	O
je	O
ne	O
suis	O
pas	O
un	O
artiste	O
,	O
mais	O
tout	O
de	O
même	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
aucune	O
raison	O
au	O
monde	O
pour	O
qu	O
'	O
un	O
herboriste	O
ne	O
soit	O
pas	O
,	O
comme	O
le	O
premier	O
homme	O
venu	O
,	O
sensible	O
à	O
la	O
beauté	O
!	O
…	O
«	O
Il	O
y	O
a	O
bien	O
l	B-PER
'	I-PER
Apollon	I-PER
du	I-PER
Belvédère	I-PER
!	O
	
ça	O
,	O
je	O
ne	O
dis	O
pas	O
!	O
	
d	O
'	O
autant	O
que	O
les	O
cheveux	O
de	O
Gabriel	B-PER
(	O
il	O
avait	O
ôté	O
son	O
chapeau	O
,	O
naturellement	O
)	O
me	O
semblaient	O
,	O
à	O
peu	O
près	O
,	O
noués	O
comme	O
les	O
siens	O
avec	O
cette	O
volute	O
sur	O
le	O
front	O
qui	O
rappelle	O
le	O
chignon	O
des	O
femmes	O
…	O
	
Oui	O
,	O
l	B-PER
'	I-PER
Apollon	I-PER
du	I-PER
Belvédère	I-PER
,	O
c	O
'	O
est	O
encore	O
celui	O
-	O
là	O
qui	O
se	O
rapproche	O
le	O
plus	O
de	O
Gabriel	B-PER
!	O
…	O
et	O
encore	O
,	O
il	O
a	O
trop	O
de	O
côtes	O
!	O
…	O
on	O
voit	O
encore	O
trop	O
son	O
anatomie	O
!	O
…	O
Gabriel	B-PER
était	O
,	O
comment	O
dirais	O
-	O
je	O
?	O
	
plus	O
enveloppé	O
,	O
il	O
était	O
aussi	O
fort	O
,	O
mais	O
plus	O
gracieux	O
.	O
	
–	O
Je	O
vois	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
,	O
avait	O
interrompu	O
le	O
commissaire	O
,	O
disons	O
tout	O
de	O
suite	O
que	O
c	O
'	O
était	O
un	B-PER
Casanova	I-PER
!	O
…	O
	
–	O
Un	B-PER
Canova	I-PER
si	O
vous	O
voulez	O
!	O
	
je	O
n	O
'	O
en	O
ai	O
jamais	O
vu	O
de	O
Canova…	O
	
et	O
je	O
n	O
'	O
aime	O
pas	O
la	O
sculpture	O
contemporaine	O
!	O
…	O
mais	O
vous	O
m	O
'	O
avouerez	O
tout	O
de	O
même	O
que	O
c	O
'	O
était	O
un	O
supplice	O
pour	O
un	O
homme	O
qui	O
,	O
comme	O
moi	O
,	O
sait	O
apprécier	O
les	O
belles	O
choses	O
,	O
c	O
'	O
était	O
un	O
supplice	O
que	O
de	O
se	O
dire	O
qu	O
'	O
on	O
avait	O
mis	O
dans	O
un	O
corps	O
pareil	O
…	O
	
enfin	O
qu	O
'	O
on	O
avait	O
mis	O
…	O
	
–	O
Bien	O
!	O
…	O
Bien	O
!	O
…	O
le	O
compris	O
!	O
…	O
commissaire…	O
	
et	O
passons	O
!	O
…	O
	
alors	O
,	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
fait	O
votre	O
Apollon	B-PER
du	I-PER
Belvédère	I-PER
?	O
	
interrompu	O
avait	O
	
–	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
fait	O
?	O
	
eh	O
bien	O
,	O
il	O
ne	O
se	O
fatiguait	O
pas	O
de	O
se	O
regarder	O
!	O
…	O
sûr	O
,	O
il	O
avait	O
l	O
'	O
air	O
de	O
bien	O
se	O
plaire	O
comme	O
ça	O
?	O
…	O
sans	O
compter	O
,	O
monsieur	O
le	O
commissaire	O
,	O
que	O
si	O
ça	O
pouvait	O
être	O
vrai	O
que	O
,	O
par	O
hasard	O
,	O
cet	O
homme	O
-	O
là	O
,	O
qui	O
était	O
si	O
beau	O
,	O
se	O
regardait	O
avec	O
des	O
yeux	O
et	O
surtout	O
avec	O
un	O
cerveau…	O
–	O
Oui	O
!	O
	
oui	O
!	O
ça	O
va	O
!	O
…	O
je	O
vois	O
où	O
vous	O
voulez	O
en	O
venir	O
.	O
	
–	O
Dame	O
!	O
	
Ce	O
Bénédict	B-PER
Masson	I-PER
était	O
très	O
laid	O
,	O
vous	O
,	O
savez	O
!	O
…	O
	
–	O
Monsieur	B-PER
Birouste	I-PER
,	O
je	O
ne	O
vous	O
demande	O
pas	O
tout	O
ça	O
!	O
…	O
Ce	O
que	O
vous	O
pensez	O
ou	O
ce	O
que	O
vous	O
ne	O
pensez	O
pas	O
m	O
'	O
est	O
absolument	O
indifférent	O
!	O
…	O
je	O
vous	O
demande	O
ce	O
que	O
cet	O
homme	O
,	O
que	O
vous	O
appelez	O
Gabriel	B-PER
,	O
a	O
fait	O
…	O
	
–	O
Eh	O
bien	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
dis	O
,	O
il	O
se	O
regardait	O
dans	O
l	O
'	O
armoire	O
à	O
glace	O
…	O
	
Il	O
avait	O
pris	O
la	O
petite	O
lampe	O
dans	O
sa	O
main	O
…	O
	
et	O
il	O
s	O
'	O
examinait	O
de	O
haut	O
en	O
bas	O
…	O
	
Il	O
se	O
tournait	O
,	O
se	O
retournait	O
…	O
	
Une	O
femme	O
qui	O
met	O
pour	O
la	O
première	O
fois	O
une	O
toilette	O
de	O
gala	O
ne	O
«	O
se	O
détaille	O
pas	O
»	O
avec	O
plus	O
de	O
soin	O
ni	O
de	O
complaisance	O
avant	O
d	O
'	O
aller	O
faire	O
son	O
petit	O
effet	O
dans	O
le	O
monde	O
,	O
que	O
cet	O
homme	O
-	O
là	O
en	O
se	O
regardant	O
la	O
peau	O
!	O
…	O
	
et	O
il	O
s	O
'	O
approchait	O
le	O
visage	O
de	O
la	O
glace…	O
plus	O
près…	O
encore	O
plus	O
près	O
!	O
…	O
Il	O
se	O
touchait	O
les	O
joues	O
,	O
le	O
menton	O
,	O
le	O
nez	O
,	O
la	O
bouche	O
et	O
les	O
oreilles…	O
	
Il	O
trouvait	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
de	O
belles	O
dents	O
