Aussi	O
,	O
tout	O
en	O
applaudissant	O
in	O
petto	O
à	O
l'aventure	O
qui	O
soustrayait	O
son	O
ami	O
Gontran	B-PER
à	O
l'enfer	O
du	O
mariage	O
,	O
il	O
ne	O
pouvait	O
s'empêcher	O
,	O
en	O
même	O
temps	O
,	O
de	O
déplorer	O
cette	O
même	O
aventure	O
qui	O
frappait	O
si	O
cruellement	O
le	B-PER
comte	I-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
Semblable	O
à	O
un	O
fou	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
criait	O
et	O
gesticulait	O
,	O
insultant	O
Sharp	B-PER
,	O
appelant	O
Séléna	B-PER
,	O
sondant	O
en	O
vain	O
l'immensité	O
où	O
,	O
dans	O
l'irradiation	O
solaire	O
,	O
aucune	O
trace	O
du	O
véhicule	O
n'apparaissait	O
déjà	O
plus	O
.	O
–	O
Gontran	B-PER
!	O
cria	O
l'ingénieur	O
,	O
Gontran	B-PER
!	O
Mais	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
tout	O
entier	O
à	O
sa	O
douleur	O
,	O
n'entendait	O
pas	O
et	O
continuait	O
à	O
s'absorber	O
dans	O
sa	O
recherche	O
.	O
Fricoulet	B-PER
reporta	O
alors	O
son	O
attention	O
sur	O
Ossipoff	B-PER
qui	O
,	O
sous	O
la	O
violence	O
de	O
l'émotion	O
,	O
s'était	O
évanoui	O
entre	O
ses	O
bras	O
.	O
Les	O
jambes	O
molles	O
,	O
le	O
corps	O
inerte	O
et	O
la	O
tête	O
ballante	O
,	O
le	O
vieillard	O
demeurait	O
sans	O
mouvement	O
,	O
et	O
sans	O
le	O
souffle	O
pressé	O
qui	O
s'échappait	O
de	O
sa	O
gorge	O
contractée	O
,	O
il	O
eût	O
pu	O
passer	O
pour	O
mort	O
.	O
Fricoulet	B-PER
,	O
le	O
seul	O
qui	O
eût	O
conservé	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
–	O
et	O
pour	O
cause	O
,	O
puisqu'il	O
n'était	O
ni	O
le	O
père	O
,	O
ni	O
le	O
fiancé	O
de	O
Séléna	B-PER
,	O
Fricoulet	B-PER
sentait	O
cependant	O
la	O
nécessité	O
de	O
prendre	O
une	O
décision	O
.	O
–	O
Je	O
ne	O
puis	O
pas	O
demeurer	O
là	O
éternellement	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
ce	O
vieillard	O
a	O
besoin	O
de	O
soins	O
;	O
quant	O
à	O
Gontran	B-PER
,	O
pour	O
un	O
peu	O
il	O
deviendrait	O
fou	O
.	O
Seulement	O
alors	O
,	O
il	O
s'aperçut	O
que	O
le	O
cratère	O
s'était	O
peu	O
à	O
peu	O
vidé	O
des	O
assistants	O
qui	O
le	O
remplissaient	O
au	O
moment	O
du	O
congrès	O
;	O
dans	O
le	O
lointain	O
,	O
de	O
longues	O
files	O
de	O
Sélénites	B-MISC
disparaissaient	O
par	O
les	O
voies	O
souterraines	O
,	O
semblables	O
à	O
une	O
bande	O
de	O
lapins	O
qu'un	O
étranger	O
vient	O
troubler	O
dans	O
leurs	O
ébats	O
.	O
–	O
Les	O
égoïstes	O
!	O
pensa	O
Fricoulet	B-PER
,	O
pas	O
un	O
seul	O
d'entre	O
eux	O
n'est	O
venu	O
s'enquérir	O
de	O
ce	O
qui	O
est	O
arrivé	O
.	O
À	O
ce	O
moment	O
,	O
une	O
main	O
se	O
posa	O
sur	O
son	O
épaule	O
;	O
il	O
se	O
retourna	O
et	O
reconnut	O
Telingâ	B-PER
.	O
–	O
Hein	O
!	O
s'écria	O
l'ingénieur	O
,	O
vous	O
seriez	O
-	O
vous	O
jamais	O
douté	O
qu'il	O
pût	O
exister	O
sur	O
ce	O
monde	O
lumineux	O
qui	O
éclaire	O
durant	O
la	O
nuit	O
le	B-LOC
pays	I-LOC
des	I-LOC
Subvolves	I-LOC
,	O
des	O
gredins	O
semblables	O
!	O
Le	B-PER
sélénite	I-PER
hocha	O
la	O
tête	O
sans	O
répondre	O
.	O
Puis	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
:	O
–	O
Il	O
faut	O
vous	O
hâter	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Me	O
hâter	O
!	O
répliqua	O
Fricoulet	B-PER
,	O
me	O
hâter	O
de	O
quoi	O
faire	O
?	O
–	O
De	O
partir	O
d'ici	O
.	O
L'ingénieur	O
fixa	O
sur	O
son	O
interlocuteur	O
des	O
yeux	O
ahuris	O
.	O
–	O
Mais	O
où	O
voulez	O
-	O
vous	O
que	O
nous	O
allions	O
?	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Telingâ	B-PER
posa	O
son	O
index	O
sur	O
le	O
front	O
du	O
jeune	O
homme	O
.	O
Le	O
sommet	O
des	O
montagnes	O
s'estompait	O
graduellement	O
.	O
–	O
Non	O
,	O
non	O
!	O
exclama	O
celui	O
-	O
ci	O
,	O
j'ai	O
bien	O
ma	O
tête	O
,	O
rassurez	O
-	O
vous	O
,	O
seulement	O
,	O
je	O
ne	O
comprends	O
pas	O
pourquoi	O
vous	O
me	O
dites	O
de	O
me	O
hâter	O
de	O
partir	O
d'ici	O
.	O
–	O
La	O
nuit	O
,	O
répliqua	O
laconiquement	O
le	B-PER
sélénite	I-PER
.	O
Et	O
il	O
étendit	O
le	O
bras	O
vers	O
l'horizon	O
.	O
Le	O
sommet	O
des	O
montagnes	O
et	O
des	O
cratères	O
avoisinants	O
s'estompait	O
graduellement	O
et	O
l'ombre	O
agrandie	O
des	O
dentelures	O
volcaniques	O
s'allongeait	O
jusqu'aux	B-MISC
Terriens	I-MISC
.	O
En	O
même	O
temps	O
,	O
dans	O
l'azur	O
profond	O
des	O
cieux	O
,	O
dont	O
aucun	O
nuage	O
ne	O
troublait	O
l'impassible	O
et	O
morne	O
sérénité	O
,	O
les	O
étoiles	O
commençaient	O
à	O
scintiller	O
.	O
–	O
Brrr	O
!	O
fit	O
tout	O
à	O
coup	O
Fricoulet	B-PER
,	O
on	O
dirait	O
qu'il	O
vous	O
tombe	O
sur	O
les	O
épaules	O
un	O
manteau	O
de	O
glace	O
.	O
–	O
Il	O
ne	O
faudrait	O
pas	O
tarder	O
,	O
fit	O
observer	O
Telingâ	B-PER
;	O
déjà	O
les	B-MISC
Sélénites	I-MISC
,	O
dont	O
la	O
constitution	O
est	O
cependant	O
plus	O
en	O
rapport	O
avec	O
ces	O
brusques	O
changements	O
de	O
température	O
,	O
ont	O
rejoint	O
leurs	O
chaudes	O
demeures	O
souterraines…	O
croyez	O
-	O
moi	O
,	O
il	O
serait	O
dangereux	O
pour	O
vous	O
et	O
vos	O
amis	O
de	O
demeurer	O
plus	O
longtemps	O
ici…	O
–	O
Vous	O
avez	O
raison	O
,	O
répliqua	O
Fricoulet	B-PER
,	O
je	O
me	O
sens	O
déjà	O
glacé	O
jusqu'aux	O
moelles	O
.	O
Puis	O
,	O
avec	O
autant	O
de	O
facilité	O
que	O
s'il	O
n'eût	O
pas	O
plus	O
pesé	O
qu'une	O
plume	O
,	O
l'ingénieur	O
enleva	O
Ossipoff	B-PER
et	O
le	O
jeta	O
sur	O
ses	O
épaules	O
;	O
ensuite	O
il	O
courut	O
à	O
Gontran	B-LOC
,	O
le	O
prit	O
par	O
le	O
bras	O
et	O
l'entraîna	O
vers	O
la	O
grande	O
salle	O
mise	O
à	O
leur	O
disposition	O
par	O
le	O
directeur	O
de	O
l'observatoire	B-LOC
de	I-LOC
Maoulideck	I-LOC
.	O
Il	O
avait	O
fait	O
à	O
peine	O
quelques	O
pas	O
que	O
soudain	O
il	O
s'arrêta	O
.	O
–	O
Et	O
Farenheit	B-PER
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Tout	O
préoccupé	O
de	O
l'état	O
d'Ossipoff	B-PER
et	O
de	O
la	O
douleur	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
Fricoulet	B-PER
avait	O
totalement	O
oublié	O
l'Américain	B-MISC
,	O
dont	O
le	O
souvenir	O
lui	O
était	O
,	O
à	O
l'instant	O
,	O
revenu	O
brusquement	O
.	O
–	O
Je	O
ne	O
puis	O
pourtant	O
pas	O
abandonner	O
ainsi	O
ce	O
malheureux	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Et	O
,	O
en	O
dépit	O
des	O
observations	O
de	O
Telingâ	B-PER
,	O
il	O
revint	O
à	O
grandes	O
enjambées	O
vers	O
l'endroit	O
où	O
était	O
tombé	O
sir	B-PER
Jonathan	I-PER
.	O
Atteint	O
en	O
pleine	O
poitrine	O
par	O
les	O
éclats	O
meurtriers	O
de	O
la	O
cartouche	O
de	O
Sharp	B-PER
,	O
l'Américain	B-MISC
gisait	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
les	O
membres	O
raides	O
,	O
la	O
face	O
rigide	O
et	O
convulsée	O
par	O
la	O
rage	O
,	O
les	O
yeux	O
vitreux	O
et	O
le	O
poing	O
encore	O
crispé	O
sur	O
la	O
crosse	O
de	O
son	O
revolver	O
,	O
dans	O
l'attitude	O
où	O
la	O
mort	O
l'avait	O
saisi	O
.	O
–	O
Mais	O
il	O
vit	O
!	O
s'écria	O
Fricoulet	B-PER
,	O
trompé	O
par	O
cette	O
apparence	O
de	O
mouvement	O
.	O
Telingâ	B-PER
secoua	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
Le	O
froid	O
s'est	O
déjà	O
emparé	O
de	O
lui	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
;	O
l'âme	O
s'est	O
envolée	O
vers	O
les	O
sphères	O
supérieures	O
,	O
et	O
ce	O
n'est	O
plus	O
que	O
sa	O
dépouille	O
mortelle	O
que	O
nous	O
avons	O
sous	O
les	O
yeux	O
.	O
–	O
Je	O
veux	O
au	O
moins	O
lui	O
donner	O
une	O
sépulture	O
,	O
insista	O
l'ingénieur	O
.	O
–	O
Le	O
sol	O
est	O
déjà	O
congelé	O
,	O
répliqua	O
le	B-PER
Sélénite	I-PER
,	O
et	O
vous	O
vous	O
épuiseriez	O
en	O
vain	O
à	O
le	O
vouloir	O
creuser…	O
au	O
surplus	O
,	O
ce	O
serait	O
une	O
précaution	O
inutile…	O
le	O
froid	O
va	O
dessécher	O
ce	O
corps	O
,	O
le	O
momifier	O
,	O
et	O
lorsque	O
le	O
soleil	O
luira	O
à	O
nouveau	O
,	O
vous	O
en	O
pourrez	O
faire	O
ce	O
que	O
bon	O
vous	O
semblera	O
.	O
Fricoulet	B-PER
jeta	O
sur	O
le	O
cadavre	O
de	O
son	O
compagnon	O
un	O
regard	O
attristé	O
et	O
,	O
suivi	O
de	O
Telingâ	B-PER
qui	O
précipitait	O
sa	O
marche	O
,	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
fuir	O
devant	O
l'ombre	O
profonde	O
qui	O
,	O
tombant	O
des	O
sommets	O
,	O
envahissait	O
derrière	O
lui	O
le	O
cirque	O
lunaire	O
,	O
enveloppant	O
d'un	O
silence	O
de	O
mort	O
ces	O
roches	O
titanesques	O
,	O
au	O
pied	O
desquelles	O
,	O
saisi	O
par	O
le	O
froid	O
épouvantable	O
des	O
espaces	O
,	O
le	O
cadavre	O
de	O
Farenheit	B-PER
se	O
congelait	O
en	O
grimaçant	O
.	O
Arrivé	O
dans	O
la	O
salle	O
qui	O
déjà	O
,	O
pendant	O
quinze	O
fois	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
,	O
leur	O
avait	O
servi	O
d'habitation	O
,	O
et	O
où	O
force	O
leur	O
était	O
d'attendre	O
le	O
retour	O
du	O
soleil	O
,	O
Fricoulet	B-PER
étendit	O
le	O
vieillard	O
sur	O
la	O
couche	O
de	O
Fédor	B-PER
Sharp	I-PER
.	O
Puis	O
il	O
fouilla	O
dans	O
l'une	O
des	O
nombreuses	O
poches	O
dont	O
ses	O
vêtements	O
étaient	O
munis	O
,	O
et	O
en	O
tira	O
un	O
petit	O
bougeoir	O
qu'il	O
alluma	O
;	O
à	O
la	O
lueur	O
vacillante	O
de	O
ce	O
lumignon	O
,	O
la	O
salle	O
prit	O
aussitôt	O
un	O
aspect	O
sinistre	O
et	O
funèbre	O
;	O
des	O
ombres	O
monstrueuses	O
s'accrochaient	O
aux	O
saillies	O
des	O
parois	O
,	O
faisant	O
paraître	O
plus	O
petits	O
encore	O
les	B-MISC
trois	I-MISC
Terriens	I-MISC
,	O
rassemblés	O
dans	O
une	O
encoignure	O
.	O
–	O
Fichtre	O
!	O
grommela	O
Fricoulet	B-PER
,	O
il	O
ne	O
fait	O
pas	O
gai	O
ici	O
!	O
Il	O
secoua	O
brusquement	O
les	O
épaules	O
pour	O
chasser	O
le	O
voile	O
de	O
tristesse	O
qui	O
menaçait	O
de	O
l'envelopper	O
ainsi	O
qu'un	O
linceul	O
;	O
puis	O
,	O
s'approchant	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
qui	O
s'était	O
laissé	O
tomber	O
sur	O
une	O
couchette	O
et	O
demeurait	O
immobile	O
,	O
la	O
tête	O
penchée	O
sur	O
la	O
poitrine	O
,	O
les	O
yeux	O
fixés	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
engourdi	O
dans	O
une	O
torpeur	O
désespérée	O
,	O
il	O
lui	O
posa	O
la	O
main	O
sur	O
l'épaule	O
.	O
Le	O
jeune	O
comte	O
tressaillit	O
,	O
releva	O
la	O
tête	O
et	O
regarda	O
son	O
ami	O
,	O
avec	O
,	O
sur	O
la	O
physionomie	O
,	O
la	O
stupeur	O
première	O
de	O
l'homme	O
que	O
l'on	O
arrache	O
brusquement	O
au	O
sommeil	O
.	O
–	O
Voyons	O
!	O
Gontran	B-PER
,	O
dit	O
l'ingénieur	O
,	O
voyons	O
!	O
…	O
sois	O
homme	O
!	O
que	O
diable	O
!	O
…	O
en	O
vérité	O
,	O
j'ai	O
honte	O
de	O
te	O
voir	O
abattu	O
ainsi	O
.	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
dans	O
un	O
geste	O
accablé	O
et	O
murmura	O
ce	O
seul	O
mot	O
d'une	O
voix	O
navrée	O
:	O
–	O
Séléna	B-PER
!	O
Pour	O
le	O
coup	O
,	O
Fricoulet	B-PER
s'impatienta	O
et	O
,	O
frappant	O
du	O
pied	O
:	O
–	O
Eh	O
!	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
quand	O
tu	O
demeureras	O
là	O
,	O
immobile	O
,	O
inerte	O
comme	O
un	O
cratère	O
,	O
à	O
te	O
désoler	O
et	O
à	O
appeler	O
Séléna	B-PER
!	O
…	O
crois	O
-	O
tu	O
,	O
par	O
hasard	O
,	O
que	O
c'est	O
là	O
ce	O
qui	O
te	O
la	O
rendra	O
?	O
–	O
Me	O
la	O
rendre	O
!	O
murmura	O
Gontran	B-PER
;	O
hélas	O
!	O
…	O
elle	O
est	O
perdue	O
!	O
…	O
perdue	O
à	O
jamais…	O
Et	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
,	O
il	O
poursuivit	O
avec	O
amertume	O
:	O
–	O
Ah	O
!	O
pourquoi	O
ce	O
gredin	O
ne	O
m	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
tué	O
comme	O
Farenheit	B-PER
?	O
au	O
moins	O
,	O
c'en	O
serait	O
fini	O
de	O
la	O
souffrance	O
.	O
Fricoulet	B-PER
leva	O
les	O
bras	O
au	O
ciel	O
.	O
–	O
Voilà	O
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
du	O
parfait	O
égoïsme	O
ou	O
je	O
ne	O
m	O
'	O
y	O
connais	O
pas	O
!	O
…	O
eh	O
bien	O
!	O
et	O
nous	O
!	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
nous	O
ne	O
comptons	O
pas	O
un	O
peu	O
aussi	O
dans	O
ton	O
affection	O
!	O
…	O
moi	O
,	O
particulièrement	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
je	O
n'ai	O
pas	O
un	O
peu	O
droit	O
à	O
ce	O
que	O
tu	O
ne	O
fasses	O
pas	O
si	O
bon	O
marché	O
de	O
ton	O
existence	O
?	O
Il	O
se	O
tut	O
et	O
reprit	O
:	O
–	O
Car	O
,	O
ce	O
bonheur	O
dont	O
la	O
perte	O
te	O
désespère	O
,	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
jamais	O
tu	O
aurais	O
pu	O
même	O
le	O
toucher	O
du	O
bout	O
du	O
doigt	O
,	O
si	O
je	O
ne	O
t'avais	O
fait	O
la	O
courte	O
échelle	O
pour	O
te	O
permettre	O
d	O
'	O
y	O
atteindre	O
?	O
…	O
–	O
Où	O
veux	O
-	O
tu	O
en	O
venir	O
?	O
demanda	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
–	O
À	O
ceci	O
,	O
tout	O
simplement	O
:	O
c'est	O
qu'il	O
pouvait	O
arriver	O
,	O
pour	O
ton	O
amour	O
et	O
tes	O
intentions	O
matrimoniales	O
,	O
quelque	O
chose	O
de	O
plus	O
fâcheux	O
que	O
l'enlèvement	O
de	O
Mlle	B-PER
Séléna	I-PER
.	O
Le	O
jeune	O
comte	O
fixait	O
sur	O
son	O
ami	O
des	O
yeux	O
que	O
l'ahurissement	O
agrandissait	O
.	O
–	O
Je	O
comprends	O
de	O
moins	O
en	O
moins	O
,	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Il	O
faut	O
que	O
la	O
douleur	O
t'obscurcisse	O
les	O
idées	O
.	O
Comment	O
!	O
ce	O
que	O
je	O
te	O
dis	O
ne	O
te	O
paraît	O
pas	O
lucide	O
,	O
lumineux	O
?	O
Admets	O
cependant	O
qu'au	O
lieu	O
d'enlever	O
ta	O
fiancée	O
,	O
ce	O
coquin	O
de	O
Sharp	B-PER
soit	O
parti	O
tout	O
seul	O
.	O
À	O
cette	O
supposition	O
,	O
Gontran	B-PER
poussa	O
un	O
soupir	O
navrant	O
.	O
–	O
Hélas	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Seulement	O
,	O
poursuivit	O
l'ingénieur	O
,	O
admets	O
aussi	O
qu'au	O
lieu	O
de	O
tuer	O
,	O
avant	O
son	O
départ	O
,	O
ce	O
pauvre	O
sir	B-PER
Farenheit	I-PER
,	O
ce	O
soit	O
moi	O
que	O
Sharp	B-PER
ait	O
abattu	O
.	O
Il	O
se	O
tut	O
,	O
puis	O
se	O
croisant	O
les	O
bras	O
:	O
–	O
Crois	O
-	O
tu	O
que	O
Séléna	B-PER
n'aurait	O
pas	O
été	O
,	O
alors	O
,	O
bien	O
plus	O
perdue	O
pour	O
toi	O
qu'elle	O
ne	O
l'est	O
actuellement	O
?	O
ah	O
!	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
!	O
c'est	O
pour	O
le	O
coup	O
que	O
le	O
brave	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
se	O
fût	O
aperçu	O
de	O
la	O
nullité	O
scientifique	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
.	O
–	O
Eh	O
!	O
riposta	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
que	O
m'importe	O
maintenant	O
l'opinion	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
?	O
je	O
n'avais	O
consenti	O
à	O
jouer	O
cette	O
comédie	O
que	O
par	O
amour	O
pour	O
sa	O
fille…	O
mon	O
bonheur	O
est	O
perdu	O
à	O
jamais…	O
L'ingénieur	O
l'interrompit	O
d'un	O
geste	O
bref	O
.	O
–	O
Perdu	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
et	O
pourquoi	O
cela	O
?	O
Gontran	B-PER
,	O
comme	O
mû	O
par	O
un	O
ressort	O
,	O
se	O
redressa	O
.	O
–	O
Que	O
signifie	O
?	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
tremblante	O
.	O
–	O
Que	O
je	O
considère	O
ton	O
bonheur	O
comme	O
compromis	O
,	O
mais	O
non	O
perdu	O
.	O
Le	O
comte	O
lui	O
saisit	O
les	O
mains	O
.	O
–	O
Parle	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
avec	O
angoisse	O
,	O
aurais	O
-	O
tu	O
quelque	O
espoir…	O
quelque	O
projet	O
?	O
…	O
–	O
De	O
l'espoir	O
!	O
non	O
;	O
mais	O
,	O
en	O
tout	O
cas	O
,	O
je	O
n'ai	O
aucune	O
désespérance	O
:	O
je	O
suis	O
furieux	O
,	O
j'enrage	O
,	O
j'étranglerais	O
Sharp	B-PER
avec	O
une	O
jouissance	O
infinie	O
;	O
mais	O
,	O
en	O
ce	O
qui	O
concerne	O
Mlle	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
si	O
j'étais	O
à	O
ta	O
place	O
,	O
je	O
ne	O
me	O
désolerais	O
qu'après	O
avoir	O
retrouvé	O
son	O
cadavre	O
.	O
–	O
Le	O
retrouver	O
,	O
murmura	O
Gontran	B-PER
,	O
penses	O
-	O
tu	O
que	O
cela	O
soit	O
possible	O
?	O
–	O
Eh	O
!	O
riposta	O
l'ingénieur	O
avec	O
un	O
haussement	O
d'épaules	O
plein	O
de	O
fatuité	O
,	O
peut	O
-	O
il	O
y	O
avoir	O
quelque	O
chose	O
d'impossible	O
à	O
des	O
hommes	O
comme	O
nous	O
?	O
Et	O
,	O
tout	O
heureux	O
de	O
voir	O
Gontran	B-PER
sorti	O
de	O
la	O
torpeur	O
première	O
dans	O
laquelle	O
l'avait	O
plongé	O
la	O
disparition	O
de	O
sa	O
fiancée	O
,	O
il	O
s'écria	O
:	O
–	O
Allons	O
!	O
sursum	O
corda	O
[	O
1	O
]	O
!	O
…	O
Que	O
ce	O
malheur	O
,	O
loin	O
de	O
nous	O
abattre	O
,	O
nous	O
mette	O
,	O
au	O
contraire	O
,	O
le	O
diable	O
au	O
corps	O
pour	O
nous	O
faire	O
sortir	O
triomphants	O
de	O
la	O
lutte	O
gigantesque	O
que	O
nous	O
avons	O
entamée	O
contre	O
l'Infini	O
.	O
Un	O
gémissement	O
retentit	O
derrière	O
l'ingénieur	O
et	O
la	O
voix	O
douloureuse	O
d'Ossipoff	B-PER
se	O
fit	O
entendre	O
:	O
–	O
Hélas	O
!	O
il	O
ne	O
s'agit	O
pas	O
,	O
pour	O
nous	O
,	O
de	O
lutter	O
contre	O
l'Infini	O
,	O
mais	O
bien	O
contre	O
notre	O
propre	O
nature	O
.	O
Que	O
parlez	O
-	O
vous	O
,	O
M.	B-PER
Fricoulet	I-PER
,	O
de	O
courir	O
à	O
la	O
poursuite	O
de	O
Sharp	B-PER
,	O
alors	O
que	O
,	O
dans	O
quelques	O
heures	O
,	O
nous	O
ne	O
serons	O
plus	O
que	O
des	O
cadavres	O
?	O
Le	O
jeune	O
ingénieur	O
ne	O
put	O
retenir	O
un	O
mouvement	O
de	O
surprise	O
.	O
–	O
Comment	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
aussi	O
,	O
vous	O
vous	O
laissez	O
abattre	O
?	O
Puis	O
tout	O
à	O
coup	O
se	O
redressant	O
,	O
il	O
s'écria	O
d'une	O
voix	O
vibrante	O
,	O
enthousiasmé	O
par	O
la	O
difficulté	O
même	O
des	O
obstacles	O
qu'il	O
s'agissait	O
de	O
vaincre	O
:	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
puisque	O
vous	O
son	O
père	O
,	O
vous	O
son	O
fiancé	O
,	O
vous	O
l'abandonnez	O
,	O
c'est	O
moi	O
qui	O
irai	O
au	O
secours	O
de	O
Mlle	B-PER
Séléna	I-PER
.	O
Gontran	B-PER
saisit	O
la	O
main	O
de	O
son	O
ami	O
et	O
la	O
serra	O
énergiquement	O
.	O
–	O
Dispose	O
de	O
moi	O
,	O
Fricoulet	B-PER
,	O
prononça	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d'une	O
voix	O
ferme	O
;	O
ce	O
que	O
tu	O
me	O
diras	O
de	O
faire	O
,	O
je	O
le	O
ferai	O
;	O
partout	O
où	O
tu	O
iras	O
,	O
j'irai	O
,	O
car	O
en	O
vérité	O
,	O
j'ai	O
honte	O
de	O
mon	O
abattement	O
et	O
de	O
ma	O
désespérance	O
!	O
–	O
Mais	O
,	O
insensés	O
que	O
vous	O
êtes	O
,	O
exclama	O
le	O
vieillard	O
,	O
ne	O
songez	O
-	O
vous	O
donc	O
pas	O
qu'en	O
s'emparant	O
de	O
notre	O
obus	O
,	O
ce	O
misérable	O
nous	O
a	O
ravi	O
,	O
non	O
pas	O
seulement	O
le	O
moyen	O
de	O
quitter	O
le	O
sol	O
lunaire	O
,	O
mais	O
encore	O
le	O
moyen	O
d	O
'	O
y	O
pouvoir	O
subsister	O
?	O
Gontran	B-PER
devint	O
tout	O
pâle	O
.	O
–	O
Que	O
voulez	O
-	O
vous	O
dire	O
?	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Que	O
nous	O
n'avons	O
plus	O
qu	O
'	O
à	O
mourir	O
de	O
faim	O
;	O
il	O
ne	O
nous	O
reste	O
plus	O
ni	O
vivres	O
,	O
ni	O
eau	O
,	O
ni	O
air…	O
–	O
Allons	O
donc	O
!	O
riposta	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
les	B-MISC
Sélénites	I-MISC
trouvent	O
bien	O
moyen	O
de	O
vivre	O
.	O
–	O
Parce	O
que	O
les	O
aliments	O
dont	O
ils	O
font	O
usage	O
contiennent	O
les	O
principes	O
nutritifs	O
nécessaires	O
à	O
leur	O
organisme	O
.	O
–	O
Mais	O
qui	O
vous	O
prouve	O
que	O
notre	O
estomac	O
ne	O
s'accommoderait	O
pas	O
,	O
lui	O
aussi…	O
?	O
Le	O
vieillard	O
lui	O
coupa	O
la	O
parole	O
,	O
d'un	O
geste	O
désespéré	O
.	O
–	O
Eh	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
croyez	O
-	O
vous	O
que	O
j'aie	O
attendu	O
jusqu	O
'	O
à	O
aujourd'hui	O
pour	O
m'en	O
assurer	O
?	O
…	O
L'analyse	O
chimique	O
m	O
'	O
a	O
démontré	O
que	O
nous	O
ne	O
saurions	O
nous	O
plier	O
à	O
l'alimentation	O
lunarienne	O
.	O
Ces	O
paroles	O
furent	O
accueillies	O
par	O
un	O
gémissement	O
et	O
un	O
cri	O
de	O
rage	O
,	O
le	O
premier	O
poussé	O
par	O
Gontran	B-PER
,	O
le	O
second	O
échappé	O
des	O
lèvres	O
de	O
Fricoulet	B-PER
.	O
Les	O
trois	O
hommes	O
se	O
regardèrent	O
pendant	O
quelques	O
instants	O
,	O
silencieux	O
et	O
atterrés	O
.	O
La	O
situation	O
était	O
en	O
effet	O
terrible	O
:	O
lutter	O
contre	O
l'impossible	O
était	O
encore	O
à	O
la	O
hauteur	O
de	O
leur	O
audace	O
,	O
mais	O
lutter	O
contre	O
la	O
faim…	O
Ce	O
fut	O
l'ingénieur	O
qui	O
reprit	O
le	O
premier	O
la	O
parole	O
.	O
–	O
Mourir	O
de	O
faim	O
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
avoir	O
fait	O
plus	O
de	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
dix	O
mille	O
lieues	O
pour	O
venir	O
mourir	O
de	O
faim	O
sur	O
la	O
lune	O
!	O
En	O
vérité	O
,	O
ce	O
serait	O
stupide	O
,	O
et	O
si	O
les	O
bons	O
astronomes	O
terriens	O
apprenaient	O
jamais	O
cela	O
,	O
ils	O
en	O
éclateraient	O
de	O
rire	O
devant	O
leurs	O
télescopes	O
.	O
Et	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
arpenter	O
furieusement	O
la	O
salle	O
de	O
long	O
en	O
large	O
.	O
–	O
Stupide	O
tant	O
que	O
tu	O
voudras	O
,	O
riposta	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
la	O
réalité	O
n'en	O
est	O
pas	O
moins	O
là	O
qui	O
nous	O
montre	O
un	O
garde	O
-	O
manger	O
absolument	O
vide	O
.	O
–	O
Il	O
nous	O
reste	O
,	O
il	O
est	O
vrai	O
,	O
la	O
ressource	O
de	O
danser	O
devant	O
,	O
reprit	O
l'ingénieur	O
;	O
mais	O
encore	O
qu'hygiénique	O
,	O
je	O
ne	O
sache	O
pas	O
que	O
la	O
danse	O
ait	O
été	O
jamais	O
considérée	O
comme	O
un	O
exercice	O
réconfortant	O
.	O
Puis	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
:	O
–	O
Voyons	O
,	O
nous	O
sommes	O
ici	O
trois	O
auxquels	O
,	O
cela	O
est	O
indéniable	O
,	O
aucun	O
des	O
secrets	O
de	O
la	O
science	O
moderne	O
n'est	O
inconnu	O
,	O
et	O
nous	O
ne	O
trouverions	O
pas	O
le	O
moyen	O
de	O
nous	O
sustenter	O
dans	O
le	O
monde	O
que	O
nous	O
avons	O
atteint	O
!	O
…	O
cela	O
est	O
absolument	O
invraisemblable	O
.	O
Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
Tu	O
en	O
parles	O
à	O
ton	O
aise	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
;	O
inventer	O
un	O
système	O
de	O
locomotion	O
qui	O
vous	O
fasse	O
franchir	O
des	O
millions	O
de	O
lieues	O
à	O
cheval	O
sur	O
un	O
rayon	O
lumineux	O
ou	O
dans	O
un	O
courant	O
électrique	O
!	O
parcourir	O
l'immensité	O
planétaire	O
!	O
visiter	O
le	O
soleil	O
et	O
les	O
étoiles	O
!	O
ce	O
n'est	O
rien…	O
mais	O
inventer	O
un	O
gigot	O
ou	O
un	O
beefsteak	O
sans	O
avoir	O
sous	O
la	O
main	O
la	O
matière	O
première	O
,	O
c'est	O
à	O
dire	O
un	O
mouton	O
ou	O
un	O
boeuf	O
!	O
cela	O
,	O
je	O
le	O
déclare	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
mes	O
forces	O
.	O
Fricoulet	B-PER
claqua	O
ses	O
doigts	O
avec	O
impatience	O
.	O
–	O
Ma	O
parole	O
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
tu	O
me	O
ferais	O
croire	O
que	O
tu	O
es	O
aussi	O
bourgeois	O
que	O
tous	O
les	O
bourgeois	O
qui	O
s'empressent	O
aux	O
tables	O
des	O
bouillons	O
Duval	B-PER
ou	O
des	O
restaurants	O
à	O
trente	O
-	O
deux	O
sous	O
du	B-LOC
Palais	I-LOC
-	I-LOC
Royal	I-LOC
.	O
Comment	O
,	O
tu	O
en	O
es	O
encore	O
à	O
croire	O
que	O
le	O
gigot	O
et	O
la	O
côtelette	O
sont	O
indispensables	O
à	O
l'existence	O
de	O
l'homme	O
?	O
Il	O
agita	O
désespérément	O
ses	O
bras	O
dans	O
l'espace	O
et	O
s'écria	O
:	O
–	O
Que	O
diront	O
les	O
gens	O
du	O
XXe	O
siècle	O
,	O
quand	O
ils	O
liront	O
qu	O
'	O
à	O
l'époque	O
éclairée	O
que	O
nous	O
prétendons	O
être	O
,	O
on	O
croyait	O
encore	O
à	O
des	O
machines	O
semblables	O
.	O
Ce	O
disant	O
,	O
il	O
s'était	O
tourné	O
vers	O
Ossipoff	B-PER
comme	O
pour	O
lui	O
demander	O
son	O
approbation	O
.	O
Mais	O
le	O
vieillard	O
n'avait	O
pas	O
entendu	O
un	O
seul	O
mot	O
de	O
ce	O
qui	O
venait	O
de	O
se	O
dire	O
entre	O
les	O
deux	O
amis	O
.	O
Accroupi	O
sur	O
sa	O
couchette	O
,	O
il	O
paraissait	O
fort	O
occupé	O
à	O
noircir	O
une	O
page	O
blanche	O
de	O
son	O
carnet	O
,	O
avec	O
force	O
chiffres	O
et	O
dessins	O
.	O
Enfin	O
il	O
releva	O
la	O
tête	O
et	O
s'écria	O
:	O
–	O
Sharp	B-PER
n'atteindra	O
pas	O
Vénus	B-PER
avant	O
vingt	O
-	O
cinq	O
jours…	O
c'est	O
dans	O
un	O
mois	O
seulement	O
que	O
la	O
planète	O
arrivera	O
en	O
conjonction	O
avec	O
le	B-LOC
Soleil	I-LOC
et	O
à	O
sa	O
plus	O
grande	O
proximité	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
dont	O
elle	O
ne	O
sera	O
plus	O
séparée	O
que	O
par	O
douze	O
millions	O
de	O
lieues	O
à	O
peine	O
.	O
–	O
Une	O
futilité	O
,	O
murmura	O
amèrement	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
ce	O
n'est	O
vraiment	O
pas	O
la	O
peine	O
d'en	O
parler	O
.	O
–	O
Avez	O
-	O
vous	O
tenu	O
compte	O
,	O
dans	O
vos	O
calculs	O
,	O
demanda	O
Fricoulet	B-PER
,	O
du	O
poids	O
moins	O
considérable	O
que	O
transporte	O
l'obus	O
?	O
–	O
Parfaitement	O
,	O
et	O
j'ai	O
trouvé	O
que	O
la	O
durée	O
du	O
voyage	O
se	O
trouve	O
diminuée	O
de	O
quatre	O
jours	O
,	O
dix	O
-	O
huit	O
heures	O
,	O
quatorze	O
minutes	O
,	O
trente	O
secondes	O
,	O
par	O
suite	O
de	O
la	O
suppression	O
des	O
deux	O
cent	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
cinq	O
kilos	O
que	O
nous	O
représentons	O
tous	O
les	O
quatre	O
.	O
–	O
Cependant	O
le	O
poids	O
de	O
Sharp	B-PER
doit	O
être	O
défalqué	O
de	O
cet	O
allégement	O
.	O
Ossipoff	B-PER
inclina	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
J	O
'	O
y	O
ai	O
pensé	O
:	O
Sharp	B-PER
pesant	O
quatre	O
-	O
vingts	O
kilos	O
,	O
ces	O
quatre	O
-	O
vingts	O
kilos	O
retranchés	O
de	O
deux	O
cent	O
quatre	O
-	O
vingt	O
-	O
cinq	O
donnent	O
,	O
pour	O
l'allégement	O
de	O
l'obus	O
,	O
un	O
poids	O
de	O
deux	O
cent	O
cinq	O
kilos	O
,	O
lesquels	O
représentent	O
,	O
effectivement	O
,	O
une	O
augmentation	O
de	O
vitesse	O
qui	O
se	O
traduit	O
par	O
quatre	O
jours…	O
–	O
Dix	O
-	O
huit	O
heures	O
,	O
quatorze	O
minutes	O
,	O
trente	O
secondes	O
de	O
moindre	O
durée	O
dans	O
le	O
voyage	O
,	O
ajouta	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
C'est	O
bien	O
cela	O
.	O
–	O
Et	O
à	O
quoi	O
tendent	O
ces	O
calculs	O
?	O
demanda	O
railleusement	O
le	O
jeune	O
comte	O
.	O
–	O
À	O
ceci	O
tout	O
simplement	O
,	O
répondit	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
coupa	O
sans	O
façon	O
la	O
parole	O
au	O
vieillard	O
:	O
qu'il	O
nous	O
faut	O
trouver	O
un	O
moyen	O
de	O
locomotion	O
assez	O
rapide	O
,	O
pour	O
que	O
dans	O
vingt	O
-	O
cinq	O
jours	O
nous	O
arrivions	O
,	O
nous	O
aussi	O
,	O
sur	O
Vénus	B-PER
,	O
afin	O
de	O
happer	O
ce	O
coquin	O
de	O
Sharp	B-PER
et	O
de	O
délivrer	O
Mlle	B-PER
Séléna	I-PER
.	O
Ossipoff	B-PER
tendit	O
silencieusement	O
la	O
main	O
au	O
jeune	O
ingénieur	O
et	O
la	O
serra	O
avec	O
énergie	O
.	O
Gontran	B-PER
demanda	O
:	O
–	O
En	O
vérité	O
,	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
,	O
ne	O
te	O
berces	O
-	O
tu	O
pas	O
là	O
de	O
vaines	O
espérances	O
?	O
–	O
Eh	O
!	O
exclama	O
Fricoulet	B-PER
;	O
je	O
te	O
répète	O
qu	O
'	O
à	O
nous	O
trois	O
,	O
nous	O
arriverons	O
à	O
vaincre	O
les	O
difficultés	O
les	O
plus	O
insurmontables…	O
du	O
reste	O
,	O
moi	O
j'ai	O
pris	O
comme	O
devise	O
,	O
cette	O
parole	O
vieille	O
comme	O
le	O
monde	O
,	O
mais	O
qui	O
a	O
toujours	O
réussi	O
à	O
ceux	O
qui	O
ont	O
eu	O
foi	O
en	O
elle	O
:	O
«	O
Aide	O
-	O
toi	O
,	O
le	O
ciel	O
t'aidera	O
.	O
»	O
Puis	O
,	O
frappant	O
sur	O
l'épaule	O
de	O
son	O
ami	O
:	O
–	O
Quant	O
à	O
toi	O
,	O
cette	O
défiance	O
de	O
toi	O
-	O
même	O
provient	O
d'un	O
excès	O
de	O
modestie…	O
l'amour	O
de	O
la	O
science	O
t	O
'	O
a	O
déjà	O
fait	O
accomplir	O
des	O
miracles…	O
tu	O
ne	O
me	O
feras	O
pas	O
croire	O
que	O
Mlle	B-PER
Séléna	I-PER
ne	O
soit	O
pas	O
capable	O
de	O
te	O
faire	O
faire	O
des	O
choses	O
plus	O
surprenantes	O
encore…	O
Le	O
jeune	O
comte	O
,	O
malgré	O
sa	O
tristesse	O
,	O
ne	O
put	O
s'empêcher	O
de	O
sourire	O
.	O
Après	O
un	O
court	O
silence	O
,	O
le	O
jeune	O
ingénieur	O
reprit	O
:	O
–	O
Donc	O
,	O
par	O
suite	O
du	O
vol	O
de	O
ce	O
coquin	O
de	O
Sharp	B-PER
,	O
nous	O
voici	O
à	O
peu	O
près	O
dans	O
la	O
même	O
situation	O
que	O
Robinson	B-PER
sur	O
son	O
île	O
,	O
avec	O
cette	O
différence	O
cependant	O
que	O
Robinson	B-PER
pouvait	O
cueillir	O
aux	O
arbres	O
des	O
fruits	O
qui	O
,	O
sans	O
l'engraisser	O
précisément	O
,	O
l'empêchaient	O
tout	O
au	O
moins	O
de	O
mourir	O
de	O
faim	O
,	O
tandis	O
que	O
nous…	O
Tout	O
à	O
coup	O
,	O
il	O
s'interrompit	O
,	O
se	O
frappa	O
le	O
front	O
d'un	O
geste	O
inspiré	O
et	O
,	O
s'accroupissant	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
tira	O
de	O
sous	O
la	O
couchette	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
une	O
caisse	O
qu'il	O
ouvrit	O
.	O
Elle	O
contenait	O
quelques	O
douzaines	O
de	O
biscuits	O
et	O
quatre	O
boîtes	O
de	O
conserves	O
.	O
–	O
Comme	O
quoi	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
une	O
bonne	O
action	O
est	O
toujours	O
récompensée	O
.	O
–	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
c'est	O
que	O
cela	O
?	O
demanda	O
le	O
vieillard	O
.	O
–	O
Une	O
attention	O
de	O
Mlle	B-PER
Séléna	I-PER
à	O
l'égard	O
de	O
Sharp	B-PER
,	O
ne	O
voulant	O
pas	O
l'abandonner	O
ici	O
sans	O
ressources	O
,	O
elle	O
avait	O
exigé	O
de	O
moi	O
que	O
je	O
lui	O
laissasse	O
,	O
sans	O
en	O
rien	O
dire	O
à	O
personne	O
,	O
cette	O
petite	O
réserve	O
.	O
–	O
Cette	O
enfant	O
a	O
toujours	O
eu	O
un	O
coeur	O
d'or	O
,	O
murmura	O
le	O
vieux	O
savant	O
tout	O
attendri	O
.	O
–	O
Aussi	O
,	O
cette	O
bonne	O
action	O
va	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
lui	O
profiter	O
,	O
riposta	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Comment	O
l'entends	O
-	O
tu	O
?	O
demanda	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
Dame	O
!	O
pour	O
que	O
nous	O
puissions	O
l'arracher	O
à	O
son	O
ravisseur	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
nous	O
construisions	O
un	O
moyen	O
de	O
locomotion…	O
or	O
,	O
pour	O
cela	O
,	O
il	O
nous	O
faut	O
du	O
temps	O
,	O
et	O
pendant	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
nos	O
estomacs	O
réclameront	O
leurs	O
droits	O
.	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
désigna	O
le	O
contenu	O
de	O
la	O
boîte	O
.	O
–	O
Est	O
-	O
ce	O
là	O
-	O
dessus	O
que	O
tu	O
comptes	O
pour	O
nous	O
sustenter	O
tous	O
les	O
trois	O
?	O
–	O
Non	O
,	O
mais	O
pour	O
nous	O
donner	O
le	O
temps	O
de	O
construire	O
d'autres	O
aliments	O
.	O
–	O
Construire	O
!	O
exclama	O
Gontran	B-PER
,	O
le	O
mot	O
est	O
joli	O
.	O
Puis	O
,	O
sérieusement	O
:	O
–	O
Alors	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
tu	O
en	O
reviens	O
à	O
ton	O
idée	O
première	O
de	O
fabriquer	O
gigots	O
et	O
côtelettes	O
.	O
En	O
entendant	O
ces	O
mots	O
,	O
Ossipoff	B-PER
fixa	O
sur	O
l'ingénieur	O
des	O
regards	O
surpris	O
.	O
–	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
plaisante	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Assurément	O
,	O
car	O
telle	O
n'est	O
pas	O
ma	O
pensée	O
.	O
–	O
Explique	O
-	O
toi	O
,	O
alors	O
,	O
exclama	O
Gontran	B-PER
un	O
peu	O
piqué	O
.	O
–	O
Je	O
veux	O
,	O
tout	O
simplement	O
,	O
chercher	O
à	O
nous	O
procurer	O
des	O
éléments	O
assimilables	O
et	O
permettant	O
à	O
notre	O
organisme	O
de	O
réparer	O
les	O
pertes	O
de	O
substance	O
journalières	O
,	O
causées	O
par	O
les	O
dépenses	O
de	O
forces	O
auxquelles	O
nous	O
nous	O
livrons	O
.	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
–	O
Eh	O
!	O
tu	O
vois	O
bien	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
;	O
tu	O
en	O
reviens	O
à	O
mes	O
moutons	O
,	O
dont	O
les	O
gigots	O
sont	O
,	O
je	O
crois	O
,	O
les	O
seules	O
substances	O
assimilables	O
susceptibles	O
de	O
nous	O
rendre	O
les	O
services	O
réparateurs	O
dont	O
tu	O
parles	O
.	O
–	O
Mais	O
,	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
,	O
riposta	O
Fricoulet	B-PER
,	O
la	O
perte	O
de	O
ta	O
fiancée	O
te	O
tourne	O
absolument	O
la	O
tête	O
;	O
autrement	O
tu	O
te	O
rappellerais	O
que	O
dans	O
cette	O
viande	O
,	O
base	O
de	O
la	O
nourriture	O
humaine	O
,	O
l'eau	O
,	O
absolument	O
inutile	O
,	O
entre	O
pour	O
les	O
quatre	O
cinquièmes	O
du	O
poids	O
,	O
…	O
le	O
cinquième	O
restant	O
est	O
composé	O
de	O
matières	O
solides	O
,	O
telles	O
qu'albumine	O
,	O
fibrine	O
,	O
créatine	O
,	O
gélatine	O
,	O
chondrine	O
,	O
etc…	O
–	O
Je	O
suis	O
d'accord	O
avec	O
toi	O
sur	O
ce	O
point	O
,	O
répliqua	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
railleur…	O
fabriquons	O
donc	O
de	O
la	O
viande	O
,	O
car	O
pour	O
l'eau	O
,	O
nous	O
en	O
avons	O
en	O
quantité…	O
allons	O
!	O
où	O
se	O
trouvent	O
ton	O
albumine	O
,	O
ta	O
fibrine	O
,	O
etc	O
,	O
etc…	O
Ossipoff	B-PER
lui	O
répondit	O
:	O
–	O
Point	O
n'est	O
besoin	O
de	O
tout	O
cela	O
,	O
mon	O
cher	O
enfant	O
;	O
car	O
,	O
parmi	O
les	O
substances	O
qui	O
composent	O
la	O
viande	O
,	O
il	O
en	O
est	O
un	O
certain	O
nombre	O
absolument	O
impropres	O
à	O
la	O
nutrition	O
,	O
partant	O
complètement	O
inutiles	O
;	O
la	O
chondrine	O
et	O
la	O
gélatine	O
,	O
par	O
exemple	O
.	O
D'autres	O
comme	O
la	O
fibrine	O
,	O
l'albumine	O
,	O
ne	O
sont	O
point	O
des	O
corps	O
simples	O
,	O
mais	O
des	O
combinaisons	O
,	O
suivant	O
des	O
proportions	O
connues	O
,	O
d'oxygène	O
,	O
d'hydrogène	O
,	O
de	O
carbone	O
,	O
et	O
d'azote	O
.	O
Nous	O
n'avons	O
donc	O
aucunement	O
besoin	O
de	O
pain	O
et	O
de	O
viande	O
pour	O
notre	O
nourriture	O
.	O
Tous	O
nos	O
efforts	O
doivent	O
tendre	O
à	O
extraire	O
des	O
matériaux	O
séléniens	O
les	O
corps	O
véritablement	O
nutritifs	O
et	O
à	O
nous	O
les	O
assimiler	O
.	O
–	O
Autrement	O
dit	O
,	O
ajouta	O
Fricoulet	B-PER
,	O
faisons	O
de	O
la	O
synthèse	O
.	O
Gontran	B-PER
,	O
sur	O
les	O
lèvres	O
duquel	O
un	O
sourire	O
railleur	O
courait	O
depuis	O
quelques	O
instants	O
,	O
s'écria	O
en	O
croisant	O
les	O
bras	O
:	O
–	O
En	O
vérité	O
!	O
je	O
vous	O
admire	O
,	O
–	O
si	O
j'ai	O
bien	O
compris	O
vos	O
explications	O
,	O
il	O
s'agirait	O
de	O
nous	O
livrer	O
tout	O
simplement	O
à	O
des	O
travaux	O
d'analyse	O
chimique…	O
or	O
,	O
le	O
premier	O
point	O
,	O
le	O
point	O
indispensable	O
pour	O
mener	O
à	O
bien	O
ce	O
beau	O
projet	O
,	O
ce	O
sont	O
les	O
instruments…	O
or…	O
Fricoulet	B-PER
,	O
dont	O
les	O
yeux	O
erraient	O
à	O
travers	O
la	O
pièce	O
,	O
fit	O
un	O
brusque	O
mouvement	O
:	O
–	O
Inutile	O
d'en	O
dire	O
davantage	O
,	O
interrompit	O
-	O
il	O
d'un	O
ton	O
triomphant	O
;	O
je	O
prévois	O
ton	O
objection	O
;	O
et	O
voici	O
de	O
quoi	O
y	O
répondre	O
triomphalement	O
.	O
Il	O
courut	O
de	O
l'autre	O
côté	O
de	O
la	O
salle	O
,	O
chercha	O
quelques	O
secondes	O
dans	O
un	O
coin	O
d'ombre	O
,	O
et	O
revint	O
traînant	O
sur	O
le	O
sol	O
,	O
avec	O
précaution	O
,	O
une	O
caisse	O
qu'il	O
déposa	O
aux	O
pieds	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
–	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
!	O
demanda	O
celui	O
-	O
ci	O
.	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
dit	O
à	O
son	O
tour	O
Ossipoff	B-PER
.	O
–	O
C'est	O
votre	O
boîte	O
d'instruments	O
!	O
–	O
Comment	O
cela	O
?	O
–	O
Vous	O
savez	O
bien	O
;	O
c'est	O
cette	O
caisse	O
que	O
l'on	O
avait	O
mise	O
de	O
côté	O
pour	O
analyser	O
,	O
dans	O
un	O
moment	O
de	O
loisir	O
,	O
la	O
composition	O
de	O
l'atmosphère	O
lunaire…	O
or	O
,	O
les	O
différents	O
événements	O
qui	O
se	O
sont	O
précipités	O
pendant	O
notre	O
séjour	O
,	O
nous	O
ont	O
fait	O
différer	O
indéfiniment	O
cette	O
étude	O
par	O
un	O
bienheureux	O
hasard	O
,	O
cette	O
boîte	O
a	O
été	O
oubliée	O
ici	O
et	O
elle	O
va	O
nous	O
servir	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
promets	O
.	O
Et	O
frappant	O
sur	O
le	O
couvercle	O
,	O
il	O
dit	O
plaisamment	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
:	O
–	O
Avec	O
cela	O
,	O
vois	O
-	O
tu	O
bien	O
,	O
nous	O
allons	O
te	O
fabriquer	O
des	O
gigots	O
et	O
des	O
pains	O
de	O
quatre	O
livres	O
puisque	O
ces	O
aliments	O
sont	O
absolument	O
indispensables	O
à	O
ton	O
bonheur	O
.	O
La	O
boîte	O
une	O
fois	O
ouverte	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
ne	O
put	O
contenir	O
une	O
exclamation	O
de	O
plaisir	O
à	O
la	O
vue	O
des	O
instruments	O
enfouis	O
dans	O
la	O
paille	O
.	O
–	O
Un	O
eudiomètre	O
,	O
un	O
anéroïde	O
,	O
des	O
thermomètres	O
,	O
une	O
boussole	O
,	O
des	O
tubes	O
,	O
des	O
éprouvettes	O
,	O
une	O
boîte	O
de	O
réactifs	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
tandis	O
que	O
son	O
visage	O
s'éclairait	O
à	O
chaque	O
découverte	O
qu'il	O
faisait	O
,	O
en	O
voilà	O
plus	O
qu'il	O
ne	O
nous	O
en	O
faut	O
.	O
Et	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
:	O
–	O
Procédons	O
par	O
ordre	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
la	O
première	O
chose	O
à	O
faire	O
est	O
de	O
nous	O
assurer	O
de	O
la	O
composition	O
de	O
l'air	O
que	O
nous	O
respirons	O
et	O
de	O
l'importance	O
de	O
l'atmosphère	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
votre	O
avis	O
,	O
mon	O
cher	O
Gontran	B-PER
?	O
–	O
Parfaitement	O
si	O
,	O
parfaitement	O
si	O
,	O
répéta	O
par	O
deux	O
fois	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O
Et	O
il	O
ajouta	O
in	O
petto	O
,	O
en	O
se	O
grattant	O
l'oreille	O
;	O
–	O
Pourvu	O
qu'il	O
ne	O
lui	O
prenne	O
pas	O
fantaisie	O
de	O
me	O
consulter	O
sur	O
la	O
cuisine	O
qu'il	O
va	O
faire	O
!	O
Ce	O
pensant	O
,	O
il	O
coula	O
un	O
regard	O
suppliant	O
sur	O
Fricoulet	B-PER
.	O
Celui	O
-	O
ci	O
comprit	O
cette	O
muette	O
prière	O
et	O
,	O
réprimant	O
un	O
sourire	O
,	O
demanda	O
au	O
vieillard	O
:	O
–	O
Quelle	O
méthode	O
allons	O
-	O
nous	O
suivre	O
?	O
Et	O
aussitôt	O
,	O
se	O
reprenant	O
:	O
–	O
…	O
Allez	O
vous	O
suivre	O
pour	O
opérer	O
?	O
Le	O
vieux	O
savant	O
réfléchit	O
un	O
instant	O
.	O
–	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
…	O
Je	O
pensais	O
tout	O
d'abord	O
à	O
la	O
méthode	O
eudiométrique	O
imaginée	O
par	O
Gay	B-PER
-	I-PER
Lussac…	O
mais	O
,	O
comme	O
vous	O
savez	O
,	O
on	O
n'opère	O
que	O
sur	O
de	O
très	O
petits	O
volumes	O
de	O
gaz	O
,	O
d'où	O
il	O
résulte	O
de	O
grandes	O
chances	O
d'erreur	O
;	O
or	O
,	O
au	O
point	O
où	O
nous	O
en	O
sommes	O
,	O
je	O
n'ai	O
pas	O
le	O
droit	O
de	O
me	O
tromper	O
et	O
il	O
me	O
faut	O
arriver	O
à	O
des	O
résultats	O
scrupuleusement	O
exacts	O
.	O
–	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
s'écria	O
Fricoulet	B-PER
,	O
employez	O
le	O
phosphore	O
;	O
c'est	O
le	O
procède	O
le	O
plus	O
simple	O
et	O
aussi	O
le	O
plus	O
rapide	O
.	O
–	O
J	O
'	O
y	O
pensais	O
,	O
répliqua	O
sèchement	O
Ossipoff	B-PER
.	O
Il	O
prit	O
dans	O
la	O
boîte	O
à	O
réactifs	O
un	O
verre	O
à	O
pied	O
qu'il	O
remplit	O
aux	O
deux	O
tiers	O
d'eau	O
distillée	O
,	O
puis	O
,	O
plongeant	O
dans	O
l'eau	O
,	O
il	O
enfonça	O
une	O
éprouvette	O
graduée	O
et	O
contenant	O
exactement	O
cent	O
centimètres	O
cubes	O
d'air	O
,	O
après	O
quoi	O
,	O
il	O
fit	O
passer	O
dans	O
l'éprouvette	O
un	O
long	O
bâton	O
de	O
phosphore	O
humide	O
.	O
Cela	O
fait	O
,	O
il	O
alla	O
déposer	O
l'appareil	O
dans	O
un	O
coin	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
déballer	O
les	O
autres	O
instruments	O
.	O
Alors	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
qui	O
avait	O
regardé	O
curieusement	O
cette	O
opération	O
,	O
attira	O
Fricoulet	B-PER
en	O
arrière	O
.	O
–	O
Explique	O
-	O
moi	O
,	O
lui	O
chuchota	O
-	O
t	O
-	O
il	O
à	O
l'oreille	O
.	O
–	O
Le	O
bâton	O
de	O
phosphore	O
que	O
tu	O
vois	O
reluire	O
dans	O
l'ombre	O
,	O
répondit	O
l'ingénieur	O
à	O
voix	O
basse	O
,	O
absorbe	O
l'oxygène	O
de	O
l'air	O
ambiant	O
et	O
se	O
combine	O
avec	O
lui	O
;	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
quand	O
le	O
phosphore	O
ne	O
sera	O
plus	O
entouré	O
de	O
fumées	O
blanches	O
et	O
qu'il	O
aura	O
perdu	O
tout	O
son	O
rayonnement	O
,	O
Ossipoff	B-PER
retirera	O
l'éprouvette	O
et	O
,	O
comme	O
elle	O
est	O
graduée	O
,	O
il	O
n'aura	O
qu	O
'	O
à	O
ramener	O
le	O
nouveau	O
volume	O
de	O
gaz	O
à	O
la	O
pression	O
initiale	O
,	O
pour	O
constater	O
qu'une	O
certaine	O
partie	O
en	O
a	O
disparu	O
,	O
absorbée	O
par	O
le	O
phosphore	O
.	O
–	O
C'est	O
l'oxygène	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
fit	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
En	O
effet	O
;	O
et	O
le	O
gaz	O
,	O
demeurant	O
dans	O
l'éprouvette	O
,	O
devra	O
être	O
de	O
l'azote…	O
–	O
À	O
moins	O
cependant	O
que	O
l'atmosphère	O
lunaire	O
soit	O
autrement	O
composée	O
que	O
l'atmosphère	O
terrestre	O
,	O
ainsi	O
que	O
je	O
l'ai	O
entendu	O
dire	O
à	O
plusieurs	O
reprises	O
par	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O
À	O
ce	O
moment	O
,	O
le	O
vieillard	O
poussa	O
un	O
cri	O
et	O
,	O
désignant	O
la	O
bougie	O
de	O
Fricoulet	B-PER
:	O
–	O
Nous	O
allons	O
nous	O
trouver	O
dans	O
l'obscurité	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
.	O
La	O
mèche	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
se	O
carbonisait	O
et	O
ne	O
jetait	O
plus	O
que	O
des	O
lueurs	O
vacillantes	O
.	O
–	O
Ah	O
!	O
si	O
l'on	O
pouvait	O
faire	O
du	O
gaz	O
,	O
soupira	O
Gontran	B-PER
.	O
Ossipoff	B-PER
frappa	O
ses	O
mains	O
l'une	O
contre	O
l'autre	O
:	O
–	O
Pourquoi	O
pas	O
?	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
j'entends	O
du	O
gaz	O
liquide	O
;	O
c'est	O
très	O
simple	O
,	O
puisque	O
nous	O
avons	O
de	O
l'alcool	O
et	O
de	O
la	O
térébenthine	O
.	O
Et	O
pendant	O
qu'il	O
faisait	O
le	O
mélange	O
dans	O
un	O
flacon	O
de	O
verre	O
ordinaire	O
,	O
Fricoulet	B-PER
fabriquait	O
,	O
à	O
l'aide	O
d'une	O
bande	O
de	O
coton	O
,	O
une	O
mèche	O
qui	O
,	O
plongée	O
dans	O
le	O
liquide	O
et	O
allumée	O
,	O
s'enflamma	O
aussitôt	O
,	O
répandant	O
une	O
lueur	O
éclatante	O
.	O
Gontran	B-PER
était	O
stupéfait	O
.	O
–	O
Oh	O
!	O
ces	O
hommes	O
de	O
science	O
!	O
pensa	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Mais	O
déjà	O
Ossipoff	B-PER
était	O
passé	O
à	O
une	O
autre	O
occupation	O
,	O
et	O
tout	O
en	O
rangeant	O
ses	O
instruments	O
,	O
il	O
disait	O
:	O
–	O
Il	O
ne	O
faut	O
pas	O
nous	O
en	O
tenir	O
à	O
l'air	O
;	O
car	O
l'eau	O
doit	O
également	O
concourir	O
à	O
notre	O
nutrition	O
;	O
vous	O
avez	O
été	O
,	O
tout	O
comme	O
moi	O
,	O
à	O
même	O
de	O
remarquer	O
que	O
l'eau	O
lunaire	O
a	O
un	O
goût	O
tout	O
différent	O
de	O
l'eau	O
des	O
fleuves	O
et	O
mers	O
terrestres…	O
J'ai	O
idée	O
que	O
l'analyse	O
nous	O
y	O
fera	O
découvrir	O
quelque	O
élément	O
dont	O
nous	O
pourrons	O
tirer	O
parti…	O
cette	O
analyse	O
,	O
je	O
vous	O
propose	O
de	O
la	O
faire	O
par	O
la	O
pile	O
électrique	O
,	O
laquelle	O
nous	O
donnera	O
le	O
rapport	O
du	O
volume	O
des	O
gaz	O
,	O
et	O
ensuite	O
,	O
par	O
l'évaporation	O
qui	O
laissera	O
des	O
résidus	O
dont	O
il	O
nous	O
sera	O
facile	O
de	O
connaître	O
la	O
nature	O
;	O
hein	O
!	O
approuvez	O
-	O
vous	O
cette	O
manière	O
de	O
faire	O
?	O
Gontran	B-PER
,	O
auquel	O
cette	O
question	O
était	O
plus	O
spécialement	O
posée	O
,	O
hocha	O
la	O
tête	O
d'un	O
air	O
entendu	O
.	O
–	O
Assurément	O
,	O
répondit	O
-	O
il	O
;	O
cette	O
marche	O
me	O
paraît	O
être	O
celle	O
qu'il	O
faudrait	O
suivre	O
,	O
si…	O
–	O
Si	O
?	O
…	O
–	O
Si	O
nous	O
étions	O
en	O
possession	O
de	O
l'instrument	O
indispensable	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
de	O
la	O
pile	O
électrique	O
.	O
–	O
Là	O
n'est	O
point	O
l'obstacle	O
,	O
répliqua	O
Fricoulet	B-PER
,	O
car	O
nous	O
pouvons	O
en	O
construire	O
une	O
facilement	O
.	O
Et	O
,	O
au	O
regard	O
interrogateur	O
du	O
jeune	O
comte	O
,	O
il	O
répondit	O
:	O
–	O
Le	O
zinc	O
qui	O
double	O
cette	O
boîte	O
,	O
les	O
sous	O
que	O
les	O
uns	O
et	O
les	O
autres	O
nous	O
avons	O
dans	O
nos	O
poches	O
,	O
enfin	O
un	O
peu	O
de	O
drap	O
emprunté	O
à	O
nos	O
vêtements	O
,	O
ne	O
voilà	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
tous	O
les	O
éléments	O
constitutifs	O
d'une	O
pile	O
;	O
nous	O
la	O
mouillerons	O
d'eau	O
additionnée	O
d'un	O
peu	O
d'acide	O
sulfurique	O
,	O
et	O
le	O
courant	O
que	O
nous	O
obtiendrons	O
sera	O
plus	O
que	O
suffisant	O
pour	O
produire	O
l'électrolyse	O
du	O
liquide…	O
Et	O
comme	O
Gontran	B-PER
s'extasiait	O
:	O
–	O
Ce	O
procédé	O
n	O
'	O
a	O
rien	O
de	O
neuf	O
,	O
ajouta	O
le	O
jeune	O
ingénieur	O
;	O
il	O
date	O
de	O
l'an	O
1800	O
et	O
fut	O
employé	O
par	O
Nicholson	B-PER
et	O
Carlisle	B-PER
pour	O
faire	O
la	O
première	O
analyse	O
de	O
l'eau	O
terrestre	O
.	O
Tout	O
en	O
parlant	O
,	O
il	O
avait	O
découpé	O
en	O
rondelles	O
un	O
morceau	O
du	O
pan	O
de	O
sa	O
redingote	O
,	O
pendant	O
que	O
Ossipoff	B-PER
en	O
faisait	O
autant	O
du	O
zinc	O
arraché	O
au	O
couvercle	O
de	O
la	O
boîte	O
.	O
Et	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
les	O
regardait	O
monter	O
la	O
pile	O
,	O
en	O
hochant	O
la	O
tête	O
d'un	O
air	O
de	O
doute	O
.	O
En	O
dépit	O
des	O
explications	O
qui	O
lui	O
avaient	O
été	O
fournies	O
,	O
il	O
ne	O
pouvait	O
se	O
faire	O
à	O
l'idée	O
que	O
de	O
toutes	O
ces	O
manipulations	O
sortirait	O
quelque	O
chose	O
de	O
nutritif	O
et	O
de	O
stomachique	O
.	O
–	O
Parbleu	O
!	O
pensait	O
-	O
il	O
,	O
s'il	O
en	O
était	O
ainsi	O
qu'ils	O
le	O
prétendent	O
,	O
l'expression	O
terrestre	O
«	O
vivre	O
de	O
l'air	O
du	O
temps	O
»	O
se	O
trouverait	O
être	O
juste	O
!	O
…	O
et	O
ce	O
serait	O
par	O
trop	O
bizarre	O
.	O
Tout	O
à	O
coup	O
il	O
poussa	O
une	O
légère	O
exclamation	O
qui	O
attira	O
l'attention	O
d'Ossipoff	B-PER
et	O
de	O
ses	O
compagnons	O
.	O
–	O
Qu	O
'	O
y	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
donc	O
?	O
demanda	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Le	O
bâton	O
de	O
phosphore	O
est	O
éteint	O
,	O
répliqua	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
Le	O
vieillard	O
abandonna	O
la	O
pile	O
aux	O
mains	O
de	O
l'ingénieur	O
et	O
s'en	O
fut	O
chercher	O
l'appareil	O
.	O
Après	O
avoir	O
retiré	O
le	O
phosphore	O
de	O
l'éprouvette	O
et	O
fait	O
rapidement	O
ses	O
calculs	O
,	O
il	O
s'écria	O
triomphalement	O
:	O
–	O
Hurrah	O
!	O
…	O
je	O
ne	O
m'étais	O
pas	O
trompé	O
dans	O
mes	O
suppositions	O
.	O
–	O
Auriez	O
-	O
vous	O
trouvé	O
par	O
hasard	O
,	O
un	O
mouton	O
dans	O
cette	O
éprouvette	O
?	O
demanda	O
plaisamment	O
le	O
jeune	O
comte	O
.	O
Ossipoff	B-PER
sourit	O
et	O
répliqua	O
:	O
–	O
Non	O
;	O
mais	O
quelque	O
chose	O
assurément	O
qui	O
pourrait	O
peut	O
-	O
être	O
remplacer	O
la	O
chair	O
de	O
ce	O
quadrupède	O
.	O
Gontran	B-PER
ouvrit	O
de	O
grands	O
yeux	O
.	O
–	O
Il	O
y	O
a	O
,	O
poursuivit	O
le	B-PER
père	I-PER
de	I-PER
Séléna	I-PER
,	O
qu'au	O
lieu	O
d'être	O
composé	O
,	O
comme	O
sur	O
la	O
terre	O
,	O
de	O
soixante	O
-	O
dix	O
-	O
neuf	O
parties	O
d'azote	O
pour	O
vingt	O
-	O
une	O
parties	O
d'oxygène	O
,	O
l'air	O
que	O
nous	O
respirons	O
est	O
composé	O
de	O
volumes	O
égaux	O
de	O
ces	O
deux	O
gaz	O
!	O
–	O
Eh	O
!	O
s'écria	O
Fricoulet	B-PER
,	O
voilà	O
pourquoi	O
nous	O
n'éprouvons	O
aucune	O
souffrance	O
de	O
la	O
basse	O
pression	O
de	O
l'air	O
.	O
Un	O
instant	O
après	O
,	O
Ossipoff	B-PER
et	O
l'ingénieur	O
demeuraient	O
courbés	O
sur	O
le	O
voltamètre	O
,	O
examinant	O
en	O
silence	O
les	O
bulles	O
de	O
gaz	O
qui	O
se	O
dégageaient	O
de	O
la	O
pile	O
et	O
remplissaient	O
les	O
éprouvettes	O
.	O
–	O
C'est	O
bizarre	O
!	O
murmura	O
le	O
vieillard	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
.	O
Fricoulet	B-PER
prit	O
une	O
goutte	O
de	O
l'eau	O
soumise	O
à	O
l'analyse	O
et	O
l'étendit	O
sur	O
sa	O
main	O
.	O
–	O
Parbleu	O
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
j'en	O
étais	O
sûr	O
.	O
–	O
De	O
quoi	O
étiez	O
-	O
vous	O
sûr	O
?	O
demanda	O
le	O
vieux	O
savant	O
.	O
L'ingénieur	O
examina	O
encore	O
méticuleusement	O
la	O
goutte	O
d'eau	O
,	O
et	O
répondit	O
:	O
–	O
Cette	O
eau	O
,	O
pas	O
plus	O
que	O
l'air	O
lunaire	O
,	O
n'est	O
composée	O
de	O
même	O
que	O
sur	O
terre	O
.	O
–	O
Que	O
prétendez	O
-	O
vous	O
donc	O
?	O
–	O
Qu'elle	O
contient	O
deux	O
fois	O
autant	O
d'oxygène	O
que	O
l'eau	O
terrestre	O
et	O
qu'elle	O
est	O
composée	O
de	O
trois	O
volumes	O
de	O
ce	O
gaz	O
pour	O
un	O
d'hydrogène	O
.	O
–	O
Mais	O
,	O
en	O
ce	O
cas	O
,	O
fit	O
Gontran	B-PER
,	O
c'est	O
de	O
l'eau	O
oxygénée	O
!	O
–	O
Assurément	O
.	O
–	O
Elle	O
est	O
imbuvable	O
?	O
–	O
Pas	O
le	O
moins	O
du	O
monde	O
,	O
mais	O
il	O
faut	O
auparavant	O
la	O
distiller	O
pour	O
la	O
débarrasser	O
de	O
son	O
surplus	O
d'oxygène	O
.	O
Seul	O
,	O
Ossipoff	B-PER
ne	O
disait	O
rien	O
;	O
les	O
lèvres	O
pincées	O
,	O
les	O
yeux	O
à	O
demi	O
-	O
voilés	O
sous	O
les	O
paupières	O
abaissées	O
,	O
le	O
menton	O
dans	O
la	O
main	O
,	O
il	O
paraissait	O
plongé	O
en	O
une	O
méditation	O
profonde	O
.	O
–	O
À	O
quoi	O
pensez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
?	O
demanda	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
Je	O
songe	O
que	O
nous	O
avons	O
de	O
l'oxygène	O
,	O
de	O
l'hydrogène	O
et	O
de	O
l'azote…	O
et	O
qu'il	O
ne	O
nous	O
reste	O
plus	O
à	O
trouver	O
que	O
du	O
carbone	O
.	O
–	O
Du	O
carbone	O
!	O
exclama	O
le	O
jeune	O
comte	O
!	O
Qu'en	O
feriez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
si	O
vous	O
en	O
aviez	O
?	O
–	O
Je	O
le	O
mettrais	O
en	O
présence	O
,	O
et	O
dans	O
certaines	O
proportions	O
,	O
des	O
corps	O
que	O
nous	O
possédons	O
déjà…	O
et	O
de	O
cette	O
combinaison	O
naîtrait	O
la	O
substance	O
destinée	O
à	O
nous	O
servir	O
de	O
nourriture	O
.	O
Gontran	B-PER
,	O
en	O
entendant	O
ces	O
mots	O
,	O
eut	O
un	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
prodigieux	O
.	O
–	O
Ah	O
!	O
par	O
exemple	O
!	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
si	O
je	O
m'attendais	O
à	O
celle	O
-	O
là	O
!	O
…	O
Fricoulet	B-PER
lui	O
poussa	O
le	O
coude	O
,	O
et	O
se	O
penchant	O
vers	O
lui	O
:	O
–	O
Un	O
vrai	O
savant	O
,	O
chuchota	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
doit	O
s'attendre	O
à	O
tout	O
.	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
comprit	O
cet	O
avertissement	O
et	O
se	O
promit	O
de	O
dissimuler	O
,	O
à	O
l'avenir	O
,	O
des	O
étonnements	O
capables	O
de	O
donner	O
à	O
Ossipoff	B-PER
des	O
soupçons	O
sur	O
la	O
capacité	O
scientifique	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
.	O
Le	O
vieillard	O
cependant	O
demeurait	O
silencieux	O
,	O
les	O
regards	O
fixés	O
sur	O
ses	O
fioles	O
de	O
réactifs	O
et	O
ses	O
appareils	O
.	O
Soudain	O
ses	O
compagnons	O
l'entendirent	O
répéter	O
plusieurs	O
fois	O
,	O
comme	O
se	O
parlant	O
à	O
lui	O
-	O
même	O
:	O
–	O
C'est	O
cela	O
,	O
oui	O
,	O
c'est	O
bien	O
cela	O
.	O
Puis	O
,	O
il	O
leur	O
fit	O
de	O
la	O
main	O
,	O
signe	O
de	O
s'approcher	O
et	O
leur	O
dit	O
:	O
–	O
Voici	O
comment	O
nous	O
allons	O
procéder	O
:	O
nous	O
commencerons	O
par	O
extraire	O
de	O
suite	O
,	O
au	O
moyen	O
de	O
cette	O
pile	O
,	O
l'oxygène	O
et	O
l'hydrogène	O
de	O
l'eau	O
;	O
pour	O
l'air	O
,	O
nous	O
absorberons	O
l'oxygène	O
par	O
le	O
phosphore	O
afin	O
de	O
recueillir	O
l'azote	O
pur	O
;	O
quant	O
au	O
carbone	O
,	O
nous	O
le	O
produirons	O
sous	O
forme	O
de	O
graphite	O
.	O
Puis	O
par	O
les	O
procédés	O
connus	O
,	O
nous	O
produirons	O
,	O
d'une	O
part	O
,	O
l'oxygène	O
pur	O
à	O
l'état	O
solide	O
et	O
,	O
d'autre	O
part	O
,	O
un	O
composé	O
nutritif	O
qui	O
,	O
sous	O
un	O
petit	O
volume	O
,	O
possédera	O
des	O
qualités	O
extraordinaires	O
d'assimilation	O
,	O
cela	O
fait	O
nous	O
serons	O
assurés	O
de	O
nos	O
poumons	O
,	O
et	O
de	O
nos	O
estomacs	O
.	O
Puis	O
,	O
se	O
tournant	O
vers	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
:	O
–	O
Quand	O
nous	O
serons	O
arrivés	O
à	O
ce	O
résultat	O
,	O
je	O
ferai	O
appel	O
à	O
toute	O
votre	O
intelligence	O
,	O
mon	O
cher	O
enfant	O
,	O
pour	O
nous	O
procurer	O
un	O
nouveau	O
moyen	O
de	O
locomotion	O
qui	O
nous	O
permette	O
de	O
nous	O
lancer	O
à	O
la	O
poursuite	O
de	O
Sharp	B-PER
.	O
Sans	O
doute	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
,	O
la	O
vision	O
de	O
sa	O
douce	O
fiancée	O
passa	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
devant	O
les	O
yeux	O
du	O
jeune	O
homme	O
,	O
car	O
il	O
s'écria	O
d'une	O
voix	O
vibrante	O
:	O
–	O
Comptez	O
sur	O
moi	O
,	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
et	O
s'il	O
ne	O
dépend	O
que	O
de	O
ma	O
bonne	O
volonté	O
,	O
nous	O
rejoindrons	O
ce	O
coquin	O
,	O
fût	O
-	O
il	O
dans	O
le	O
soleil	O
.	O
Une	O
grande	O
émotion	O
s'empara	O
du	O
vieillard	O
qui	O
attira	O
le	O
jeune	O
comte	O
sur	O
sa	O
poitrine	O
et	O
l	O
'	O
y	O
tint	O
longtemps	O
serré	O
étroitement	O
.	O
Fricoulet	B-PER
,	O
pendant	O
ce	O
temps	O
-	O
là	O
,	O
examinait	O
minutieusement	O
l'état	O
du	O
garde	O
-	O
manger	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
le	O
contenu	O
de	O
la	O
boîte	O
,	O
que	O
la	O
prévoyance	O
de	O
Séléna	B-PER
avait	O
fait	O
laisser	O
à	O
la	O
disposition	O
de	O
Sharp	B-PER
.	O
–	O
Mes	O
amis	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
crois	O
qu'il	O
importe	O
de	O
nous	O
mettre	O
sans	O
tarder	O
à	O
l'ouvrage	O
,	O
car	O
nous	O
avons	O
devant	O
nous	O
pour	O
quatre	O
jours	O
de	O
nourriture	O
,	O
tout	O
au	O
plus	O
:	O
trente	O
-	O
trois	O
biscuits	O
,	O
cinq	O
boîtes	O
de	O
conserves	O
d'une	O
demi	O
-	O
livre	O
chacune…	O
et	O
c'est	O
tout	O
!	O
–	O
Plus	O
une	O
tablette	O
de	O
chocolat	O
que	O
j'avais	O
emportée	O
dans	O
ma	O
poche	O
pour	O
grignoter	O
pendant	O
le	O
congrès	O
,	O
ajouta	O
Gontran	B-PER
,	O
je	O
la	O
mets	O
dans	O
la	O
communauté	O
.	O
Ce	O
disant	O
,	O
il	O
sortit	O
le	O
précieux	O
comestible	O
et	O
le	O
remit	O
à	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
,	O
de	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
s'adjugea	O
les	O
fonctions	O
d'économe	O
de	O
la	O
petite	O
colonie	O
.	O
CHAPITRE	O
II	O
OÙ	O
,	O
POUR	O
LA	O
SECONDE	O
FOIS	O
,	O
GONTRAN	O
A	O
UNE	O
IDÉE	O
LUMINEUSE	O
ALCIDE	O
!	O
–	O
Gontran	B-PER
!	O
–	O
Je	O
n'en	O
puis	O
plus	O
.	O
–	O
Allons	O
,	O
un	O
peu	O
de	O
courage	O
encore	O
!	O
–	O
Eh	O
!	O
du	O
courage	O
,	O
j'en	O
ai…	O
mais	O
c'est	O
mon	O
estomac	O
qui	O
n'en	O
a	O
pas…	O
depuis	O
trente	O
heures	O
que	O
je	O
ne	O
lui	O
ai	O
pas	O
fourni	O
sa	O
ration	O
quotidienne	O
,	O
il	O
regimbe	O
et	O
réclame	O
ses	O
droits	O
.	O
Le	O
jeune	O
comte	O
avait	O
prononcé	O
ces	O
mots	O
d'une	O
voix	O
faible	O
qui	O
impressionna	O
vivement	O
Fricoulet	B-PER
.	O
L'ingénieur	O
,	O
qui	O
s'occupait	O
à	O
liquéfier	O
et	O
à	O
solidifier	O
,	O
au	O
moyen	O
d'une	O
pompe	O
à	O
compression	O
,	O
de	O
l'azote	O
et	O
de	O
l'oxygène	O
,	O
abandonna	O
aussitôt	O
sa	O
besogne	O
et	O
accourut	O
auprès	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
–	O
Eh	O
quoi	O
!	O
fit	O
-	O
il	O
en	O
essayant	O
de	O
plaisanter	O
,	O
tu	O
n'es	O
pas	O
capable	O
de	O
te	O
passer	O
de	O
manger	O
pendant	O
plus	O
de	O
deux	O
jours	O
…	O
sais	O
-	O
tu	O
bien	O
que	O
tu	O
fais	O
un	O
déplorable	O
explorateur	O
!	O
Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
Oh	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
donnerais	O
un	O
de	O
mes	O
membres	O
pour	O
être	O
attablé	O
devant	O
une	O
côtelette	O
au	O
cresson	O
ou	O
un	O
beefsteak	O
aux	O
pommes…	O
–	O
Toujours	O
ta	O
marotte	O
,	O
répliqua	O
l'ingénieur	O
en	O
souriant	O
.	O
–	O
Oui	O
,	O
et	O
si	O
cela	O
continue	O
,	O
cette	O
marotte	O
va	O
se	O
transformer	O
en	O
folie…	O
je	O
le	O
sens	O
,	O
ma	O
tête	O
devient	O
vide	O
,	O
mes	O
idées	O
se	O
brouillent	O
et	O
,	O
en	O
même	O
temps…	O
Il	O
porta	O
les	O
mains	O
à	O
sa	O
poitrine	O
dans	O
un	O
geste	O
douloureux	O
.	O
–	O
Oh	O
!	O
que	O
je	O
souffre	O
!	O
soupira	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Et	O
rien	O
à	O
te	O
mettre	O
sous	O
la	O
dent	O
,	O
mon	O
pauvre	O
vieux	O
,	O
dit	O
affectueusement	O
Fricoulet…	O
Oh	O
!	O
si	O
les	O
choses	O
avaient	O
marché	O
comme	O
l'espérait	O
Ossipoff…	O
mais	O
tu	O
as	O
été	O
témoin	O
,	O
toi	O
-	O
même	O
,	O
des	O
difficultés	O
qu'il	O
a	O
rencontrées…	O
deux	O
fois	O
déjà	O
,	O
il	O
a	O
recommencé	O
l'opération…	O
de	O
là	O
le	O
retard…	O
mais	O
maintenant	O
il	O
prétend	O
être	O
certain	O
du	O
succès	O
.	O
Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
Si	O
son	O
succès	O
tarde	O
à	O
venir	O
,	O
il	O
arrivera	O
trop	O
tard	O
,	O
grommela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Comme	O
il	O
achevait	O
ces	O
mots	O
,	O
le	O
vieillard	O
,	O
dont	O
on	O
apercevait	O
la	O
silhouette	O
courbée	O
sur	O
des	O
cornues	O
,	O
à	O
l'extrémité	O
de	O
la	O
salle	O
,	O
poussa	O
une	O
exclamation	O
de	O
triomphe	O
:	O
–	O
Gontran	B-PER
!	O
Fricoulet	O
!	O
appela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Les	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
accoururent	O
et	O
arrivèrent	O
assez	O
à	O
temps	O
pour	O
recevoir	O
,	O
entre	O
leurs	O
bras	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
terrassé	O
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
par	O
la	O
faim	O
et	O
qui	O
,	O
avec	O
une	O
énergie	O
indomptable	O
,	O
avait	O
lutté	O
cependant	O
jusqu'au	O
moment	O
de	O
la	O
victoire	O
.	O
Avec	O
des	O
efforts	O
inouïs	O
,	O
il	O
étendit	O
la	O
main	O
vers	O
un	O
récipient	O
au	O
fond	O
duquel	O
s'apercevait	O
une	O
matière	O
noirâtre	O
d'aspect	O
gélatineux	O
.	O
–	O
Là	O
,	O
réussit	O
-	O
il	O
à	O
balbutier	O
;	O
mangez…	O
vite…	O
vite…	O
Sa	O
tête	O
se	O
renversa	O
en	O
arrière	O
et	O
il	O
demeura	O
sans	O
mouvement	O
,	O
comme	O
évanoui	O
.	O
Gontran	B-PER
et	O
Fricoulet	B-PER
se	O
regardaient	O
terrifiés	O
:	O
–	O
Mort	O
!	O
exclama	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
il	O
est	O
mort	O
.	O
–	O
Non	O
!	O
répliqua	O
l'ingénieur	O
,	O
mais	O
il	O
ne	O
s'en	O
faut	O
guère…	O
aide	O
-	O
moi	O
à	O
le	O
transporter	O
sur	O
sa	O
couchette	O
,	O
ensuite	O
nous	O
aviserons	O
à	O
ce	O
qu'il	O
convient	O
de	O
faire	O
.	O
Quand	O
le	O
vieillard	O
fut	O
étendu	O
,	O
le	O
buste	O
un	O
peu	O
relevé	O
pour	O
faciliter	O
le	O
jeu	O
des	O
poumons	O
,	O
le	O
jeune	O
comte	O
et	O
son	O
compagnon	O
revinrent	O
vers	O
les	O
cornues	O
dont	O
Ossipoff	B-PER
s'était	O
servi	O
pour	O
composer	O
la	O
préparation	O
alimentaire	O
qui	O
devait	O
assurer	O
l'existence	O
de	O
nos	O
voyageurs	O
.	O
–	O
Alors	O
,	O
murmura	O
Gontran	B-PER
en	O
faisant	O
la	O
grimace	O
,	O
c'est	O
cela	O
qu'il	O
nous	O
faut	O
absorber	O
?	O
–	O
Il	O
le	O
prétend	O
,	O
du	O
moins…	O
–	O
Mais	O
si	O
nous	O
allions	O
nous	O
empoisonner	O
.	O
–	O
Impossible…	O
étant	O
donné	O
que	O
tous	O
les	O
corps	O
simples	O
qui	O
entrent	O
là	O
-	O
dedans	O
sont	O
absolument	O
inoffensifs	O
.	O
–	O
En	O
tout	O
cas	O
,	O
rien	O
que	O
de	O
voir	O
cela	O
,	O
je	O
sens	O
l'appétit	O
qui	O
s'en	O
va…	O
pouah	O
!	O
…	O
on	O
dirait	O
de	O
la	O
pâte	O
de	O
réglisse	O
.	O
Cependant	O
,	O
sans	O
prêter	O
attention	O
aux	O
répugnances	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
Fricoulet	B-PER
avait	O
débouché	O
le	O
récipient	O
et	O
ramené	O
,	O
au	O
bout	O
de	O
son	O
couteau	O
,	O
gros	O
comme	O
une	O
noix	O
de	O
la	O
composition	O
qu'il	O
avala	O
,	O
après	O
l'avoir	O
mastiqué	O
longuement	O
.	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
fixait	O
sur	O
lui	O
des	O
regards	O
tellement	O
étranges	O
qu'il	O
ne	O
put	O
s'empêcher	O
d'éclater	O
de	O
rire	O
.	O
–	O
Eh	O
bien	O
?	O
demanda	O
Gontran	B-PER
.	O
L'ingénieur	O
fit	O
claquer	O
sa	O
langue	O
contre	O
son	O
palais	O
.	O
–	O
Hum	O
!	O
…	O
c'est	O
un	O
peu	O
fade…	O
voilà	O
le	O
seul	O
reproche	O
qu'on	O
puisse	O
lui	O
adresser…	O
tiens	O
,	O
goûte	O
à	O
ton	O
tour…	O
Et	O
il	O
tendit	O
à	O
son	O
compagnon	O
,	O
qui	O
l'avala	O
avec	O
force	O
grimaces	O
,	O
une	O
quantité	O
de	O
pâte	O
égale	O
à	O
celle	O
qu'il	O
avait	O
absorbée	O
lui	O
-	O
même	O
.	O
–	O
Et	O
tu	O
crois	O
,	O
grommela	O
Gontran	B-PER
,	O
que	O
cela	O
suffira	O
à	O
nous	O
empêcher	O
de	O
mourir	O
de	O
faim	O
?	O
–	O
En	O
théorie	O
,	O
cela	O
doit	O
suffire…	O
en	O
tout	O
cas	O
,	O
il	O
ne	O
se	O
passera	O
pas	O
longtemps	O
avant	O
que	O
nous	O
ne	O
sachions	O
à	O
quoi	O
nous	O
en	O
tenir	O
.	O
Pour	O
la	O
troisième	O
fois	O
,	O
il	O
prit	O
au	O
bout	O
de	O
son	O
couteau	O
un	O
peu	O
de	O
la	O
précieuse	O
substance	O
et	O
,	O
revenant	O
vers	O
Ossipoff	B-PER
,	O
la	O
lui	O
introduisit	O
dans	O
la	O
bouche	O
,	O
non	O
sans	O
avoir	O
eu	O
beaucoup	O
de	O
peine	O
à	O
lui	O
desserrer	O
les	O
dents	O
.	O
Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
silencieux	O
et	O
immobile	O
à	O
la	O
même	O
place	O
,	O
semblait	O
étudier	O
les	O
effets	O
produits	O
sur	O
son	O
organisme	O
par	O
l'absorption	O
de	O
ce	O
bizarre	O
aliment	O
.	O
–	O
C'est	O
singulier	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
enfin	O
,	O
le	O
vide	O
de	O
ma	O
tête	O
paraît	O
se	O
remplir	O
,	O
mes	O
idées	O
semblent	O
plus	O
nettes	O
,	O
les	O
tiraillements	O
de	O
mon	O
estomac	O
disparaissent…	O
c'est	O
fort	O
singulier	O
.	O
Puis	O
s'adressant	O
à	O
Fricoulet	B-PER
:	O
–	O
Est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
ressens	O
la	O
même	O
chose	O
?	O
–	O
Moi	O
!	O
je	O
me	O
trouve	O
en	O
ce	O
moment	O
dans	O
le	O
même	O
état	O
que	O
si	O
je	O
sortais	O
de	O
table	O
après	O
un	O
repas	O
plantureux	O
.	O
–	O
En	O
effet	O
!	O
…	O
mais	O
ce	O
va	O
être	O
bien	O
monotone	O
que	O
de	O
se	O
nourrir	O
de	O
réglisse	O
,	O
fit	O
Gontran	B-PER
d'un	O
ton	O
piteux	O
.	O
–	O
Allons	O
donc	O
!	O
exclama	O
l'ingénieur	O
;	O
es	O
-	O
tu	O
donc	O
de	O
ceux	O
qui	O
vivent	O
pour	O
manger	O
!	O
…	O
moi	O
,	O
je	O
mange	O
pour	O
vivre…	O
Peu	O
à	O
peu	O
,	O
Ossipoff	B-PER
avait	O
ouvert	O
les	O
yeux	O
et	O
insensiblement	O
ses	O
joues	O
pâles	O
s'étaient	O
colorées	O
.	O
Il	O
parut	O
tout	O
d'abord	O
très	O
surpris	O
de	O
se	O
trouver	O
ainsi	O
couché	O
.	O
–	O
Ai	O
-	O
je	O
donc	O
dormi	O
?	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Non	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
répliqua	O
plaisamment	O
Fricoulet	B-PER
,	O
vous	O
êtes	O
mort	O
de	O
faim…	O
Le	O
vieillard	O
passa	O
la	O
main	O
sur	O
son	O
front	O
.	O
–	O
Ah	O
!	O
oui	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
me	O
rappelle…	O
Puis	O
,	O
brusquement	O
,	O
sautant	O
à	O
bas	O
de	O
sa	O
couchette	O
,	O
il	O
serra	O
l'un	O
après	O
l'autre	O
les	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
dans	O
ses	O
bras	O
en	O
s'écriant	O
:	O
–	O
Sauvés	O
!	O
nous	O
sommes	O
sauvés	O
!	O
–	O
Hum	O
!	O
grommela	O
Gontran	B-PER
,	O
pourvu	O
que	O
nous	O
ne	O
soyons	O
pas	O
le	O
jouet	O
d'une	O
illusion	O
!	O
…	O
je	O
serais	O
bien	O
plus	O
rassuré	O
si	O
j'avais	O
absorbé	O
une	O
ou	O
deux	O
côtelettes…	O
rien	O
qu'au	O
point	O
de	O
vue	O
de	O
l'oeil…	O
Ossipoff	B-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
–	O
Maintenant	O
que	O
nous	O
avons	O
notre	O
existence	O
assurée	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
si	O
nous	O
examinions	O
les	O
moyens	O
à	O
employer	O
pour	O
nous	O
lancer	O
à	O
la	O
poursuite	O
de	O
Sharp	B-PER
.	O
–	O
Je	O
propose	O
,	O
dit	O
aussitôt	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
de	O
nous	O
rendre	O
dans	O
les	B-LOC
montagnes	I-LOC
de	I-LOC
l'Éternelle	I-LOC
lumière	I-LOC
.	O
–	O
Pourquoi	O
faire	O
?	O
grand	O
Dieu	B-PER
!	O
exclama	O
l'ingénieur	O
.	O
–	O
Y	O
chercher	O
l'obus	O
de	O
ce	O
gredin	O
et	O
le	O
badigeonner	O
,	O
comme	O
nous	O
avions	O
fait	O
du	O
notre	O
,	O
de	O
minerai	O
radiothermique	O
,	O
afin	O
de	O
nous	O
élancer	O
,	O
sans	O
perdre	O
de	O
temps	O
,	O
à	O
la	O
poursuite	O
du	O
misérable	O
.	O
Fricoulet	B-PER
secoua	O
la	O
tête	O
:	O
–	O
Mon	O
pauvre	O
ami	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
avant	O
de	O
nous	O
préoccuper	O
du	O
moyen	O
que	O
nous	O
emploierons	O
pour	O
mettre	O
la	O
main	O
sur	O
ce	O
monsieur	O
,	O
il	O
serait	O
plus	O
logique	O
d'examiner	O
d'abord	O
vers	O
quel	O
point	O
il	O
s'est	O
enfui	O
car	O
,	O
suivant	O
la	O
direction	O
qu'il	O
aura	O
prise	O
,	O
nous	O
pourrons…	O
Ossipoff	B-PER
ne	O
lui	O
laissa	O
pas	O
achever	O
sa	O
phrase	O
:	O
–	O
Eh	O
!	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
Sharp	B-PER
n	O
'	O
a	O
pu	O
prendre	O
qu'une	O
route	O
,	O
celle	O
que	O
nous	O
devions	O
prendre	O
nous	O
-	O
mêmes	O
.	O
Il	O
file	O
directement	O
sur	O
le	O
soleil	O
et	O
dans	O
une	O
quinzaine	O
de	O
jours	O
environ	O
,	O
il	O
atteindra	O
Vénus	B-PER
!	O
L'ingénieur	O
allongea	O
ses	O
lèvres	O
dans	O
une	O
moue	O
expressive	O
:	O
–	O
Ce	O
que	O
vous	O
dites	O
là	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
pourrait	O
paraître	O
vraisemblable	O
en	O
toute	O
autre	O
circonstance	O
;	O
mais	O
il	O
faut	O
tenir	O
compte	O
du	O
peu	O
de	O
désir	O
que	O
doit	O
avoir	O
Sharp	B-PER
d'être	O
rencontré	O
par	O
nous	O
;	O
or	O
,	O
il	O
suppose	O
assurément	O
que	O
vous	O
,	O
le	O
père	O
de	O
Séléna	B-PER
,	O
Gontran	B-PER
,	O
son	O
fiancé	O
,	O
et	O
moi	O
votre	O
ami	O
à	O
tous	O
deux	O
,	O
nous	O
emploierons	O
tous	O
les	O
moyens	O
imaginables	O
de	O
lui	O
arracher	O
sa	O
victime	O
.	O
Un	O
gémissement	O
profond	O
,	O
sorti	O
de	O
la	O
poitrine	O
de	O
Flammermont	B-PER
,	O
souligna	O
les	O
paroles	O
de	O
Fricoulet	B-PER
.	O
Celui	O
-	O
ci	O
étendit	O
la	O
main	O
:	O
–	O
Laisse	O
moi	O
continuer	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Mais	O
avant	O
qu'il	O
eût	O
repris	O
son	O
raisonnement	O
,	O
le	O
jeune	O
comte	O
s'écria	O
:	O
–	O
Parbleu	O
!	O
tu	O
as	O
raison…	O
tout	O
ce	O
que	O
nous	O
avons	O
déjà	O
fait	O
doit	O
lui	O
donner	O
une	O
idée	O
de	O
ce	O
que	O
nous	O
pouvons	O
faire	O
;	O
quant	O
à	O
moi	O
,	O
si	O
j'étais	O
à	O
sa	O
place	O
je	O
filerais	O
,	O
sans	O
m'arrêter	O
,	O
dans	O
l'espace	O
;	O
je	O
brûlerais	O
Vénus	B-PER
.	O
–	O
Pour	O
aller	O
vous	O
brûler	O
dans	O
le	O
soleil	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
?	O
dit	O
à	O
son	O
tour	O
Ossipoff	B-PER
.	O
Le	O
vieillard	O
considéra	O
d'un	O
air	O
apitoyé	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
et	O
se	O
penchant	O
vers	O
l'ingénieur	O
,	O
lui	O
murmura	O
à	O
l'oreille	O
:	O
–	O
Hein	O
!	O
Faut	O
-	O
il	O
que	O
son	O
affection	O
pour	O
ma	O
pauvre	O
Séléna	B-PER
sort	O
assez	O
profonde	O
pour	O
lui	O
faire	O
perdre	O
ainsi	O
les	O
plus	O
élémentaires	O
notions	O
d'astronomie	O
,	O
car	O
il	O
est	O
évident	O
qu'en	O
n'abordant	O
pas	O
sur	O
Vénus…	O
–	O
Il	O
faut	O
pourtant	O
prendre	O
un	O
parti	O
,	O
s'écria	O
violemment	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
Et	O
frappant	O
du	O
pied	O
avec	O
rage	O
:	O
–	O
Oh	O
!	O
poursuivit	O
-	O
il	O
,	O
la	O
science	O
n'est	O
donc	O
qu'un	O
vain	O
mot	O
!	O
Et	O
,	O
en	O
proie	O
à	O
un	O
désespoir	O
réel	O
,	O
il	O
se	O
prit	O
la	O
tête	O
à	O
deux	O
mains	O
et	O
demeura	O
silencieux	O
,	O
angoissé	O
.	O
En	O
ce	O
moment	O
,	O
l'écho	O
apporta	O
jusqu	O
'	O
à	O
eux	O
,	O
assourdi	O
d'abord	O
,	O
ensuite	O
plus	O
net	O
,	O
le	O
bruit	O
d'un	O
pas	O
lourd	O
qui	O
s'approchait	O
de	O
leur	O
salle	O
.	O
–	O
On	O
vient	O
vers	O
nous	O
,	O
murmura	O
Ossipoff	B-PER
,	O
sans	O
doute	O
est	O
-	O
ce	O
Telingâ	B-PER
!	O
Comme	O
il	O
achevait	O
ces	O
mots	O
,	O
une	O
ombre	O
gigantesque	O
s'allongea	O
sur	O
le	O
sol	O
du	O
souterrain	O
;	O
cette	O
ombre	O
était	O
,	O
effectivement	O
,	O
celle	O
de	O
leur	O
guide	O
.	O
–	O
Salut	O
à	O
vous	O
,	O
amis	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
de	O
sa	O
voix	O
brève	O
et	O
métallique	O
.	O
–	O
Salut	O
,	O
répliqua	O
Ossipoff	B-PER
,	O
comment	O
se	O
fait	O
-	O
il	O
que	O
nous	O
te	O
voyons	O
debout	O
,	O
alors	O
que	O
tous	O
tes	O
compatriotes	O
sont	O
plongés	O
dans	O
le	O
sommeil	O
?	O
–	O
Je	O
reviens	O
de	O
Wandoung	B-LOC
et	O
vous	O
apporte	O
des	O
nouvelles	O
.	O
–	O
Des	O
nouvelles	O
?	O
répétèrent	O
-	O
ils	O
tous	O
trois	O
,	O
des	O
nouvelles	O
de	O
qui	O
?	O
–	O
Du	B-PER
Terrien	I-PER
qui	O
s'est	O
emparé	O
de	O
votre	O
appareil	O
et	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O
Sous	O
l'empire	O
de	O
l'émotion	O
occasionnée	O
par	O
ces	O
paroles	O
,	O
Ossipoff	B-PER
,	O
défaillant	O
presque	O
,	O
s'assit	O
sur	O
sa	O
couchette	O
,	O
incapable	O
de	O
prononcer	O
un	O
mot	O
.	O
Quant	O
à	O
Gontran	B-PER
,	O
il	O
s'élança	O
vers	O
Telingâ	B-PER
et	O
,	O
lui	O
saisissant	O
les	O
mains	O
:	O
–	O
Jour	O
de	O
Dieu	B-PER
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
ce	O
misérable	O
est	O
-	O
il	O
donc	O
retombé	O
sur	O
le	O
sol	O
lunaire	O
?	O
ah	O
!	O
s'il	O
en	O
était	O
ainsi…	O
Ses	O
yeux	O
brillaient	O
d'un	O
éclat	O
haineux	O
et	O
ses	O
sourcils	O
,	O
violemment	O
contractés	O
,	O
indiquaient	O
assez	O
les	O
idées	O
de	O
vengeance	O
qui	O
hantaient	O
sa	O
cervelle	O
.	O
–	O
Retombé	O
!	O
…	O
mais	O
c'est	O
impossible	O
!	O
…	O
mathématiquement	O
,	O
le	O
boulet	O
doit	O
atteindre	O
Vénus	B-LOC
.	O
Celui	O
qui	O
parlait	O
ainsi	O
n'était	O
autre	O
qu'Ossipoff	B-PER
:	O
son	O
affection	O
pour	O
sa	O
fille	O
et	O
sa	O
haine	O
pour	O
Sharp	B-PER
étaient	O
moins	O
fortes	O
que	O
son	O
amour	O
pour	O
la	O
science…	O
il	O
préférait	O
voir	O
son	O
ennemi	O
lui	O
échapper	O
,	O
grâce	O
au	O
système	O
de	O
locomotion	O
inventé	O
par	O
lui	O
,	O
plutôt	O
que	O
de	O
s'être	O
trompé	O
dans	O
ses	O
calculs	O
et	O
dans	O
ses	O
combinaisons…	O
Gontran	B-PER
n'avait	O
point	O
fait	O
attention	O
aux	O
paroles	O
du	O
vieillard	O
,	O
car	O
une	O
autre	O
pensée	O
,	O
pensée	O
effrayante	O
,	O
celle	O
-	O
là	O
,	O
venait	O
de	O
lui	O
traverser	O
soudainement	O
l'esprit	O
.	O
–	O
Mais	O
Séléna	B-PER
a	O
dû	O
se	O
tuer	O
dans	O
la	O
chute	O
,	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Il	O
avait	O
prononcé	O
ces	O
mots	O
en	O
langage	O
sélénite	O
,	O
s'adressant	O
à	O
Telingâ	B-PER
.	O
Tout	O
surpris	O
,	O
celui	O
-	O
ci	O
demanda	O
:	O
–	O
Quelle	O
chute	O
?	O
–	O
Ne	O
venez	O
-	O
vous	O
pas	O
de	O
dire	O
que	O
vous	O
nous	O
apportiez	O
des	O
nouvelles	O
du	O
misérable	O
?	O
–	O
Parfaitement	O
si	O
.	O
–	O
Comment	O
pourriez	O
-	O
vous	O
en	O
avoir	O
s'il	O
n'était	O
point	O
retombé	O
sur	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
?	O
Telingâ	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
En	O
ce	O
moment	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
le	B-MISC
Terrien	I-MISC
franchit	O
l'espace	O
à	O
toute	O
vitesse	O
,	O
se	O
dirigeant	O
sur	O
Tihy	B-PER
qu'il	O
paraît	O
vouloir	O
atteindre…	O
mais	O
il	O
en	O
est	O
encore	O
loin	O
et	O
n	O
'	O
y	O
arrivera	O
pas	O
avant	O
que	O
le	O
jour	O
soit	O
venu	O
dorer	O
les	O
hauts	O
sommets	O
du	B-LOC
cirque	I-LOC
de	I-LOC
Wandoung	I-LOC
.	O
–	O
C'est	O
de	O
l'observatoire	O
que	O
vous	O
avez	O
pu	O
constater	O
la	O
marche	O
du	O
véhicule	O
?	O
demanda	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
À	O
quoi	O
pensez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
mon	O
cher	O
ami	O
!	O
exclama	O
le	B-PER
vieil	I-PER
Ossipoff…	O
songez	O
donc	O
que	O
voici	O
cinq	O
jours	O
,	O
c'est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
cinq	O
fois	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
que	O
Sharp	B-PER
est	O
parti…	O
or	O
,	O
d'après	O
nos	O
calculs	O
,	O
il	O
fait	O
75,000	O
kilomètres	O
à	O
l'heure…	O
il	O
doit	O
donc	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
,	O
se	O
trouver	O
à	O
deux	O
millions	O
trois	O
cent	O
mille	O
lieues	O
de	O
la	B-LOC
Lune…	O
vous	O
reconnaîtrez	O
avec	O
moi	O
que	O
nul	O
instrument	O
d'optique	O
,	O
quelle	O
que	O
soit	O
sa	O
puissance	O
,	O
ne	O
peut	O
permettre	O
d'apercevoir	O
,	O
à	O
une	O
semblable	O
distance	O
,	O
un	O
corps	O
d'aussi	O
minime	O
surface	O
que	O
notre	O
wagon	O
.	O
Gontran	B-PER
courba	O
la	O
tête	O
,	O
convaincu	O
qu'il	O
venait	O
de	O
dire	O
une	O
sottise	O
et	O
regrettant	O
,	O
une	O
fois	O
de	O
plus	O
,	O
d'avoir	O
une	O
langue	O
si	O
prompte	O
.	O
–	O
Cependant	O
,	O
intervint	O
Fricoulet	B-PER
,	O
il	O
faut	O
bien	O
que	O
Sharp	B-PER
ait	O
été	O
aperçu	O
quelque	O
part	O
,	O
puisque	O
Telingâ	B-PER
l'affirme	O
.	O
Ce	O
disant	O
,	O
il	O
se	O
tournait	O
vers	O
le	B-PER
Sélénite	I-PER
qui	O
répondit	O
gravement	O
:	O
–	O
En	O
effet	O
,	O
la	O
marche	O
du	B-MISC
Terrien	I-MISC
à	O
travers	O
l'espace	O
a	O
été	O
reconnue	O
,	O
mais	O
non	O
pas	O
par	O
nous	O
,	O
Lunariens	B-MISC
.	O
–	O
Et	O
par	O
qui	O
donc	O
?	O
exclama	O
le	O
jeune	O
ingénieur	O
.	O
–	O
Par	O
les	O
habitants	O
de	O
Tihy	B-LOC
,	O
la	O
planète	O
que	O
vous	O
nommez	O
Vénus	B-LOC
.	O
Les	O
trois	O
voyageurs	O
demeuraient	O
bouche	O
bée	O
,	O
les	O
yeux	O
écarquillés	O
,	O
n'en	O
pouvant	O
croire	O
leurs	O
oreilles	O
.	O
–	O
Vous	O
allez	O
voir	O
,	O
murmura	O
Gontran	B-PER
,	O
qu'il	O
existe	O
entre	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
et	O
Vénus	B-LOC
un	O
service	O
télégraphique	O
optique	O
.	O
Fricoulet	B-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
–	O
Ton	O
amour	O
pour	O
Séléna	B-PER
te	O
fait	O
perdre	O
la	O
tête	O
,	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Ossipoff	B-PER
lança	O
à	O
l'ingénieur	O
un	O
regard	O
sévère	O
.	O
–	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
est	O
peut	O
-	O
être	O
plus	O
près	O
de	O
la	O
vérité	O
que	O
vous	O
ne	O
le	O
supposez	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
Puis	O
,	O
au	B-MISC
Lunarien	I-MISC
:	O
–	O
Vous	O
devez	O
constater	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
dans	O
quelle	O
stupéfaction	O
nous	O
ont	O
jetés	O
les	O
paroles	O
que	O
vous	O
venez	O
de	O
prononcer	O
,	O
expliquez	O
-	O
vous	O
!	O
–	O
Il	O
y	O
a	O
des	O
siècles	O
,	O
répondit	O
Telingâ	B-PER
,	O
que	O
nos	O
astronomes	O
remarquèrent	O
,	O
à	O
la	O
surface	O
de	O
Tihy	B-LOC
,	O
des	O
points	O
brillants	O
,	O
intermittents	O
,	O
paraissant	O
changer	O
de	O
forme	O
et	O
d'intensité	O
;	O
ils	O
jugèrent	O
que	O
c'étaient	O
là	O
des	O
signaux	O
destinés	O
à	O
mettre	O
la	O
planète	O
en	O
rapport	O
avec	O
les	O
autres	O
mondes	O
,	O
et	O
tous	O
leurs	O
efforts	O
,	O
pendant	O
de	O
longues	O
années	O
,	O
tendirent	O
à	O
nouer	O
des	O
relations	O
avec	O
notre	O
brillante	O
voisine	O
.	O
Ils	O
y	O
sont	O
parvenus	O
,	O
grâce	O
à	O
des	O
signaux	O
convenus	O
,	O
que	O
les	O
foyers	O
lumineux	O
de	O
Tihy	B-PER
comprennent	O
et	O
répètent	O
.	O
Ossipoff	B-PER
l'écoutait	O
parler	O
,	O
en	O
proie	O
à	O
l'ébahissement	O
le	O
plus	O
profond	O
,	O
ne	O
pouvant	O
contenir	O
sa	O
curiosité	O
,	O
il	O
interrompit	O
le	B-PER
Lunarien	I-PER
:	O
–	O
Mais	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
quels	O
procédés	O
employez	O
-	O
vous	O
?	O
–	O
Il	O
y	O
a	O
,	O
à	O
la	O
surface	O
de	O
notre	O
sol	O
,	O
un	O
métal	O
qui	O
a	O
la	O
curieuse	O
propriété	O
de	O
conduire	O
l'électricité	O
plus	O
ou	O
moins	O
bien	O
,	O
suivant	O
qu'il	O
est	O
éclairé	O
par	O
une	O
lumière	O
plus	O
ou	O
moins	O
vive…	O
–	O
C'est	O
le	O
sélénium	O
,	O
s'écria	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Eh	O
!	O
n'interrompez	O
donc	O
pas	O
,	O
s'écria	O
Ossipoff	B-PER
,	O
surtout	O
pour	O
dire	O
des	O
choses	O
que	O
tout	O
le	O
monde	O
connaît	O
aussi	O
bien	O
que	O
vous	O
!	O
Telingâ	B-PER
,	O
impassible	O
,	O
continua	O
:	O
–	O
Avec	O
ce	O
métal	O
,	O
nous	O
avons	O
construit	O
un	O
réflecteur	O
immense	O
,	O
très	O
brillant	O
,	O
au	O
foyer	O
duquel	O
aboutissent	O
les	O
fils	O
d'un	O
générateur	O
d'électricité	O
et	O
d'un	O
appareil	O
de	O
transmission	O
de	O
la	O
parole	O
.	O
–	O
Mais	O
c'est	O
un	O
téléphone	O
!	O
exclama	O
Gontran	B-PER
.	O
–	O
Ou	O
plutôt	O
un	O
photophone	O
,	O
ajouta	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Grâce	O
à	O
la	O
lumière	O
accumulée	O
au	O
foyer	O
du	O
réflecteur	O
par	O
une	O
foule	O
de	O
petits	O
miroirs	O
dont	O
tous	O
les	O
rayons	O
convergent	O
en	O
ce	O
même	O
point	O
,	O
le	O
son	O
bondit	O
jusqu	O
'	O
à	O
l'appareil	O
récepteur	O
installé	O
par	O
les	B-MISC
Vénusiens	I-MISC
sur	O
la	O
plus	O
haute	O
montagne	O
de	O
leur	O
globe	O
;	O
le	O
rayon	O
de	O
lumière	O
emporte	O
,	O
à	O
travers	O
l'espace	O
,	O
les	O
vibrations	O
du	O
son	O
et	O
c'est	O
notre	O
voix	O
même	O
qui	O
parvient	O
à	O
nos	O
frères	O
du	O
ciel	O
,	O
tout	O
comme	O
la	O
leur	O
nous	O
arrive	O
.	O
–	O
C'est	O
prodigieux…	O
prodigieux	O
,	O
murmurait	O
Ossipoff	B-PER
.	O
Puis	O
,	O
après	O
un	O
moment	O
:	O
–	O
Mais	O
,	O
quelle	O
sorte	O
de	O
récepteur	O
avez	O
-	O
vous	O
?	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Notre	O
transmetteur	O
même	O
nous	O
en	O
tient	O
lieu	O
,	O
transformant	O
en	O
oscillations	O
sonores	O
,	O
les	O
ondes	O
lumineuses	O
qui	O
impressionnent	O
le	O
réflecteur	O
.	O
Comprenez	O
-	O
vous	O
maintenant	O
comment	O
je	O
puis	O
vous	O
apporter	O
des	O
nouvelles	O
du	B-PER
Terrien	I-PER
?	O
Dès	O
la	O
catastrophe	O
,	O
je	O
suis	O
parti	O
pour	O
Wandoung	B-LOC
,	O
et	O
profitant	O
des	O
dernières	O
lueurs	O
solaires	O
,	O
je	O
me	O
suis	O
mis	O
en	O
rapport	O
avec	O
Tihy	B-PER
qui	O
m	O
'	O
a	O
répondu	O
ce	O
que	O
je	O
vous	O
ai	O
dit	O
.	O
–	O
Prodigieux	O
,	O
prodigieux	O
,	O
ne	O
cessait	O
de	O
répéter	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
le	O
vieux	O
savant	O
.	O
Le	O
souvenir	O
de	O
Sharp	B-PER
et	O
même	O
de	O
sa	O
fille	O
était	O
loin	O
de	O
lui	O
,	O
son	O
esprit	O
était	O
tout	O
entier	O
rempli	O
de	O
la	O
pensée	O
que	O
deux	O
mondes	O
gravitant	O
à	O
douze	O
millions	O
de	O
lieues	O
l'un	O
de	O
l'autre	O
pouvaient	O
correspondre	O
entre	O
eux	O
.	O
Et	O
il	O
pensait	O
avec	O
humiliation	O
à	O
son	O
globe	O
natal	O
,	O
seul	O
et	O
isolé	O
au	O
milieu	O
de	O
l'espace	O
sidéral	O
.	O
Il	O
fut	O
tiré	O
de	O
ses	O
réflexions	O
amères	O
par	O
une	O
exclamation	O
que	O
lançait	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
:	O
–	O
Une	O
idée	O
!	O
fit	O
-	O
il…	O
Cette	O
lumière	O
qui	O
emporte	O
la	O
voix	O
sur	O
ses	O
ailes	O
,	O
serait	O
-	O
elle	O
assez	O
puissante	O
pour	O
nous	O
emporter	O
nous	O
aussi	O
?	O
Il	O
s'était	O
exprimé	O
dans	O
sa	O
langue	O
natale	O
,	O
en	O
sorte	O
que	O
Telingâ	B-PER
ne	O
pouvait	O
comprendre	O
la	O
cause	O
de	O
la	O
stupéfaction	O
en	O
laquelle	O
Ossipoff	B-PER
et	O
Fricoulet	B-PER
venaient	O
de	O
tomber	O
subitement	O
.	O
Le	O
vieillard	O
fut	O
le	O
premier	O
à	O
reprendre	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
:	O
–	O
Qu'entendez	O
-	O
vous	O
par	O
là	O
?	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Dame	O
!	O
répliqua	O
le	O
jeune	O
comte	O
sans	O
se	O
déconcerter	O
,	O
on	O
envoie	O
bien	O
des	O
dépêches	O
jusque	O
dans	O
Vénus	B-LOC
,	O
pourquoi	O
ne	O
suivrions	O
-	O
nous	O
pas	O
le	O
même	O
chemin	O
?	O
–	O
Expliquez	O
-	O
vous	O
,	O
fit	O
Ossipoff	B-PER
.	O
En	O
vain	O
Fricoulet	B-PER
tira	O
-	O
t	O
-	O
il	O
son	O
ami	O
par	O
le	O
pan	O
de	O
son	O
vêtement	O
pour	O
lui	O
recommander	O
le	O
silence	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
répliqua	O
:	O
–	O
Puisque	O
l'électricité	O
est	O
une	O
force	O
,	O
j'imagine	O
que	O
si	O
l'on	O
pouvait	O
accumuler	O
toute	O
celle	O
contenue	O
dans	O
la	O
lumière	O
et	O
l'utiliser	O
à	O
actionner	O
un	O
moteur	O
,	O
on	O
aurait	O
là	O
un	O
moyen	O
infaillible	O
de	O
gagner	O
Sharp	B-PER
de	O
vitesse	O
et	O
de	O
lui	O
arracher	O
Séléna	B-PER
.	O
En	O
entendant	O
Gontran	B-PER
parler	O
,	O
l'ingénieur	O
semblait	O
être	O
sur	O
des	O
charbons	O
ardents	O
;	O
en	O
vain	O
il	O
toussait	O
d'une	O
façon	O
opiniâtre	O
,	O
en	O
vain	O
il	O
roulait	O
vers	O
lui	O
des	O
regards	O
terrifiés	O
,	O
ce	O
fut	O
peine	O
inutile	O
.	O
–	O
Le	O
malheureux	O
,	O
pensa	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
il	O
se	O
perd	O
en	O
ce	O
moment…	O
ma	O
parole	O
!	O
c'est	O
à	O
croire	O
qu'il	O
est	O
devenu	O
fou	O
!	O
–	O
Eh	O
!	O
pas	O
si	O
fou	O
que	O
cela	O
,	O
répliqua	O
avec	O
un	O
peu	O
d'aigreur	O
Gontran	B-PER
,	O
aux	O
oreilles	O
duquel	O
ces	O
derniers	O
mots	O
étaient	O
parvenus…	O
car	O
,	O
si	O
j'étais	O
fou	O
,	O
il	O
faudrait	O
admettre	O
que	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
l'est	O
devenu	O
lui	O
aussi	O
!	O
…	O
Ne	O
l'avons	O
-	O
nous	O
pas	O
entendu	O
répéter	O
plusieurs	O
fois	O
que	O
la	O
lumière	O
,	O
la	O
chaleur	O
,	O
le	O
son	O
,	O
ne	O
sont	O
autre	O
chose	O
que	O
du	O
mouvement	O
et	O
de	O
la	O
force	O
?	O
…	O
Ah	O
!	O
si	O
l'on	O
pouvait	O
utiliser	O
toutes	O
ces	O
vibrations	O
,	O
toutes	O
ces	O
oscillations	O
qui	O
traversent	O
l'éther	O
et	O
s'entrecroisent…	O
Il	O
se	O
tut	O
un	O
moment	O
et	O
demanda	O
avec	O
ingénuité	O
:	O
–	O
Et	O
pourquoi	O
ne	O
les	O
utiliserait	O
-	O
on	O
pas	O
?	O
Ossipoff	B-PER
se	O
rapprocha	O
de	O
lui	O
,	O
les	O
yeux	O
grands	O
ouverts	O
et	O
brillant	O
d'une	O
flamme	O
étrange	O
;	O
puis	O
,	O
tout	O
à	O
coup	O
:	O
–	O
Ah	O
!	O
mon	O
cher	O
fils	O
,	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
lui	O
prenant	O
les	O
mains	O
,	O
vous	O
n'avez	O
point	O
dit	O
cela	O
à	O
la	O
légère	O
;	O
je	O
le	O
pressens	O
,	O
je	O
le	O
devine	O
,	O
déjà	O
un	O
plan	O
a	O
germé	O
dans	O
votre	O
tête	O
.	O
Le	O
jeune	O
comte	O
voulut	O
s'en	O
défendre	O
.	O
–	O
Tentez	O
tout	O
au	O
moins	O
quelque	O
chose	O
,	O
insista	O
le	O
vieillard	O
;	O
songez	O
que	O
le	O
sort	O
de	O
Séléna	B-PER
est	O
entre	O
vos	O
mains	O
;	O
pour	O
la	O
rejoindre	O
,	O
il	O
faut	O
un	O
miracle	O
,	O
et	O
ce	O
miracle	O
,	O
vous	O
seul	O
êtes	O
capable	O
de	O
l'accomplir	O
.	O
Fricoulet	B-PER
se	O
mordait	O
les	O
lèvres	O
pour	O
ne	O
pas	O
éclater	O
de	O
rire	O
;	O
ce	O
fut	O
bien	O
pis	O
encore	O
lorsqu'il	O
entendit	O
son	O
ami	O
,	O
parlant	O
lentement	O
comme	O
s'il	O
suivait	O
les	O
phases	O
d'une	O
idée	O
éclosant	O
laborieusement	O
dans	O
son	O
cerveau	O
,	O
dire	O
au	O
vieillard	O
:	O
–	O
On	O
peut	O
admettre	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
que	O
les	O
atomes	O
en	O
mouvement	O
dans	O
le	O
rayon	O
lumineux	O
que	O
réfléchit	O
le	O
réflecteur	O
,	O
se	O
dirigent	O
en	O
droite	O
ligne	O
avec	O
une	O
immense	O
vitesse	O
;	O
qui	O
empêche	O
d'utiliser	O
ces	O
atomes	O
pour	O
la	O
continuation	O
de	O
notre	O
voyage	O
?	O
L'ingénieur	O
n'en	O
put	O
écouter	O
davantage	O
;	O
il	O
se	O
pencha	O
à	O
l'oreille	O
de	O
Gontran	B-PER
:	O
–	O
Tu	O
divagues	O
,	O
mon	O
pauvre	O
ami	O
,	O
chuchota	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Mais	O
il	O
dut	O
courber	O
la	O
tête	O
sous	O
le	O
regard	O
triomphant	O
que	O
lui	O
lança	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
en	O
entendant	O
Telingâ	B-PER
déclarer	O
qu'on	O
avait	O
déjà	O
,	O
de	O
l'appareil	O
de	O
Wandoung	B-PER
,	O
expédié	O
à	O
titre	O
d'essai	O
,	O
dans	O
un	O
rayon	O
lumineux	O
,	O
des	O
objets	O
légers	O
.	O
–	O
Par	O
exemple	O
!	O
s'écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
en	O
se	O
croisant	O
les	O
bras	O
,	O
je	O
serais	O
fort	O
aise	O
d'avoir	O
à	O
ce	O
sujet	O
quelques	O
explications	O
.	O
Quelle	O
machine	O
employez	O
-	O
vous	O
?	O
–	O
Une	O
simple	O
sphère	O
creuse	O
,	O
que	O
l'on	O
place	O
au	O
centre	O
du	O
grand	O
réflecteur	O
dont	O
je	O
vous	O
ai	O
parlé	O
,	O
répondit	O
Telingâ	B-PER
;	O
un	O
son	O
grave	O
et	O
continu	O
actionne	O
l'appareil	O
transmetteur	O
dont	O
les	O
pôles	O
sont	O
reliés	O
à	O
une	O
puissante	O
batterie	O
électrique	O
.	O
Sous	O
l'influence	O
des	O
vibrations	O
qu'elle	O
emmagasine	O
,	O
la	O
sphère	O
suspendue	O
sur	O
le	O
réseau	O
des	O
oscillations	O
électriques	O
et	O
lumineuses	O
s'échappe	O
avec	O
une	O
rapidité	O
inouïe	O
et	O
vogue	O
en	O
ligne	O
droite	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
ce	O
que	O
les	O
vibrations	O
se	O
soient	O
tellement	O
affaiblies	O
que	O
la	O
sphère	O
ne	O
soit	O
plus	O
animée	O
d'aucun	O
mouvement	O
et	O
s'arrête	O
forcément	O
.	O
De	O
même	O
,	O
si	O
l'on	O
supprime	O
pendant	O
cette	O
course	O
le	O
son	O
et	O
le	O
rayon	O
lumineux	O
,	O
la	O
sphère	O
s'arrête	O
également	O
et	O
retombe	O
.	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
demanda	O
victorieusement	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
en	O
s'adressant	O
à	O
Fricoulet	B-PER
,	O
qu'as	O
-	O
tu	O
a	O
répondre	O
à	O
cela	O
?	O
–	O
Rien	O
,	O
absolument	O
rien	O
,	O
répliqua	O
l'ingénieur	O
,	O
sinon	O
que	O
je	O
me	O
mets	O
à	O
ton	O
entière	O
disposition	O
pour	O
construire	O
,	O
d'après	O
tes	O
plans	O
,	O
une	O
sphère	O
semblable	O
à	O
celle	O
dont	O
parle	O
Telingâ	B-PER
,	O
mais	O
de	O
dimensions	O
assez	O
grandes	O
pour	O
nous	O
contenir	O
tous	O
les	O
trois	O
.	O
Il	O
avait	O
prononcé	O
ces	O
paroles	O
avec	O
un	O
sérieux	O
si	O
magnifique	O
que	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
s	O
'	O
y	O
laissa	O
prendre	O
et	O
murmura	O
à	O
mi	O
-	O
voix	O
:	O
–	O
À	O
la	O
bonne	O
heure	O
!	O
voilà	O
une	O
modestie	O
que	O
j'aime	O
,	O
c'est	O
grand	O
dommage	O
que	O
ce	O
garçon	O
ne	O
soit	O
pas	O
toujours	O
ainsi	O
.	O
Pourtant	O
,	O
il	O
fronça	O
les	O
sourcils	O
en	O
entendant	O
l'ingénieur	O
murmurer	O
à	O
voix	O
basse	O
:	O
–	O
Il	O
faut	O
certainement	O
que	O
le	O
sol	O
lunaire	O
ait	O
des	O
propriétés	O
spéciales	O
et	O
tout	O
à	O
fait	O
différentes	O
de	O
celles	O
que	O
nous	O
connaissons	O
au	O
sol	O
terrestre	O
,	O
car	O
,	O
du	O
diable	O
,	O
si	O
de	O
semblables	O
combinaisons	O
pourraient	O
réussir	O
sur	O
notre	O
planète	O
natale	O
!	O
–	O
Comment	O
,	O
monsieur	B-PER
Fricoulet	I-PER
,	O
exclama	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
c'est	O
vous	O
qui	O
préjugez	O
ainsi	O
de	O
l'avenir	O
?	O
mais	O
les	O
quelques	O
notions	O
scientifiques	O
que	O
vous	O
possédez	O
vous	O
mettent	O
à	O
même	O
,	O
plus	O
que	O
le	O
commun	O
des	O
mortels	O
,	O
d'apprécier	O
à	O
leur	O
juste	O
valeur	O
les	O
merveilleuses	O
découvertes	O
enfantées	O
par	O
le	O
seul	O
dix	O
-	O
neuvième	O
siècle	O
,	O
et	O
ces	O
découvertes	O
devraient	O
vous	O
faire	O
présager	O
les	O
miracles	O
que	O
nous	O
réservent	O
les	O
siècles	O
futurs	O
.	O
Après	O
cette	O
petite	O
admonestation	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
se	O
tourna	O
vers	O
Telingâ	B-PER
:	O
–	O
Il	O
serait	O
urgent	O
,	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
que	O
tu	O
nous	O
donnes	O
le	O
plan	O
de	O
ce	O
système	O
dont	O
tu	O
viens	O
de	O
nous	O
parler	O
.	O
Le	B-PER
Sélénite	I-PER
répliqua	O
:	O
–	O
Si	O
toi	O
et	O
tes	O
compagnons	O
m'aviez	O
laissé	O
achever	O
ce	O
que	O
j'avais	O
à	O
vous	O
dire	O
,	O
vous	O
sauriez	O
qu'il	O
y	O
a	O
,	O
à	O
Maoulideck	B-LOC
,	O
enfouies	O
dans	O
les	O
souterrains	O
dépendant	O
de	O
l'observatoire	O
,	O
toutes	O
les	O
pièces	O
d'un	O
appareil	O
construit	O
autrefois	O
par	O
des	O
sélénites	O
audacieux	O
qui	O
se	O
proposaient	O
d'aller	O
visiter	O
Vénus	B-LOC
.	O
Ossipoff	B-PER
poussa	O
un	O
cri	O
de	O
joie	O
:	O
–	O
Et	O
cet	O
appareil	O
?	O
dit	O
-	O
il	O
.	O
–	O
Cet	O
appareil	O
n	O
'	O
a	O
jamais	O
servi…	O
le	O
gouvernement	O
que	O
nous	O
avions	O
alors	O
ayant	O
décidé	O
qu'il	O
était	O
peu	O
sage	O
de	O
compromettre	O
le	O
bonheur	O
parfait	O
dont	O
jouissait	O
alors	O
notre	O
planète	O
,	O
en	O
établissant	O
des	O
relations	O
avec	O
un	O
monde	O
dont	O
nous	O
ne	O
connaissions	O
ni	O
les	O
moeurs	O
ni	O
l'état	O
de	O
civilisation	O
.	O
–	O
Et	O
tu	O
penses	O
,	O
demanda	O
le	O
vieillard	O
tout	O
anxieux	O
,	O
tu	O
penses	O
que	O
l'on	O
pourrait	O
mettre	O
cet	O
appareil	O
à	O
notre	O
disposition	O
?	O
Avant	O
que	O
Telingâ	B-PER
eût	O
pu	O
répondre	O
,	O
Gontran	B-PER
s'était	O
avancé	O
vers	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Hein	O
!	O
lui	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
tu	O
te	O
moquais	O
de	O
moi	O
tout	O
à	O
l'heure	O
,	O
que	O
penses	O
-	O
tu	O
maintenant	O
?	O
–	O
Aux	O
innocents	O
les	O
mains	O
pleines	O
,	O
grommela	O
l'ingénieur	O
.	O
Il	O
se	O
tourna	O
vers	O
le	B-PER
Sélénite	I-PER
et	O
demanda	O
:	O
–	O
Mais	O
si	O
votre	O
appareil	O
est	O
en	O
tous	O
points	O
semblable	O
à	O
celui	O
que	O
vous	O
nous	O
avez	O
décrit	O
,	O
le	O
réflecteur	O
doit	O
avoir	O
au	O
moins	O
un	O
kilomètre	O
de	O
diamètre	O
?	O
–	O
Et	O
pourquoi	O
cela	O
?	O
–	O
Songez	O
qu'il	O
s'agit	O
de	O
faire	O
parcourir	O
au	O
projectile	O
une	O
distance	O
de	O
douze	O
millions	O
de	O
lieues…	O
–	O
Pardon	O
,	O
fit	O
Ossipoff	B-PER
,	O
de	O
six	O
millions	O
seulement	O
;	O
puisque	O
c'est	O
à	O
cette	O
distance	O
que	O
se	O
trouvent	O
contiguës	O
les	O
zones	O
d'attraction	O
de	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
et	O
de	O
Vénus	B-LOC
.	O
–	O
Or	O
,	O
dit	O
à	O
son	O
tour	O
le	B-PER
Sélénite	I-PER
,	O
les	O
constructeurs	O
de	O
l'appareil	O
ont	O
jugé	O
que	O
pour	O
faire	O
parcourir	O
à	O
un	O
projectile	O
une	O
distance	O
aussi	O
dérisoire	O
,	O
il	O
suffisait	O
d'un	O
réflecteur	O
mesurant	O
cinquante	O
mètres	O
de	O
haut	O
sur	O
deux	O
cent	O
cinquante	O
mètres	O
de	O
large	O
.	O
L'ingénieur	O
fit	O
la	O
moue	O
:	O
–	O
C'est	O
peu	O
,	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
Et	O
s'adressant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
:	O
–	O
Ne	O
trouvez	O
-	O
vous	O
pas	O
?	O
Le	O
vieillard	O
ne	O
lui	O
répondit	O
pas	O
;	O
depuis	O
quelques	O
instants	O
il	O
était	O
plongé	O
dans	O
une	O
série	O
de	O
calculs	O
prodigieux	O
qui	O
n'avaient	O
pas	O
couvert	O
de	O
chiffres	O
,	O
moins	O
de	O
trois	O
pages	O
de	O
son	O
carnet…	O
Enfin	O
il	O
poussa	O
un	O
soupir	O
de	O
soulagement	O
et	O
,	O
tendant	O
ses	O
calculs	O
à	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
:	O
–	O
Mon	O
cher	O
Gontran	B-PER
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
voyez	O
donc	O
si	O
c'est	O
exact	O
.	O
Puis	O
à	O
Telingâ	B-LOC
:	O
–	O
Si	O
vous	O
n	O
'	O
y	O
voyez	O
pas	O
d'inconvénient	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
choisirai	O
Maoulideck	B-PER
comme	O
point	O
de	O
départ	O
;	O
la	O
situation	O
de	O
cette	O
ville	O
,	O
au	O
centre	O
de	O
votre	O
hémisphère	O
,	O
me	O
permettra	O
de	O
m'élever	O
directement	O
pour	O
me	O
soustraire	O
plus	O
rapidement	O
à	O
l'influence	O
de	O
la	O
pesanteur	O
et	O
en	O
même	O
temps	O
de	O
profiter	O
de	O
toute	O
l'influence	O
des	O
vibrations	O
électriques…	O
Le	B-PER
Sélénite	I-PER
approuva	O
muettement	O
d'un	O
signe	O
de	O
tête	O
.	O
–	O
Vous	O
êtes	O
bien	O
certain	O
,	O
demanda	O
en	O
ce	O
moment	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
qui	O
examinait	O
avec	O
un	O
sérieux	O
imperturbable	O
,	O
les	O
calculs	O
à	O
lui	O
soumis	O
par	O
Ossipoff	B-PER
,	O
vous	O
êtes	O
bien	O
certain	O
de	O
ne	O
pas	O
avoir	O
fait	O
d'erreur	O
?	O
Le	O
vieillard	O
tressaillit	O
et	O
se	O
rapprochant	O
du	O
jeune	O
homme	O
:	O
–	O
Me	O
serais	O
-	O
je	O
par	O
hasard	O
trompé	O
,	O
demanda	O
-	O
t	O
-	O
il	O
?	O
après	O
tout	O
,	O
c'est	O
bien	O
possible	O
.	O
–	O
Non	O
pas	O
,	O
non	O
pas	O
,	O
s'empressa	O
de	O
répondre	O
Gontran	B-PER
,	O
seulement	O
c'est	O
la	O
rapidité	O
avec	O
laquelle	O
vous	O
estimez	O
que	O
s'accomplira	O
ce	O
voyage	O
qui	O
m'étonne	O
.	O
–	O
À	O
ce	O
point	O
de	O
vue	O
là	O
,	O
vous	O
pouvez	O
être	O
sans	O
crainte	O
;	O
j'ai	O
compté	O
d'ici	O
la	O
zone	O
d'attraction	O
de	O
Vénus	B-LOC
,	O
deux	O
jours	O
et	O
demi	O
,	O
autant	O
pour	O
la	O
chute…	O
cela	O
vous	O
donne	O
cinq	O
jours	O
terrestres	O
.	O
–	O
Mais	O
,	O
dans	O
ces	O
conditions	O
-	O
là	O
,	O
exclama	O
Gontran	B-PER
,	O
nous	O
pourrions	O
atteindre	O
Vénus	B-PER
,	O
avant	O
que	O
Sharp	B-PER
lui	O
-	O
même	O
n	O
'	O
y	O
atterrisse	O
.	O
Fricoulet	B-PER
eut	O
une	O
moue	O
dubitative	O
.	O
–	O
Peste	O
!	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
comme	O
tu	O
y	O
vas	O
!	O
…	O
Songe	O
donc	O
que	O
,	O
pendant	O
que	O
nous	O
sommes	O
ici	O
,	O
immobilisés	O
dans	O
la	O
nuit	O
,	O
le	O
gredin	O
voyage	O
,	O
neuf	O
jours	O
encore	O
nous	O
séparent	O
du	O
lever	O
du	O
soleil	O
,	O
et	O
au	O
moment	O
ou	O
nous	O
verrons	O
clair	O
et	O
où	O
seulement	O
nous	O
pourrons	O
nous	O
occuper	O
utilement	O
de	O
notre	O
départ	O
,	O
il	O
n'aura	O
plus	O
,	O
lui	O
,	O
que	O
trois	O
millions	O
de	O
lieues	O
à	O
franchir	O
!	O
Comme	O
la	O
mine	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
s'assombrissait	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
lui	O
dit	O
:	O
–	O
Au	O
surplus	O
,	O
peu	O
importe	O
que	O
nous	O
arrivions	O
avant	O
ou	O
après	O
lui	O
,	O
le	O
principal	O
est	O
que	O
nous	O
l	O
'	O
y	O
retrouvions	O
,	O
ce	O
qui	O
ne	O
peut	O
manquer	O
d'arriver	O
si	O
,	O
comme	O
l'affirme	O
Telingâ	B-PER
,	O
toutes	O
les	O
pièces	O
de	O
l'appareil	O
sont	O
intactes	O
.	O
–	O
Pour	O
ma	O
part	O
,	O
déclara	O
le	B-PER
Sélénite	I-PER
,	O
je	O
m'engage	O
à	O
avoir	O
tout	O
préparé	O
pour	O
la	O
deux	O
centième	O
heure	O
du	O
jour	O
.	O
À	O
peine	O
les	O
premiers	O
rayons	O
du	O
soleil	O
,	O
dorant	O
les	O
cimes	O
crénelées	O
des	O
cratères	O
,	O
eurent	O
-	O
ils	O
ramené	O
,	O
à	O
la	O
surface	O
de	O
l'hémisphère	O
invisible	O
,	O
la	O
lumière	O
et	O
la	O
chaleur	O
,	O
que	O
les	B-MISC
Sélénites	I-MISC
,	O
sous	O
la	O
direction	O
de	O
Telingâ	B-PER
,	O
se	O
mirent	O
à	O
l'oeuvre	O
.	O
Pendant	O
que	O
les	O
uns	O
s'occupaient	O
à	O
dresser	O
,	O
sur	O
le	O
sommet	O
d'un	O
pic	O
qui	O
dominait	O
Maoulideck	B-LOC
,	O
d'immenses	O
miroirs	O
appelés	O
à	O
concentrer	O
tous	O
les	O
rayons	O
solaires	O
au	O
foyer	O
du	O
réflecteur	O
parabolique	O
,	O
d'autres	O
ajoutaient	O
,	O
les	O
unes	O
aux	O
autres	O
,	O
les	O
cinq	O
cents	O
plaques	O
de	O
sélénium	O
qui	O
formaient	O
le	O
réflecteur	O
.	O
Ossipoff	B-PER
et	O
ses	O
compagnons	O
ne	O
demeuraient	O
pas	O
non	O
plus	O
inactifs	O
,	O
après	O
avoir	O
longuement	O
examiné	O
le	O
véhicule	O
étrange	O
dans	O
lequel	O
ils	O
étaient	O
appelés	O
à	O
continuer	O
leur	O
voyage	O
,	O
ils	O
étaient	O
tombés	O
d'accord	O
pour	O
lui	O
faire	O
subir	O
une	O
transformation	O
importante	O
et	O
de	O
laquelle	O
dépendait	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
,	O
la	O
réussite	O
de	O
leur	O
hardie	O
tentative	O
.	O
Ce	O
véhicule	O
affectait	O
la	O
forme	O
d'une	O
sphère	O
creuse	O
toute	O
en	O
sélénium	O
,	O
et	O
ne	O
mesurant	O
pas	O
moins	O
de	O
dix	O
mètres	O
de	O
diamètre	O
,	O
à	O
sa	O
partie	O
inférieure	O
était	O
pratiquée	O
une	O
ouverture	O
d'un	O
mètre	O
,	O
coupée	O
transversalement	O
par	O
quatre	O
tiges	O
supportant	O
,	O
à	O
leur	O
entrecroisement	O
,	O
un	O
axe	O
de	O
sélénium	O
.	O
L'extrémité	O
de	O
cet	O
axe	O
servait	O
de	O
support	O
à	O
un	O
plancher	O
roulant	O
,	O
grâce	O
à	O
des	O
galets	O
de	O
bronze	O
,	O
sur	O
une	O
voie	O
ferrée	O
,	O
tout	O
comme	O
un	O
dôme	O
d'observatoire	O
,	O
de	O
manière	O
à	O
ce	O
que	O
la	O
chambre	O
,	O
dans	O
laquelle	O
les	O
voyageurs	O
devaient	O
prendre	O
place	O
,	O
pût	O
demeurer	O
immobile	O
en	O
dépit	O
du	O
mouvement	O
de	O
rotation	O
de	O
la	O
sphère	O
.	O
Gontran	B-PER
,	O
auquel	O
Fricoulet	B-PER
détaillait	O
minutieusement	O
toutes	O
les	O
pièces	O
de	O
cet	O
étrange	O
véhicule	O
,	O
lui	O
murmura	O
à	O
l'oreille	O
:	O
–	O
Cette	O
sphère	O
tournera	O
sur	O
elle	O
-	O
même	O
!	O
–	O
Assurément	O
,	O
une	O
balle	O
ne	O
tourne	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
pas	O
,	O
au	O
sortir	O
de	O
l'engin	O
qui	O
la	O
lance	O
?	O
Puis	O
amenant	O
le	O
jeune	O
comte	O
à	O
l'écart	O
:	O
–	O
Inutile	O
de	O
te	O
demander	O
,	O
n'est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
si	O
tu	O
sais	O
ce	O
que	O
William	B-PER
Crookes	I-PER
,	O
le	O
grand	O
savant	O
anglais	O
,	O
entendait	O
par	O
le	O
bombardement	O
atomique	O
.	O
–	O
Inutile	O
,	O
en	O
effet	O
,	O
de	O
me	O
le	O
demander	O
,	O
répondit	O
en	O
souriant	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
car	O
tu	O
es	O
convaincu	O
que	O
je	O
n'en	O
sais	O
pas	O
un	O
mot	O
.	O
–	O
Donc	O
,	O
poursuivit	O
Fricoulet	B-PER
,	O
la	O
matière	O
est	O
à	O
l'état	O
de	O
mouvement	O
éternel	O
,	O
formidable	O
;	O
plus	O
la	O
matière	O
est	O
dissociée	O
et	O
plus	O
ce	O
mouvement	O
est	O
libéré	O
des	O
entraves	O
de	O
la	O
cohésion	O
;	O
or	O
,	O
en	O
emmagasinant	O
dans	O
la	O
sphère	O
les	O
millions	O
de	O
vibrations	O
produites	O
par	O
cette	O
rondelle	O
téléphonique	O
,	O
on	O
met	O
en	O
mouvement	O
les	O
molécules	O
de	O
l'air	O
qui	O
agissent	O
sur	O
les	O
parois	O
de	O
la	O
sphère	O
,	O
comme	O
le	O
pourraient	O
faire	O
des	O
milliers	O
de	O
petits	O
doigts	O
,	O
et	O
lui	O
impriment	O
une	O
vitesse	O
incalculable	O
.	O
As	O
-	O
tu	O
compris	O
?	O
Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
.	O
–	O
Si	O
tu	O
veux	O
que	O
je	O
sois	O
franc	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
te	O
répondrai	O
que	O
j'ai	O
peu	O
compris	O
,	O
mais	O
le	O
principal	O
,	O
c'est	O
que	O
tu	O
sois	O
certain	O
que	O
cette	O
machine	O
-	O
là	O
peut	O
fonctionner	O
.	O
–	O
Et	O
comment	O
veux	O
-	O
tu	O
qu'il	O
en	O
soit	O
autrement	O
,	O
répliqua	O
l'ingénieur	O
,	O
regarde	O
-	O
moi	O
ce	O
téléphone	O
transmetteur	O
,	O
dont	O
la	O
rondelle	O
n	O
'	O
a	O
pas	O
moins	O
de	O
trois	O
mètres	O
de	O
diamètre	O
,	O
et	O
ces	O
électro	O
-	O
aimants	O
formidables	O
qui	O
doivent	O
la	O
faire	O
vibrer	O
,	O
et	O
cette	O
batterie	O
voltaïque	O
.	O
Cependant	O
,	O
tout	O
en	O
écoutant	O
silencieusement	O
les	O
explications	O
de	O
son	O
ami	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
paraissait	O
soucieux	O
.	O
–	O
À	O
quoi	O
penses	O
-	O
tu	O
donc	O
?	O
lui	O
demanda	O
tout	O
à	O
coup	O
Fricoulet	B-PER
.	O
–	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
,	O
répliqua	O
le	O
jeune	O
comte	O
,	O
tu	O
vas	O
rire	O
de	O
moi	O
,	O
sans	O
doute	O
,	O
mais	O
il	O
me	O
vient	O
une	O
crainte	O
.	O
–	O
Laquelle	O
?	O
–	O
C'est	O
que	O
,	O
à	O
une	O
certaine	O
distance	O
du	O
sol	O
lunaire	O
,	O
les	O
ondes	O
vibrantes	O
n'aient	O
plus	O
assez	O
de	O
force	O
pour	O
nous	O
entraîner	O
en	O
avant	O
.	O
L'ingénieur	O
fronça	O
les	O
sourcils	O
.	O
–	O
Parbleu	O
!	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
il	O
se	O
pourrait	O
bien	O
que	O
cela	O
arrivât	O
.	O
Puis	O
,	O
s'adressant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
:	O
–	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
pense	O
que	O
notre	O
force	O
motrice	O
ne	O
sera	O
pas	O
suffisante	O
pour	O
nous	O
amener	O
jusqu'au	O
terme	O
du	O
voyage	O
.	O
–	O
Et	O
sur	O
quoi	O
basez	O
-	O
vous	O
cette	O
supposition	O
?	O
mon	O
cher	O
enfant	O
,	O
demanda	O
le	O
vieillard	O
.	O
Pour	O
le	O
coup	O
,	O
Gontran	B-PER
se	O
trouvait	O
fort	O
embarrassé	O
de	O
répondre	O
et	O
il	O
lança	O
à	O
Fricoulet	B-PER
un	O
regard	O
désespéré	O
.	O
Heureusement	O
,	O
ce	O
fut	O
l'ingénieur	O
qui	O
répondit	O
à	O
sa	O
place	O
en	O
tendant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
une	O
feuille	O
de	O
son	O
carnet	O
.	O
Sur	O
cette	O
feuille	O
se	O
trouvait	O
,	O
inscrite	O
au	O
crayon	O
,	O
la	O
formule	O
algébrique	O
suivante	O
:	O
–	O
Qu'est	O
-	O
ce	O
que	O
cela	O
?	O
demanda	O
le	O
vieillard	O
en	O
écarquillant	O
les	O
yeux	O
.	O
–	O
Ça	O
,	O
répondit	O
Fricoulet	B-PER
,	O
c'est	O
la	O
preuve	O
mathématique	O
que	O
l'ami	B-PER
Gontran	B-PER
à	O
raison	O
.	O
Et	O
comme	O
le	O
vieillard	O
se	O
tournait	O
déjà	O
vers	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
l'ingénieur	O
se	O
hâta	O
de	O
répondre	O
à	O
la	O
question	O
qui	O
allait	O
être	O
posée	O
à	O
son	O
ami	O
:	O
–	O
À	O
nous	O
trois	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
nous	O
pesons	O
deux	O
cent	O
cinq	O
kilogrammes	O
.	O
Or	O
,	O
en	O
tenant	O
compte	O
de	O
la	O
déperdition	O
constante	O
de	O
force	O
motrice	O
,	O
au	O
fur	O
et	O
à	O
mesure	O
de	O
notre	O
éloignement	O
,	O
il	O
est	O
facile	O
de	O
calculer	O
que	O
,	O
forcément	O
,	O
il	O
viendra	O
un	O
moment	O
où	O
cette	O
force	O
,	O
diminuant	O
constamment	O
,	O
deviendra	O
absolument	O
nulle	O
.	O
C'est	O
pourquoi	O
,	O
représentant	O
par	O
v	O
la	O
vitesse	O
de	O
l'appareil	O
et	O
en	O
le	O
multipliant	O
par	O
L	O
189	O
,	O
intensité	O
de	O
la	O
pesanteur	O
à	O
la	O
surface	O
lunaire	O
,	O
je	O
les	O
divise	O
par	O
V	O
(	O
Vénus	B-PER
)	O
,	O
plus	O
P	O
(	O
notre	O
poids	O
)	O
,	O
j'en	O
prends	O
la	O
racine	O
carrée	O
et	O
j'arrive	O
à	O
ce	O
résultat	O
:	O
à	O
980,400	O
kilomètres	O
de	O
la	B-LOC
Lune	I-LOC
,	O
nous	O
nous	O
arrêterons	O
.	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
avait	O
écouté	O
,	O
sans	O
les	O
interrompre	O
,	O
les	O
calculs	O
de	O
l'ingénieur	O
.	O
Quand	O
celui	O
-	O
ci	O
eut	O
fini	O
,	O
le	O
vieillard	O
demeura	O
,	O
quelques	O
instants	O
encore	O
,	O
plongé	O
dans	O
ses	O
réflexions	O
,	O
puis	O
enfin	O
il	O
murmura	O
:	O
–	O
C'est	O
juste…	O
fort	O
juste…	O
mais	O
alors…	O
Il	O
regarda	O
alternativement	O
ses	O
deux	O
compagnons	O
et	O
ajouta	O
:	O
–	O
Il	O
faudrait	O
que	O
l'un	O
de	O
nous	O
demeurât	O
ici	O
pour	O
alléger	O
l'appareil	O
.	O
Fricoulet	B-PER
sourit	O
:	O
–	O
En	O
ce	O
cas	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
je	O
ne	O
vois	O
que	O
moi	O
auquel	O
puisse	O
convenir	O
ce	O
rôle	O
d'abandonné	O
,	O
car	O
ni	O
vous	O
ni	O
Gontran	B-PER
,	O
l'un	O
le	O
père	O
,	O
l'autre	O
le	O
fiancé	O
,	O
ne	O
pouvez	O
vous	O
dérober	O
au	O
devoir	O
qui	O
vous	O
incombe	O
de	O
courir	O
après	O
le	O
ravisseur	O
de	O
Séléna	B-PER
.	O
–	O
Je	O
n	O
'	O
osais	O
point	O
vous	O
le	O
proposer	O
,	O
ajouta	O
le	O
vieillard	O
,	O
mais	O
puisque	O
vous	O
reconnaissez	O
vous	O
-	O
même	O
qu'il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
moyen	O
de	O
faire	O
autrement…	O
Mais	O
cette	O
combinaison	O
n'était	O
nullement	O
du	O
goût	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O
Se	O
séparer	O
de	O
Fricoulet	B-PER
!	O
Fricoulet	B-PER
,	O
son	O
inspirateur	O
,	O
celui	O
qui	O
lui	O
tendait	O
la	O
perche	O
pour	O
le	O
sortir	O
des	O
bains	O
dangereux	O
dans	O
lequel	O
le	O
plongeaient	O
,	O
à	O
tous	O
moments	O
,	O
les	O
questions	O
embarrassantes	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O
Autant	O
renoncer	O
tout	O
de	O
suite	O
à	O
Séléna	B-PER
.	O
Non	O
,	O
cela	O
ne	O
pouvait	O
être	O
,	O
cela	O
ne	O
serait	O
pas	O
:	O
Fricoulet	B-PER
faisait	O
partie	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
l'ingénieur	O
était	O
la	O
face	O
scientifique	O
du	O
diplomate	O
;	O
les	O
séparer	O
l'un	O
de	O
l'autre	O
,	O
c'était	O
détruire	O
entièrement	O
le	B-LOC
Flammermont	I-LOC
que	O
connaissait	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
et	O
qui	O
avait	O
séduit	O
le	O
père	O
de	O
Séléna	B-PER
.	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
dit	O
tout	O
à	O
coup	O
le	O
vieillard	O
en	O
remarquant	O
la	O
mine	O
absorbée	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
,	O
qu'avez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
on	O
dirait	O
que	O
cette	O
combinaison	O
ne	O
vous	O
va	O
pas	O
?	O
–	O
Alcide	B-PER
est	O
un	O
ami	O
d'enfance	O
,	O
répondit	O
le	O
jeune	O
homme	O
avec	O
une	O
émotion	O
admirablement	O
bien	O
jouée	O
,	O
et	O
vous	O
devez	O
comprendre	O
que	O
je	O
ne	O
puisse	O
,	O
de	O
gaieté	O
de	O
coeur	O
,	O
l'abandonner	O
.	O
–	O
Préféreriez	O
-	O
vous	O
renoncer	O
à	O
Séléna	B-PER
?	O
répliqua	O
le	O
savant	O
non	O
sans	O
quelque	O
aigreur	O
.	O
–	O
À	O
Dieu	B-PER
ne	O
plaise	O
!	O
s'écria	O
vivement	O
le	O
comte	O
,	O
mais	O
puisque	O
c'est	O
la	O
question	O
de	O
poids	O
qui	O
nous	O
gêne	O
,	O
ne	O
pourrait	O
-	O
on	O
,	O
au	O
lieu	O
de	O
se	O
séparer	O
de	O
Fricoulet	B-PER
,	O
se	O
séparer	O
d'une	O
partie	O
de	O
l'appareil	O
.	O
Le	O
vieux	O
savant	O
eut	O
un	O
formidable	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
.	O
–	O
Se	O
séparer	O
de	O
l'appareil	O
!	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
vous	O
n'avez	O
pas	O
,	O
je	O
suppose	O
,	O
la	O
prétention	O
de	O
vous	O
envoler	O
,	O
comme	O
un	O
atome	O
,	O
dans	O
un	O
rayon	O
lumineux	O
.	O
–	O
Cela	O
serait	O
-	O
il	O
bien	O
impossible	O
?	O
riposta	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O
Puis	O
,	O
sans	O
laisser	O
à	O
Ossipoff	B-PER
,	O
qui	O
le	O
considérait	O
avec	O
des	O
yeux	O
hagards	O
d'étonnement	O
,	O
le	O
temps	O
de	O
relever	O
cette	O
énormité	O
,	O
il	O
poursuivit	O
gravement	O
:	O
–	O
Au	O
surplus	O
,	O
une	O
semblable	O
audace	O
ne	O
m'est	O
point	O
venue	O
à	O
l'esprit	O
;	O
mais	O
il	O
me	O
semble	O
qu'en	O
cherchant	O
bien	O
,	O
on	O
pourrait	O
trouver	O
un	O
moyen	O
d'alléger	O
notre	O
véhicule	O
.	O
Il	O
parlait	O
lentement	O
,	O
scandant	O
ses	O
mots	O
,	O
hachant	O
ses	O
phrases	O
,	O
surveillant	O
du	O
coin	O
de	O
l'oeil	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
,	O
tout	O
en	O
paraissant	O
réfléchir	O
profondément	O
,	O
se	O
livrait	O
à	O
une	O
mimique	O
expressive	O
.	O
Ossipoff	B-PER
répondit	O
:	O
–	O
Comme	O
Telingâ	B-PER
m	O
'	O
a	O
affirmé	O
que	O
nous	O
ne	O
pourrions	O
être	O
prêts	O
à	O
partir	O
avant	O
quatre	O
fois	O
vingt	O
-	O
quatre	O
heures	O
,	O
réfléchissez	O
à	O
ce	O
que	O
vous	O
venez	O
de	O
me	O
dire	O
,	O
et	O
si	O
vous	O
trouvez	O
le	O
moyen	O
dont	O
vous	O
me	O
parlez	O
,	O
je	O
serai	O
le	O
premier	O
à	O
l'adopter…	O
vous	O
ne	O
doutez	O
pas	O
que	O
je	O
me	O
résigne	O
avec	O
peine	O
à	O
me	O
séparer	O
de	O
M.	B-PER
Fricoulet	I-PER
.	O
Et	O
,	O
avec	O
une	O
grimace	O
en	O
opposition	O
avec	O
les	O
paroles	O
qu'il	O
venait	O
de	O
prononcer	O
,	O
il	O
serra	O
les	O
mains	O
de	O
l'ingénieur	O
.	O
–	O
Mais	O
,	O
ajouta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
au	O
cas	O
où	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
tous	O
vos	O
efforts	O
,	O
l'appareil	O
devrait	O
rester	O
tel	O
qu'il	O
est	O
actuellement	O
et	O
où	O
il	O
faudrait	O
nous	O
alléger…	O
–	O
Alors	O
,	O
poursuivit	O
Fricoulet	B-PER
en	O
souriant	O
,	O
vous	O
me	O
jetterez	O
pardessus	O
bord	O
,	O
ni	O
plus	O
ni	O
moins	O
qu'un	O
sac	O
de	O
lest	O
.	O
Ossipoff	B-PER
inclina	O
la	O
tête	O
affirmativement	O
et	O
,	O
tournant	O
les	O
talons	O
,	O
s'en	O
fut	O
rejoindre	O
Telingâ	B-PER
en	O
compagnie	O
duquel	O
il	O
devait	O
se	O
rendre	O
au	O
wagon	O
de	O
Fédor	B-PER
Sharp	I-PER
,	O
afin	O
de	O
s	O
'	O
y	O
livrer	O
à	O
une	O
minutieuse	O
perquisition	O
,	O
en	O
ce	O
qui	O
concernait	O
tous	O
les	O
objets	O
dont	O
il	O
pouvait	O
avoir	O
besoin	O
,	O
tels	O
que	O
:	O
couvertures	O
,	O
vêtements	O
de	O
rechange	O
,	O
appareils	O
scientifiques	O
,	O
armes	O
,	O
etc	O
.	O
À	O
peine	O
eut	O
-	O
il	O
laissé	O
seuls	O
les	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
,	O
que	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
s'écria	O
:	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
tu	O
es	O
encore	O
gentil	O
,	O
toi	O
!	O
…	O
comment	O
!	O
tu	O
sais	O
que	O
je	O
n'entends	O
pas	O
un	O
traître	O
mot	O
à	O
toutes	O
ces	O
combinaisons	O
de	O
vitesse	O
,	O
de	O
poids	O
,	O
etc.	O
,	O
tu	O
t'amuses	O
à	O
me	O
faire	O
jongler	O
avec	O
des	O
chiffres	O
,	O
et	O
tu	O
me	O
laisses	O
le	O
bec	O
dans	O
l'eau	O
.	O
L'ingénieur	O
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
–	O
Tu	O
as	O
un	O
aplomb	O
si	O
surprenant	O
,	O
répondit	O
-	O
il	O
,	O
que	O
je	O
cherche	O
toutes	O
les	O
occasions	O
de	O
te	O
le	O
voir	O
déployer	O
.	O
–	O
C'est	O
fort	O
bien	O
,	O
riposta	O
Gontran	B-PER
d'un	O
ton	O
piqué	O
,	O
il	O
n'en	O
est	O
pas	O
moins	O
vrai	O
que	O
tu	O
m'as	O
fait	O
soulever	O
un	O
lièvre	O
,	O
et	O
que	O
ce	O
lièvre	O
,	O
il	O
faut	O
que	O
je	O
le	O
tue	O
.	O
–	O
Bast	O
!	O
tu	O
le	O
tueras	O
,	O
sois	O
tranquille	O
,	O
ces	O
machines	O
-	O
là	O
,	O
tu	O
sais	O
bien	O
que	O
ça	O
me	O
connaît	O
;	O
donne	O
-	O
moi	O
seulement	O
quelques	O
heures	O
et	O
tu	O
seras	O
satisfait	O
.	O
–	O
Moi	O
,	O
cela	O
est	O
indifférent	O
,	O
c'est	O
Ossipoff	B-PER
qu'il	O
s'agit	O
de	O
satisfaire	O
.	O
–	O
Eh	O
bien	O
!	O
il	O
le	O
sera	O
.	O
Sur	O
ces	O
mots	O
,	O
l'ingénieur	O
,	O
laissant	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
surveiller	O
