CHAPITRE	O
PREMIER	O
LE	O
DÉSERT	O
INTERSIDÉRAL	O

Durant	O
un	O
long	O
moment	O
,	O
Mickhaïl	B-PER
Ossipoff	I-PER
demeura	O
immobile	O
,	O
les	O
yeux	O
attachés	O
,	O
démesurément	O
ouverts	O
,	O
sur	O
les	O
leviers	O
que	O
ses	O
mains	O
avaient	O
abandonnés	O
;	O
il	O
était	O
en	O
proie	O
à	O
une	O
sorte	O
d	O
'	O
hallucination	O
,	O
se	O
demandant	O
s	O
'	O
il	O
était	O
bien	O
vrai	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
fait	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
faire	O
,	O
se	O
refusant	O
à	O
croire	O
qu	O
'	O
il	O
se	O
fût	O
véritablement	O
rendu	O
coupable	O
de	O
l	O
'	O
infâme	O
trahison	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
commise	O
à	O
l	O
'	O
égard	O
de	O
ses	O
compagnons	O
de	O
voyage	O
.	O

Quoi	O
!	O

tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
encore	O
,	O
il	O
avait	O
juré	O
à	O
sa	O
fille	O
,	O
à	O
celui	O
qui	O
devait	O
être	O
son	O
fils	O
,	O
à	O
ses	O
amis	O
,	O
que	O
c	O
'	O
en	O
était	O
fini	O
de	O
sa	O
folie	O
astronomique	O
,	O
que	O
,	O
puisque	O
la	O
nature	O
était	O
décidément	O
contre	O
lui	O
,	O
il	O
renonçait	O
à	O
lutter	O
plus	O
longtemps	O
!	O

À	O
ses	O
oreilles	O
,	O
bruissaient	O
encore	O
les	O
remerciements	O
émus	O
de	O
Séléna	B-PER
qui	O
retrouvait	O
enfin	O
le	O
père	O
qu	O
'	O
elle	O
croyait	O
à	O
jamais	O
perdu	O
pour	O
elle	O
,	O
et	O
sur	O
ses	O
joues	O
il	O
lui	O
semblait	O
sentir	O
le	O
doux	O
effleurement	O
des	O
lèvres	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
.	O

Et	O
,	O
malgré	O
tout	O
cela	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
son	O
serment	O
,	O
en	O
dépit	O
des	O
promesses	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
il	O
avait	O
été	O
brusquement	O
ressaisi	O
par	O
sa	O
passion	O
de	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
par	O
l	O
'	O
ardente	O
curiosité	O
qui	O
,	O
depuis	O
des	O
mois	O
,	O
l	O
'	O
entraînait	O
plus	O
loin	O
,	O
toujours	O
plus	O
loin	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
dit	O
...	O

Et	O
maintenant	O
...	O

Mais	O
,	O
chez	O
un	O
homme	O
comme	O
lui	O
,	O
en	O
lequel	O
le	O
désir	O
de	O
savoir	O
dominait	O
tous	O
les	O
autres	O
sentiments	O
,	O
toutes	O
les	O
autres	O
passions	O
,	O
cet	O
accablement	O
des	O
premiers	O
instants	O
ne	O
pouvait	O
se	O
prolonger	O
:	O
presque	O
tout	O
de	O
suite	O
il	O
se	O
trouva	O
repris	O
par	O
la	O
fièvre	O
qui	O
le	O
consumait	O
depuis	O
si	O
longtemps	O
;	O
le	O
savant	O
l	O
'	O
emporta	O
une	O
fois	O
encore	O
sur	O
le	O
père	O
,	O
la	O
silhouette	O
éplorée	O
de	O
Séléna	B-PER
s	O
'	O
évanouit	O
,	O
et	O
toutes	O
les	O
forces	O
de	O
son	O
esprit	O
se	O
trouvèrent	O
concentrées	O
sur	O
l	O
'	O
ardu	O
problème	O
que	O
crée	O
au	O
monde	O
scientifique	O
l	O
'	O
existence	O
hypothétique	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
.	O

Oui	O
,	O
il	O
le	O
sentait	O
,	O
cet	O
astre	O
dont	O
Babinet	B-PER
et	O
Forbes	B-PER
ont	O
affirmé	O
l	O
'	O
existence	O
gravitait	O
dans	O
la	O
région	O
où	O
il	O
se	O
trouvait	O
;	O
il	O
en	O
était	O
sûr	O
!	O
...	O
quelle	O
gloire	O
immortelle	O
devait	O
rejaillir	O
sur	O
celui	O
qui	O
,	O
le	O
premier	O
,	O
posant	O
son	O
doigt	O
sur	O
une	O
sphère	O
céleste	O
,	O
assignerait	O
sans	O
hésiter	O
au	O
dernier	O
monde	O
du	O
système	O
solaire	O
,	O
un	O
emplacement	O
certain	O
.	O

Il	O
ne	O
songeait	O
pas	O
qu	O
'	O
en	O
escomptant	O
à	O
l	O
'	O
avance	O
cette	O
gloire	O
en	O
vue	O
de	O
laquelle	O
il	O
venait	O
de	O
commettre	O
une	O
action	O
aussi	O
insensée	O
,	O
il	O
perdait	O
la	O
raison	O
;	O
car	O
,	O
en	O
admettant	O
même	O
que	O
les	O
pressentiments	O
scientifiques	O
de	O
Babinet	B-PER
et	O
de	O
Forbes	B-PER
fussent	O
exacts	O
,	O
en	O
admettant	O
qu	O
'	O
il	O
pût	O
,	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
,	O
toucher	O
du	O
doigt	O
cette	O
planète	O
mystérieuse	O
et	O
en	O
étudier	O
la	O
route	O
dans	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
pourrait	O
-	O
il	O
jamais	O
revenir	O
des	O
profondeurs	O
de	O
cet	O
infini	O
,	O
où	O
il	O
se	O
trouvait	O
lancé	O
à	O
présent	O
,	O
pour	O
dire	O
à	O
ceux	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
«	O
j	O
'	O
ai	O
voulu	O
voir	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
vu	O
,	O
c	O
'	O
est	O
ainsi	O
»	O
.	O

Sa	O
réflexion	O
ne	O
portait	O
pas	O
si	O
loin	O
;	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
,	O
pour	O
lui	O
,	O
en	O
ce	O
moment	O
,	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
,	O
et	O
une	O
chose	O
inadmissible	O
:	O
c	O
'	O
était	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
découvrit	O
par	O
de	O
visu	O
ce	O
que	O
d	O
'	O
autres	O
avaient	O
découvert	O
par	O
la	O
seule	O
puissance	O
de	O
la	O
logique	O
et	O
du	O
calcul	O
.	O

Il	O
savait	O
bien	O
,	O
mieux	O
que	O
tout	O
autre	O
même	O
,	O
combien	O
le	O
monde	O
savant	O
était	O
divisé	O
par	O
l	O
'	O
existence	O
problématique	O
de	O
cette	O
planète	O
,	O
que	O
certains	O
audacieux	O
n	O
'	O
avaient	O
pas	O
hésité	O
à	O
baptiser	O
du	O
nom	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
,	O
alors	O
même	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
était	O
nullement	O
prouvé	O
qu	O
'	O
elle	O
existât	O
.	O

Mais	O
,	O
le	O
lecteur	O
a	O
déjà	O
eu	O
occasion	O
de	O
s	O
'	O
en	O
convaincre	O
:	O
Ossipoff	B-PER
était	O
un	O
emballé	O
de	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
un	O
halluciné	O
de	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
et	O
,	O
ainsi	O
que	O
l	O
'	O
avait	O
dit	O
un	O
jour	O
Fricoulet	B-PER
,	O
en	O
parlant	O
des	O
théories	O
exagérées	O
du	O
vieillard	O
,	O
en	O
matière	O
de	O
planètes	O
.	O
-	O
-	O
Avec	O
lui	O
,	O
quand	O
il	O
n	O
'	O
y	O
en	O
a	O
plus	O
,	O
il	O
y	O
en	O
a	O
encore	O
...	O

Il	O
croyait	O
donc	O
à	O
Hypérion	B-LOC
;	O
il	O
y	O
croyait	O
de	O
toute	O
la	O
puissance	O
de	O
son	O
imagination	O
,	O
et	O
de	O
toute	O
la	O
force	O
de	O
sa	O
science	O
:	O
comme	O
il	O
l	O
'	O
avait	O
dit	O
à	O
Gontran	B-PER
,	O
il	O
préparait	O
sur	O
la	O
mystérieuse	O
planète	O
un	O
long	O
ouvrage	O
,	O
destiné	O
à	O
prouver	O
péremptoirement	O
l	O
'	O
existence	O
de	O
ce	O
monde	O
hypothétique	O
,	O
et	O
la	O
préface	O
de	O
cet	O
ouvrage	O
contenait	O
une	O
énergique	O
déclaration	O
de	O
guerre	O
contre	O
tous	O
ceux	O
du	O
monde	O
savant	O
qui	O
se	O
permettaient	O
de	O
tourner	O
en	O
ridicule	O
l	O
'	O
audace	O
des	O
parrains	O
d	O
'	O
Hypérion	B-LOC
.	O
«	O
Il	O
vous	O
sied	O
bien	O
,	O
s	O
'	O
écriait	O
-	O
il	O
,	O
de	O
plaisanter	O
le	O
génie	O
des	B-PER
Babinet	I-PER
et	O
des	B-PER
Forbes	I-PER
,	O
après	O
avoir	O
eu	O
la	O
honte	O
de	O
tourner	O
en	O
ridicule	O
l	O
'	O
audacieux	O
génie	O
de	O
Leverrier	B-PER
!	O
«	O
N	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
point	O
par	O
la	O
science	O
seule	O
,	O
et	O
en	O
se	O
basant	O
sur	O
la	O
loi	O
de	O
Bode	B-PER
,	O
que	O
Leverrier	B-PER
,	O
déduisant	O
des	O
perturbations	O
remarquées	O
dans	O
la	O
marche	O
d	O
'	O
Uranus	B-PER
l	O
'	O
existence	O
d	O
'	O
une	O
planète	O
inconnue	O
,	O
a	O
cherché	O
et	O
trouvé	O
Neptune	B-PER
à	O
la	O
distance	O
36	O
.	O
«	O
En	O
dépit	O
de	O
vos	O
sarcasmes	O
et	O
de	O
vos	O
plaisanteries	O
,	O
il	O
vous	O
a	O
bien	O
fallu	O
cependant	O
vous	O
incliner	O
devant	O
les	O
faits	O
,	O
et	O
reconnaître	O
la	O
vérité	O
des	O
théories	O
grâce	O
auxquelles	O
Leverrier	B-PER
a	O
si	O
démesurément	O
étendu	O
les	O
dimensions	O
du	O
monde	O
solaire	O
.	O

Pourquoi	O
alors	O
refuser	O
à	O
Babinet	B-PER
l	O
'	O
autorisation	O
de	O
procéder	O
d	O
'	O
une	O
manière	O
analogue	O
pour	O
affirmer	O
,	O
au	O
delà	O
de	O
Neptune	B-LOC
,	O
l	O
'	O
existence	O
d	O
'	O
une	O
sphère	O
que	O
nos	O
instruments	O
d	O
'	O
optique	O
,	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
imparfaits	O
,	O
ne	O
nous	O
permettent	O
pas	O
de	O
découvrir	O
!	O

N	O
'	O
a	O
-	O
t	O
-	O
on	O
pas	O
constaté	O
dans	O
la	O
marche	O
de	O
Neptune	B-PER
,	O
tout	O
comme	O
Leverrier	B-PER
l	O
'	O
avait	O
fait	O
pour	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Uranus	I-LOC
,	O
des	O
perturbations	O
graves	O
?	O

et	O
ces	O
perturbations	O
ne	O
peuvent	O
-	O
elles	O
être	O
attribuées	O
à	O
l	O
'	O
influence	O
,	O
tantôt	O
retardatrice	O
,	O
tantôt	O
accélératrice	O
,	O
d	O
'	O
une	O
sphère	O
extérieure	O
»	O
.	O

Partant	O
de	O
là	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
en	O
arrivait	O
à	O
examiner	O
les	O
principes	O
scientifiques	O
différents	O
de	O
ceux	O
de	O
Babinet	B-PER
,	O
sur	O
lesquels	O
d	O
'	O
autres	O
astronomes	O
,	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Forbes	I-PER
entre	O
autres	O
,	O
se	O
basaient	O
pour	O
déclarer	O
qu	O
'	O
Hypérion	B-PER
existait	O
.	O

Ceux	O
-	O
là	O
,	O
emboîtant	O
le	O
pas	O
à	O
Leverrier	B-PER
,	O
s	O
'	O
élevaient	O
avec	O
force	O
contre	O
les	O
suppositions	O
de	O
Babinet	B-PER
;	O
à	O
eux	O
,	O
peu	O
importaient	O
la	O
marche	O
de	O
Neptune	B-PER
et	O
ses	O
irrégularités	O
.	O

Le	O
principe	O
de	O
leur	O
recherche	O
était	O
fondé	O
sur	O
la	O
théorie	O
qui	O
introduit	O
,	O
comme	O
membres	O
permanents	O
,	O
dans	O
notre	O
système	O
solaire	O
,	O
les	O
comètes	O
considérées	O
comme	O
des	O
corps	O
de	O
composition	O
et	O
de	O
caractères	O
particuliers	O
,	O
qui	O
se	O
meuvent	O
à	O
travers	O
les	O
espaces	O
stellaires	O
,	O
sujets	O
aux	O
lois	O
de	O
l	O
'	O
attraction	O
.	O

Si	O
la	O
comète	O
approche	O
d	O
'	O
une	O
planète	O
,	O
avec	O
un	O
mouvement	O
d	O
'	O
une	O
vitesse	O
accélérée	O
,	O
elle	O
décrira	O
une	O
orbite	O
hyperbolique	O
et	O
ne	O
reviendra	O
jamais	O
vers	O
le	O
soleil	O
;	O
mais	O
si	O
l	O
'	O
action	O
de	O
la	O
planète	O
réduit	O
la	O
vitesse	O
de	O
translation	O
du	O
corps	O
,	O
elle	O
l	O
'	O
entraînera	O
dans	O
une	O
orbite	O
elliptique	O
,	O
ayant	O
pour	O
foyer	O
notre	O
soleil	O
.	O

En	O
cataloguant	O
les	O
distances	O
aphélies	O
de	O
toutes	O
les	O
orbites	O
elliptiques	O
connues	O
,	O
le	B-PER
docteur	I-PER
Forbes	I-PER
trouve	O
qu	O
'	O
on	O
peut	O
les	O
grouper	O
de	O
telle	O
sorte	O
qu	O
'	O
elles	O
correspondent	O
à	O
la	O
distance	O
de	O
certaines	O
planètes	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
après	O
Neptune	B-PER
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
que	O
les	O
distances	O
100	O
et	O
300	O
rayons	O
terrestres	O
qui	O
forment	O
des	O
groupes	O
nombreux	O
;	O
d	O
'	O
où	O
il	O
conclut	O
qu	O
'	O
à	O
ces	O
distances	O
existent	O
des	O
planètes	O
.	O

Et	O
combien	O
de	O
fois	O
,	O
se	O
basant	O
sur	O
ces	O
théories	O
que	O
,	O
pour	O
sa	O
part	O
,	O
il	O
adoptait	O
avec	O
une	O
ferveur	O
de	O
croyant	O
,	O
Ossipoff	B-PER
n	O
'	O
avait	O
-	O
il	O
pas	O
fait	O
tous	O
les	O
calculs	O
nécessaires	O
pour	O
dresser	O
l	O
'	O
état	O
civil	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
d	O
'	O
aussi	O
scrupuleuse	O
façon	O
,	O
que	O
s	O
'	O
il	O
l	O
'	O
eût	O
tenue	O
dans	O
le	O
champ	O
du	O
grand	O
équatorial	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Observatoire	I-LOC
de	I-LOC
Pulkowa	I-LOC
:	O
c	O
'	O
était	O
,	O
d	O
'	O
après	O
lui	O
,	O
une	O
planète	O
de	O
la	O
taille	O
de	O
Neptune	B-PER
,	O
gravitant	O
à	O
la	O
distance	O
47	O
-	O
-	O
toujours	O
d	O
'	O
après	O
la	O
loi	O
de	O
Bode	B-PER
,	O
-	O
-	O
suivant	O
une	O
orbite	O
inclinée	O
de	O
5	O
degrés	O
sur	O
le	O
plan	O
de	O
l	O
'	O
écliptique	O
,	O
et	O
circulant	O
autour	O
du	B-LOC
Soleil	I-LOC
en	O
138.481	O
jours	O
,	O
ou	O
379	O
années	O
terrestres	O
.	O

On	O
comprend	O
qu	O
'	O
étant	O
arrivé	O
,	O
par	O
la	O
puissance	O
du	O
raisonnement	O
et	O
des	O
calculs	O
,	O
à	O
posséder	O
sur	O
Hypérion	B-LOC
des	O
renseignements	O
aussi	O
précis	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
n	O
'	O
eût	O
pu	O
résister	O
à	O
la	O
folie	O
de	O
se	O
convaincre	O
,	O
par	O
ses	O
propres	O
yeux	O
,	O
de	O
l	O
'	O
exactitude	O
de	O
ses	O
suppositions	O
.	O

N	O
'	O
était	O
-	O
ce	O
point	O
,	O
à	O
peu	O
près	O
,	O
comme	O
si	O
un	O
provincial	O
ne	O
profitait	O
pas	O
de	O
son	O
passage	O
à	O
Paris	B-LOC
pour	O
s	O
'	O
en	O
aller	O
visiter	O
les	O
merveilles	O
que	O
contient	O
la	O
capitale	O
?	O

Et	O
maintenant	O
que	O
,	O
sans	O
avoir	O
pour	O
ainsi	O
dire	O
conscience	O
de	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
faisait	O
,	O
il	O
avait	O
détourné	O
l	O
'	O
Éclair	O
de	O
la	O
route	O
convenue	O
pour	O
le	O
lancer	O
dans	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
il	O
se	O
disait	O
qu	O
'	O
en	O
vérité	O
,	O
il	O
eût	O
été	O
bien	O
fou	O
de	O
négliger	O
une	O
si	O
extraordinaire	O
occasion	O
de	O
soulever	O
le	O
voile	O
de	O
la	O
nature	O
.	O

Comme	O
nous	O
le	O
disions	O
au	O
début	O
de	O
ce	O
chapitre	O
,	O
la	O
sorte	O
d	O
'	O
hallucination	O
à	O
laquelle	O
il	O
avait	O
été	O
en	O
proie	O
,	O
après	O
avoir	O
touché	O
aux	O
leviers	O
,	O
ne	O
dura	O
que	O
quelques	O
instants	O
;	O
presque	O
aussitôt	O
,	O
il	O
reprit	O
possession	O
de	O
lui	O
-	O
même	O
,	O
et	O
rapidement	O
,	O
arriva	O
à	O
établir	O
la	O
position	O
certaine	O
où	O
devait	O
se	O
trouver	O
s	O
'	O
il	O
existait	O
vraiment	O
,	O
le	O
monde	O
à	O
la	O
recherche	O
duquel	O
il	O
se	O
lançait	O
.	O

Étant	O
donné	O
l	O
'	O
emplacement	O
de	O
l	O
'	O
Éclair	O
,	O
la	O
position	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
dans	O
le	O
ciel	O
ne	O
pouvait	O
être	O
,	O
relativement	O
à	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
que	O
par	O
174	O
degrés	O
de	O
longitude	O
et	O
11	O
heures	O
40	O
minutes	O
d	O
'	O
ascension	O
droite	O
.	O

Ayant	O
donc	O
mis	O
le	O
cap	O
du	O
vaisseau	O
aérien	O
sur	O
ce	O
point	O
du	O
ciel	O
,	O
Ossipoff	B-PER
s	O
'	O
en	O
retourna	O
dans	O
sa	O
cabine	O
et	O
braqua	O
son	O
télescope	O
sur	O
l	O
'	O
espace	O
immuablement	O
noir	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
traversait	O
avec	O
la	O
rapidité	O
de	O
la	O
lumière	O
.	O

Il	O
semblait	O
que	O
ce	O
fût	O
un	O
gouffre	O
dans	O
lequel	O
l	O
'	O
appareil	O
tombait	O
sans	O
paraître	O
en	O
devoir	O
jamais	O
atteindre	O
le	O
fond	O
:	O
aucun	O
point	O
de	O
repère	O
qui	O
indiquât	O
la	O
distance	O
franchie	O
;	O
seules	O
,	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
tout	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
les	O
étoiles	O
scintillaient	O
,	O
semblables	O
à	O
des	O
clous	O
d	O
'	O
acier	O
sur	O
une	O
draperie	O
mortuaire	O
,	O
mais	O
bien	O
trop	O
lointaines	O
pour	O
qu	O
'	O
Ossipoff	B-PER
pût	O
,	O
même	O
avec	O
la	O
rapidité	O
avec	O
laquelle	O
il	O
filait	O
,	O
juger	O
du	O
rapprochement	O
progressif	O
de	O
ces	O
mondes	O
.	O

Six	O
heures	O
durant	O
,	O
le	O
wagon	O
de	O
lithium	O
vogua	O
ainsi	O
,	O
droit	O
sur	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
sans	O
que	O
le	O
savant	O
vît	O
passer	O
,	O
dans	O
le	O
champ	O
de	O
la	O
lunette	O
,	O
aucun	O
corps	O
ayant	O
apparence	O
de	O
planète	O
.	O

Les	O
millions	O
de	O
lieues	O
s	O
'	O
ajoutaient	O
aux	O
millions	O
de	O
lieues	O
,	O
et	O
le	O
vieillard	O
,	O
absorbé	O
dans	O
ses	O
recherches	O
,	O
n	O
'	O
avait	O
conscience	O
ni	O
du	O
temps	O
écoulé	O
,	O
ni	O
de	O
la	O
distance	O
parcourue	O
.	O

Il	O
arriva	O
cependant	O
un	O
moment	O
où	O
,	O
le	O
cerveau	O
enfiévré	O
,	O
les	O
yeux	O
troublés	O
,	O
les	O
membres	O
ankylosés	O
par	O
une	O
si	O
longue	O
immobilité	O
,	O
Ossipoff	B-PER
s	O
'	O
écria	O
,	O
en	O
pointant	O
son	O
doigt	O
osseux	O
vers	O
l	O
'	O
espace	O
étoilé	O
qu	O
'	O
il	O
apercevait	O
à	O
travers	O
le	O
hublot	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
cependant	O
,	O
il	O
est	O
là	O
...	O
je	O
le	O
sais	O
...	O
je	O
le	O
sens	O
!	O
...	O

Il	O
ajouta	O
,	O
avec	O
un	O
accent	O
consterné	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
se	O
rendait	O
compte	O
de	O
l	O
'	O
invraisemblable	O
chiffre	O
que	O
ses	O
lèvres	O
balbutiaient	O
.	O
-	O
-	O
1780	O
millions	O
de	O
lieues	O
du	O
Soleil	O
!	O
...	O
C	O
'	O
était	O
la	O
distance	O
que	O
devait	O
,	O
d	O
'	O
après	O
ses	O
calculs	O
,	O
suivre	O
la	O
route	O
sidérale	O
d	O
'	O
Hypérion	B-LOC
.	O

Puis	O
,	O
lançant	O
,	O
dans	O
un	O
geste	O
plein	O
de	O
rage	O
ses	O
deux	O
poings	O
crispés	O
vers	O
l	O
'	O
infini	O
dont	O
il	O
sentait	O
les	O
mystères	O
lui	O
échapper	O
,	O
il	O
poussa	O
un	O
cri	O
,	O
dans	O
lequel	O
s	O
'	O
exhalait	O
l	O
'	O
aveu	O
de	O
son	O
impuissance	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
pourtant	O
,	O
répéta	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
Babinet	B-PER
,	O
Forbes	B-PER
et	O
Todd	B-PER
n	O
'	O
ont	O
pu	O
se	O
tromper	O
tous	O
les	O
trois	O
!	O
...	O
et	O
rien	O
!	O
...	O
toujours	O
rien	O
!	O

Une	O
idée	O
subite	O
traversa	O
sa	O
cervelle	O
,	O
et	O
,	O
soudainement	O
accablé	O
,	O
il	O
se	O
laissa	O
tomber	O
sur	O
un	O
escabeau	O
,	O
où	O
il	O
demeura	O
comme	O
écrasé	O
,	O
les	O
coudes	O
sur	O
les	O
genoux	O
,	O
la	O
tête	O
entre	O
les	O
mains	O
,	O
fourrageant	O
rageusement	O
de	O
ses	O
doigts	O
ses	O
cheveux	O
gris	O
.	O

L	O
'	O
idée	O
lui	O
était	O
venue	O
que	O
ce	O
monde	O
,	O
à	O
la	O
découverte	O
duquel	O
il	O
courait	O
,	O
entraînant	O
traîtreusement	O
avec	O
lui	O
ses	O
compagnons	O
inconscients	O
de	O
sa	O
trahison	O
,	O
que	O
ce	O
monde	O
de	O
l	O
'	O
existence	O
duquel	O
il	O
était	O
certain	O
,	O
il	O
ne	O
le	O
rencontrerait	O
pas	O
.	O

Hypérion	B-PER
n	O
'	O
était	O
point	O
à	O
la	O
place	O
sur	O
laquelle	O
il	O
avait	O
dirigé	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
;	O
nul	O
doute	O
,	O
puisque	O
Babinet	B-PER
et	O
les	O
autres	O
l	O
'	O
avaient	O
décidé	O
ainsi	O
,	O
que	O
l	O
'	O
orbite	O
de	O
la	O
problématique	O
planète	O
se	O
trouvât	O
bien	O
à	O
174	O
degrés	O
de	O
longitude	O
.	O

Mais	O
,	O
pour	O
l	O
'	O
instant	O
,	O
Hypérion	B-PER
était	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
devait	O
même	O
être	O
assurément	O
,	O
sur	O
un	O
autre	O
point	O
de	O
son	O
orbite	O
;	O
qui	O
sait	O
si	O
,	O
avec	O
la	O
mauvaise	O
chance	O
qui	O
le	O
poursuivait	O
depuis	O
longtemps	O
,	O
Ossipoff	B-PER
ne	O
tournait	O
pas	O
diamétralement	O
le	O
dos	O
à	O
la	O
planète	O
vers	O
laquelle	O
il	O
croyait	O
se	O
diriger	O
.	O

S	O
'	O
il	O
en	O
était	O
ainsi	O
,	O
à	O
quoi	O
bon	O
avoir	O
fait	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
fait	O
?	O

il	O
avait	O
manqué	O
à	O
son	O
serment	O
,	O
il	O
avait	O
compromis	O
l	O
'	O
existence	O
de	O
tous	O
les	O
voyageurs	O
que	O
le	O
wagon	O
de	O
lithium	O
enfermait	O
dans	O
ses	O
flancs	O
,	O
il	O
avait	O
brisé	O
le	O
bonheur	O
de	O
sa	O
fille	O
,	O
car	O
Gontran	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
ne	O
pardonnerait	O
certainement	O
pas	O
à	O
celui	O
qui	O
devait	O
être	O
son	O
beau	O
-	O
père	O
,	O
la	O
trahison	O
dont	O
il	O
s	O
'	O
était	O
rendu	O
coupable	O
.	O

Et	O
tout	O
cela	O
,	O
pour	O
n	O
'	O
en	O
savoir	O
pas	O
plus	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
en	O
savait	O
à	O
son	O
départ	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
!	O

n	O
'	O
y	O
avait	O
-	O
il	O
pas	O
là	O
de	O
quoi	O
affoler	O
une	O
cervelle	O
mieux	O
équilibrée	O
que	O
celle	O
du	O
vieillard	O
.	O

Une	O
main	O
qui	O
se	O
posa	O
sur	O
son	O
épaule	O
l	O
'	O
arracha	O
à	O
ses	O
pénibles	O
méditations	O
;	O
il	O
se	O
leva	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
brusque	O
,	O
et	O
recula	O
instinctivement	O
d	O
'	O
un	O
pas	O
,	O
en	O
voyant	O
devant	O
lui	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
le	O
regardait	O
d	O
'	O
un	O
air	O
narquois	O
.	O
-	O
-	O
Eh	O
bien	O
!	O
papa	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
dit	O
railleusement	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
le	O
«	O
quart	O
»	O
s	O
'	O
est	O
bien	O
passé	O
?	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
c	O
'	O
est	O
vous	O
,	O
monsieur	B-PER
Fricoulet	I-PER
!	O

balbutia	O
le	O
savant	O
.	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
moi	O
,	O
oui	O
;	O
mais	O
aurais	O
-	O
je	O
par	O
hasard	O
quelque	O
chose	O
d	O
'	O
anormal	O
dans	O
le	O
visage	O
que	O
vous	O
me	O
considérez	O
avec	O
un	O
air	O
si	O
ahuri	O
?	O

Et	O
,	O
partant	O
d	O
'	O
un	O
éclat	O
de	O
rire	O
,	O
il	O
ajouta	O
:	O
-	O
-	O
Je	O
vois	O
ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
:	O
au	O
lieu	O
de	O
faire	O
votre	O
quart	O
,	O
vous	O
avez	O
fait	O
un	O
somme	O
,	O
et	O
j	O
'	O
ai	O
interrompu	O
un	O
rêve	O
peut	O
-	O
être	O
fort	O
agréable	O
.	O

Le	O
premier	O
mouvement	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
fut	O
de	O
protester	O
énergiquement	O
contre	O
une	O
supposition	O
qui	O
,	O
pour	O
lui	O
,	O
si	O
féru	O
de	O
science	O
,	O
était	O
presque	O
une	O
injure	O
:	O
dormir	O
!	O

lui	O
!	O

alors	O
que	O
la	O
nature	O
était	O
là	O
,	O
avec	O
ses	O
insondables	O
mystères	O
qui	O
,	O
depuis	O
si	O
longtemps	O
,	O
provoquaient	O
son	O
ardente	O
curiosité	O
!	O

Mais	O
,	O
obéissant	O
à	O
son	O
instinct	O
,	O
sans	O
réfléchir	O
que	O
par	O
son	O
mensonge	O
il	O
n	O
'	O
arriverait	O
qu	O
'	O
à	O
retarder	O
de	O
quelques	O
instants	O
le	O
moment	O
où	O
la	O
vérité	O
éclaterait	O
à	O
tous	O
les	O
yeux	O
,	O
il	O
détourna	O
la	O
tête	O
,	O
baissant	O
les	O
yeux	O
et	O
balbutiant	O
d	O
'	O
un	O
air	O
embarrassé	O
:	O
-	O
-	O
Quelle	O
heure	O
est	O
-	O
il	O
donc	O
?	O

À	O
cette	O
question	O
,	O
qui	O
répondait	O
de	O
plus	O
péremptoire	O
façon	O
que	O
ne	O
l	O
'	O
eussent	O
pu	O
faire	O
tous	O
les	O
aveux	O
du	O
monde	O
,	O
à	O
sa	O
supposition	O
,	O
Fricoulet	B-PER
donna	O
libre	O
cours	O
à	O
son	O
hilarité	O
:	O
le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
surpris	O
en	O
flagrant	O
délit	O
d	O
'	O
inattention	O
astronomique	O
!	O

le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
dormant	O
près	O
de	O
son	O
télescope	O
alors	O
que	O
des	O
merveilles	O
stellaires	O
s	O
'	O
offraient	O
à	O
son	O
observation	O
!	O

voilà	O
qui	O
frisait	O
l	O
'	O
invraisemblance	O
.	O

Durant	O
quelques	O
secondes	O
,	O
il	O
demeura	O
comme	O
pétrifié	O
,	O
bouche	O
bée	O
et	O
les	O
yeux	O
écarquillés	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
il	O
est	O
sept	O
heures	O
du	O
matin	O
...	O
sur	O
Terre	B-LOC
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
...	O
du	O
moins	O
,	O
si	O
je	O
me	O
fie	O
aux	O
indications	O
du	O
chronomètre	O
du	O
bord	O
.	O
-	O
-	O
Sept	O
heures	O
du	O
matin	O
!	O

en	O
entendant	O
ces	O
mots	O
,	O
le	O
vieux	O
savant	O
supputait	O
,	O
à	O
par	O
lui	O
,	O
la	O
distance	O
vraiment	O
vertigineuse	O
que	O
l	O
'	O
on	O
avait	O
parcourue	O
,	O
en	O
huit	O
heures	O
,	O
depuis	O
le	O
moment	O
où	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
,	O
virant	O
de	O
bord	O
,	O
avait	O
abandonné	O
le	O
courant	O
cosmique	O
qui	O
l	O
'	O
emportait	O
vers	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
pour	O
se	O
lancer	O
dans	O
l	O
'	O
infini	O
.	O

La	O
tête	O
du	O
savant	O
s	O
'	O
était	O
courbée	O
davantage	O
encore	O
,	O
et	O
ses	O
épaules	O
semblaient	O
comme	O
écrasées	O
sous	O
le	O
poids	O
d	O
'	O
un	O
fardeau	O
qui	O
se	O
fût	O
subitement	O
abattu	O
sur	O
lui	O
;	O
et	O
cette	O
attitude	O
confirmait	O
de	O
plus	O
en	O
plus	O
Fricoulet	B-PER
dans	O
son	O
idée	O
première	O
.	O

Cependant	O
,	O
les	O
éclats	O
de	O
rire	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
rebondissant	O
en	O
éclats	O
sonores	O
contre	O
les	O
parois	O
métalliques	O
du	O
wagon	O
de	O
lithium	O
,	O
avaient	O
tiré	O
de	O
leur	O
sommeil	O
les	O
autres	O
voyageurs	O
et	O
,	O
tandis	O
que	O
Séléna	B-PER
apparaissait	O
d	O
'	O
un	O
côté	O
,	O
par	O
une	O
autre	O
porte	O
entraient	O
,	O
l	O
'	O
un	O
derrière	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
Gontran	B-PER
et	O
Farenheit	B-PER
.	O
-	O
-	O
By	O
God	B-PER
!	O
s	O
'	O
exclama	O
celui	O
-	O
ci	O
en	O
s	O
'	O
avançant	O
les	O
mains	O
tendues	O
vers	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
voilà	O
une	O
gaîté	O
de	O
bon	O
augure	O
.	O

Il	O
tira	O
sa	O
montre	O
,	O
consulta	O
le	O
cadran	O
et	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
un	O
éclair	O
joyeux	O
brillait	O
dans	O
sa	O
prunelle	O
grise	O
,	O
il	O
ajouta	O
,	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
Gontran	B-PER
:	O
-	O
-	O
Si	O
vos	O
calculs	O
sont	O
exacts	O
,	O
mon	O
cher	O
savant	O
,	O
je	O
crois	O
que	O
je	O
ne	O
tarderai	O
pas	O
à	O
fouler	O
du	O
pied	O
le	O
trottoir	O
de	O
la	B-LOC
Cinquième	I-LOC
Avenue	I-LOC
.	O
-	O
-	O
Mais	O
,	O
riposta	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
qui	O
sentait	O
attachés	O
sur	O
lui	O
les	O
regards	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
aucune	O
raison	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
pour	O
que	O
mes	O
calculs	O
ne	O
soient	O
pas	O
justes	O
.	O

J	O
'	O
ai	O
dit	O
que	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Éclair	I-LOC
atteindrait	O
la	O
zone	O
d	O
'	O
attraction	O
terrestre	O
dans	O
23	O
heures	O
,	O
et	O
,	O
à	O
moins	O
d	O
'	O
incidents	O
indépendants	O
de	O
ma	O
volonté	O
,	O
nous	O
serons	O
rentrés	O
chez	O
nous	O
dans	O
le	O
délai	O
prévu	O
.	O

Il	O
avait	O
prononcé	O
ces	O
mots	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
brève	O
et	O
sèche	O
,	O
affectant	O
de	O
prendre	O
un	O
ton	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
indigné	O
qu	O
'	O
Ossipoff	B-PER
écoutait	O
,	O
et	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
voulait	O
pas	O
avoir	O
l	O
'	O
air	O
,	O
devant	O
lui	O
,	O
de	O
supporter	O
qu	O
'	O
on	O
mît	O
en	O
doute	O
ses	O
connaissances	O
scientifiques	O
.	O

Tout	O
en	O
parlant	O
,	O
il	O
coulait	O
un	O
regard	O
attendri	O
sur	O
Séléna	B-PER
,	O
qui	O
rougissait	O
légèrement	O
,	O
tandis	O
que	O
Fricoulet	B-PER
avait	O
toutes	O
les	O
peines	O
du	O
monde	O
à	O
tenir	O
son	O
sérieux	O
.	O

Ce	O
fut	O
bien	O
pis	O
encore	O
,	O
lorsque	O
,	O
pour	O
donner	O
plus	O
de	O
force	O
à	O
la	O
réponse	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
faire	O
à	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
Gontran	B-PER
écarta	O
doucement	O
Ossipoff	B-PER
pour	O
prendre	O
sa	O
place	O
au	O
télescope	O
:	O
derrière	O
lui	O
,	O
les	O
voyageurs	O
se	O
groupèrent	O
.	O

Fricoulet	B-PER
,	O
dissimulant	O
imparfaitement	O
le	O
sourire	O
que	O
la	O
comédie	O
de	O
son	O
ami	O
mettait	O
sur	O
ses	O
lèvres	O
,	O
Farenheit	B-PER
,	O
anxieux	O
de	O
savoir	O
si	O
la	O
consultation	O
des	O
astres	O
allait	O
confirmer	O
les	O
heureux	O
pronostics	O
de	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
Séléna	B-PER
,	O
toute	O
radieuse	O
à	O
la	O
perspective	O
de	O
voir	O
enfin	O
se	O
terminer	O
l	O
'	O
amoureux	O
roman	O
dont	O
le	O
dénouement	O
traînait	O
depuis	O
si	O
longtemps	O
.	O

Quant	O
à	O
Ossipoff	B-PER
,	O
retiré	O
dans	O
un	O
coin	O
,	O
il	O
suivait	O
,	O
non	O
sans	O
angoisse	O
,	O
les	O
transformations	O
par	O
lesquelles	O
passait	O
le	O
visage	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
.	O

Celui	O
-	O
ci	O
,	O
sans	O
quitter	O
de	O
l	O
'	O
oeil	O
l	O
'	O
objectif	O
,	O
dit	O
tout	O
à	O
coup	O
:	O
-	O
-	O
Eh	O
bien	O
!	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Farenheit	I-PER
,	O
je	O
puis	O
maintenant	O
vous	O
affirmer	O
que	O
mes	O
calculs	O
étaient	O
justes	O
...	O
ou	O
,	O
du	O
moins	O
,	O
non	O
,	O
ils	O
étaient	O
faux	O
...	O
-	O
-	O

By	O

God	O
!	O

jura	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
en	O
sursautant	O
.	O
-	O
-	O
...	O
Oui	O
,	O
faux	O
,	O
répéta	O
le	O
jeune	O
homme	O
,	O
car	O
mes	O
prévisions	O
se	O
trouvent	O
fort	O
au	O
-	O
dessous	O
de	O
la	O
vérité	O
.	O
-	O
-	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
chantes	O
là	O
?	O

demanda	O
tout	O
bas	O
Fricoulet	B-PER
en	O
se	O
penchant	O
vers	O
son	O
ami	O
,	O
et	O
en	O
cherchant	O
à	O
l	O
'	O
écarter	O
pour	O
prendre	O
sa	O
place	O
et	O
voir	O
sur	O
quel	O
phénomène	O
astronomique	O
Gontran	B-PER
se	O
basait	O
pour	O
parler	O
ainsi	O
.	O

Mais	O
le	O
jeune	O
diplomate	O
était	O
bien	O
trop	O
intéressé	O
,	O
paraît	O
-	O
il	O
,	O
par	O
le	O
spectacle	O
qui	O
s	O
'	O
offrait	O
à	O
lui	O
,	O
pour	O
céder	O
à	O
la	O
pression	O
de	O
Fricoulet	B-PER
,	O
et	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
toujours	O
rivé	O
à	O
l	O
'	O
oculaire	O
,	O
il	O
poursuivit	O
,	O
parlant	O
lentement	O
,	O
l	O
'	O
attention	O
attirée	O
par	O
un	O
point	O
fixé	O
,	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
dans	O
l	O
'	O
infini	O
:	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
depuis	O
hier	O
,	O
il	O
me	O
semble	O
que	O
nous	O
avons	O
fait	O
un	O
chemin	O
de	O
tous	O
les	O
diables	O
...	O
et	O
,	O
si	O
nous	O
continuons	O
de	O
ce	O
train	O
...	O
Il	O
s	O
'	O
arrêta	O
,	O
demeura	O
quelques	O
secondes	O
silencieux	O
,	O
et	O
sans	O
s	O
'	O
en	O
apercevoir	O
,	O
réfléchissant	O
tout	O
haut	O
.	O
-	O
-	O
Voyons	O
?	O
...	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
ni	O
Uranus	B-PER
,	O
ni	O
Saturne	B-PER
,	O
ni	O
Jupiter	B-PER
...	O
ils	O
sont	O
loin	O
derrière	O
nous	O
...	O

Mars	O
?	O
...	O
hum	O
!	O

autant	O
que	O
je	O
puis	O
me	O
rappeler	O
,	O
son	O
disque	O
ne	O
brille	O
pas	O
d	O
'	O
un	O
semblable	O
éclat	O
;	O
...	O
oui	O
...	O
oui	O
,	O
c	O
'	O
est	O
Vénus	B-PER
assurément	O
,	O
ce	O
ne	O
peut	O
être	O
que	O
Vénus	B-PER
.	O

Mais	O
,	O
sapristi	O
,	O
ce	O
que	O
je	O
voudrais	O
bien	O
savoir	O
,	O
c	O
'	O
est	O
où	O
est	O
passée	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
?	O

Fricoulet	B-PER
,	O
à	O
ces	O
mots	O
,	O
fit	O
un	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
prodigieux	O
,	O
et	O
approchant	O
ses	O
lèvres	O
de	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
son	O
ami	O
,	O
à	O
cause	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
,	O
toujours	O
immobile	O
dans	O
son	O
coin	O
.	O
-	O
-	O
Vénus	B-PER
!	O
...	O
murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
tu	O
es	O
fou	O
!	O

si	O
cela	O
était	O
,	O
il	O
faudrait	O
admettre	O
que	O
l	O
'	O
Éclair	O
marchât	O
à	O
une	O
vitesse	O
au	O
moins	O
décuple	O
de	O
celle	O
de	O
la	O
lumière	O
...	O

Tiens	O
,	O
ôte	O
-	O
toi	O
de	O
là	O
...	O

Ce	O
disant	O
,	O
il	O
repoussait	O
amicalement	O
Gontran	B-PER
et	O
s	O
'	O
asseyait	O
à	O
son	O
tour	O
devant	O
le	O
télescope	O
,	O
sans	O
remarquer	O
la	O
soudaine	O
pâleur	O
qui	O
avait	O
envahi	O
le	O
visage	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
.	O

Quant	O
à	O
Séléna	B-PER
,	O
radieuse	O
de	O
bonheur	O
,	O
il	O
lui	O
avait	O
fallu	O
subir	O
un	O
vigoureux	O
shake	O
-	O
hand	O
de	O
la	O
part	O
de	O
Farenheit	B-PER
qui	O
,	O
en	O
entendant	O
annoncer	O
que	O
Vénus	B-PER
était	O
déjà	O
en	O
vue	O
,	O
Vénus	B-PER
,	O
leur	O
avant	O
-	O
dernière	O
étape	O
avant	O
d	O
'	O
atteindre	O
la	O
planète	O
natale	O
,	O
ne	O
put	O
résister	O
au	O
désir	O
de	O
témoigner	O
sa	O
joie	O
par	O
un	O
vertigineux	O
entrechat	O
.	O
-	O
-	O
Hip	O
!	O
hip	O
!	O
hurra	O
!	O
...	O
Flammermont	B-PER
,	O
for	O
ever	O
!	O

Et	O
,	O
abandonnant	O
les	O
mains	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
il	O
se	O
jeta	O
sur	O
celles	O
de	O
Gontran	B-PER
qu	O
'	O
il	O
secoua	O
avec	O
une	O
énergie	O
forcenée	O
.	O

Puis	O
il	O
fut	O
pris	O
d	O
'	O
un	O
subit	O
attendrissement	O
à	O
la	O
pensée	O
qu	O
'	O
il	O
allait	O
revoir	O
,	O
plus	O
tôt	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
s	O
'	O
y	O
attendait	O
,	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	I-LOC
,	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Excentric	I-ORG
-	I-ORG
Club	I-ORG
,	O
et	O
les	O
actionnaires	O
de	O
la	B-ORG
«	I-ORG
Selene	I-ORG
Company	I-ORG
Limited	I-ORG
»	O
et	O
,	O
avant	O
que	O
son	O
interlocuteur	O
eût	O
pu	O
se	O
soustraire	O
à	O
son	O
étreinte	O
,	O
il	O
le	O
prenait	O
dans	O
ses	O
bras	O
et	O
le	O
serrait	O
,	O
à	O
l	O
'	O
étouffer	O
,	O
sur	O
sa	O
poitrine	O
,	O
balbutiant	O
.	O
-	O
-	O
Vous	O
êtes	O
notre	O
sauveur	O
!	O
mon	O
jeune	O
et	O
digne	O
ami	O
!	O
...	O
que	O
toutes	O
les	O
bénédictions	O
du	O
ciel	O
s	O
'	O
écroulent	O
sur	O
votre	O
tête	O
!	O

Et	O
,	O
lorsque	O
le	O
jeune	O
homme	O
eut	O
échappé	O
à	O
l	O
'	O
embrassade	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
ce	O
fut	O
pour	O
subir	O
les	O
douces	O
pressions	O
de	O
mains	O
de	O
Séléna	B-PER
qui	O
lui	O
dit	O
,	O
en	O
l	O
'	O
enveloppant	O
d	O
'	O
un	O
regard	O
plein	O
de	O
tendresse	O
,	O
dans	O
lequel	O
se	O
lisait	O
l	O
'	O
ivresse	O
de	O
l	O
'	O
imminence	O
du	O
bonheur	O
,	O
tant	O
de	O
fois	O
reculé	O
et	O
si	O
proche	O
déjà	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
Gontran	B-PER
!	O
...	O
mon	O
cher	O
Gontran	B-PER
!	O
...	O
Mais	O
,	O
l	O
'	O
attendrissement	O
de	O
la	O
jeune	O
fille	O
,	O
la	O
satisfaction	O
de	O
Gontran	B-PER
et	O
l	O
'	O
exhubérant	O
emballement	O
de	O
Farenheit	B-PER
s	O
'	O
évanouirent	O
comme	O
par	O
enchantement	O
;	O
et	O
,	O
d	O
'	O
une	O
seconde	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
les	O
visages	O
si	O
radieux	O
s	O
'	O
assombrirent	O
.	O
-	O
-	O
Saperlotte	O
!	O
venait	O
de	O
s	O
'	O
écrier	O
tout	O
à	O
coup	O
Fricoulet	B-PER
en	O
faisant	O
,	O
sur	O
l	O
'	O
escabeau	O
qui	O
lui	O
servait	O
de	O
siège	O
,	O
un	O
bond	O
prodigieux	O
.	O

Et	O
,	O
sur	O
ses	O
traits	O
subitement	O
contractés	O
,	O
se	O
lisaient	O
une	O
telle	O
stupeur	O
,	O
un	O
tel	O
ahurissement	O
,	O
et	O
en	O
même	O
temps	O
une	O
telle	O
anxiété	O
,	O
que	O
tous	O
les	O
trois	O
comprirent	O
qu	O
'	O
une	O
nouvelle	O
désastreuse	O
allait	O
sortir	O
de	O
la	O
bouche	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
.	O
-	O
-	O
Ça	O
!	O
Vénus	B-PER
!	O
se	O
décida	O
enfin	O
à	O
dire	O
celui	O
-	O
ci	O
qui	O
cherchait	O
vainement	O
à	O
masquer	O
sous	O
son	O
ton	O
de	O
sempiternelle	O
blague	O
l	O
'	O
angoisse	O
qui	O
l	O
'	O
étreignait	O
,	O
je	O
veux	O
que	O
le	O
diable	O
me	O
croque	O
si	O
ça	O
a	O
jamais	O
ressemblé	O
à	O
Vénus	B-PER
!	O
...	O

À	O
cette	O
déclaration	O
répondit	O
une	O
triple	O
exclamation	O
qui	O
trahissait	O
la	O
surprise	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
la	O
douleur	O
de	O
Séléna	B-PER
et	O
la	O
colère	O
de	O
Farenheit	B-PER
;	O
tous	O
les	O
trois	O
entouraient	O
Fricoulet	B-PER
,	O
penchés	O
vers	O
lui	O
,	O
cherchant	O
à	O
deviner	O
,	O
d	O
'	O
après	O
l	O
'	O
expression	O
de	O
sa	O
physionomie	O
,	O
comment	O
il	O
leur	O
fallait	O
traduire	O
les	O
paroles	O
qu	O
'	O
il	O
venait	O
de	O
prononcer	O
,	O
et	O
ils	O
étaient	O
tellement	O
absorbés	O
,	O
que	O
ni	O
les	O
uns	O
,	O
ni	O
les	O
autres	O
ne	O
remarquèrent	O
la	O
silencieuse	O
disparition	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
.	O
-	O
-	O
Celui	O
-	O
ci	O
,	O
aussitôt	O
l	O
'	O
exclamation	O
poussée	O
par	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
avait	O
senti	O
perler	O
,	O
sur	O
son	O
front	O
,	O
une	O
sueur	O
froide	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
il	O
lui	O
semblait	O
que	O
ses	O
jambes	O
flageolantes	O
allaient	O
se	O
dérober	O
sous	O
lui	O
:	O
c	O
'	O
est	O
que	O
l	O
'	O
instant	O
de	O
l	O
'	O
explication	O
était	O
arrivé	O
,	O
explication	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
redoutable	O
et	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
pénible	O
qu	O
'	O
il	O
lui	O
fallait	O
avouer	O
non	O
seulement	O
sa	O
trahison	O
,	O
mais	O
son	O
erreur	O
;	O
et	O
il	O
ne	O
savait	O
au	O
juste	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
redoutait	O
le	O
plus	O
,	O
de	O
la	O
fureur	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
ou	O
des	O
sarcasmes	O
méprisants	O
de	O
Gontran	B-PER
et	O
de	O
Fricoulet	B-PER
;	O
aussi	O
,	O
profitant	O
de	O
ce	O
que	O
l	O
'	O
attention	O
générale	O
était	O
fixée	O
sur	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
il	O
s	O
'	O
esquiva	O
sans	O
bruit	O
et	O
gagna	O
sa	O
cabine	O
dans	O
laquelle	O
il	O
s	O
'	O
enferma	O
à	O
double	O
tour	O
.	O
-	O
-	O
Pas	O
Vénus	B-PER
!	O
s	O
'	O
écria	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
en	O
empoignant	O
Fricoulet	B-PER
par	O
le	O
collet	O
de	O
son	O
habit	O
et	O
en	O
le	O
secouant	O
avec	O
force	O
...	O

Mais	O
puisque	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
a	O
déclaré	O
...	O
-	O
-	O
Eh	O
!	O
Gontran	B-PER
s	O
'	O
est	O
trompé	O
,	O
voilà	O
tout	O
.	O

Ce	O
fut	O
alors	O
vers	O
le	O
jeune	O
comte	O
que	O
se	O
retourna	O
Farenheit	B-PER
.	O
-	O
-	O
Vous	O
m	O
'	O
avez	O
trompé	O
!	O

rugit	O
-	O
il	O
!	O

Ah	O
,	O
vous	O
m	O
'	O
avez	O
trompé	O
!	O
...	O

Mais	O
Fricoulet	B-PER
n	O
'	O
était	O
pas	O
d	O
'	O
humeur	O
à	O
se	O
laisser	O
ahurir	O
par	O
les	O
explosions	O
de	O
colère	O
de	O
son	O
compagnon	O
de	O
voyage	O
.	O
-	O
-	O
Vous	O
!	O
fichez	O
-	O
nous	O
la	O
paix	O
!	O

déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
;	O
nous	O
avons	O
,	O
pour	O
l	O
'	O
instant	O
,	O
autre	O
chose	O
à	O
faire	O
que	O
de	O
crier	O
et	O
de	O
vociférer	O
.	O

Pour	O
le	O
coup	O
,	O
la	O
fureur	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
arriva	O
à	O
son	O
comble	O
.	O
-	O
-	O
By	O
God	B-PER
!	O
elle	O
est	O
forte	O
!	O

Je	O
ne	O
sais	O
pas	O
où	O
je	O
vais	O
,	O
vous	O
-	O
même	O
ne	O
savez	O
pas	O
où	O
vous	O
me	O
menez	O
,	O
vous	O
ignorez	O
peut	O
-	O
être	O
où	O
nous	O
sommes	O
...	O
et	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
le	O
droit	O
de	O
me	O
plaindre	O
!	O

D	O
'	O
un	O
bond	O
,	O
Fricoulet	B-PER
se	O
précipita	O
à	O
l	O
'	O
arrière	O
,	O
colla	O
,	O
durant	O
un	O
long	O
moment	O
,	O
son	O
visage	O
à	O
la	O
lunette	O
en	O
permanence	O
contre	O
le	O
hublot	O
et	O
regarda	O
:	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
tout	O
là	O
-	O
bas	O
,	O
dans	O
la	O
nuit	O
stellaire	O
,	O
des	O
points	O
lumineux	O
piquetaient	O
,	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
et	O
,	O
avec	O
sa	O
connaissance	O
approfondie	O
de	O
la	O
carte	O
céleste	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
l	O
'	O
invraisemblance	O
avec	O
laquelle	O
la	O
vérité	O
s	O
'	O
offrait	O
à	O
lui	O
,	O
il	O
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
s	O
'	O
orienter	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
le	O
misérable	O
!	O
le	O
misérable	O
!	O

grommela	O
-	O
t	O
-	O
il	O
entre	O
ses	O
dents	O
,	O
tandis	O
que	O
son	O
poing	O
crispé	O
s	O
'	O
élevait	O
au	O
-	O
dessus	O
de	O
sa	O
tête	O
,	O
menaçant	O
un	O
invisible	O
ennemi	O
,	O
c	O
'	O
est	O
lui	O
qui	O
a	O
fait	O
le	O
coup	O
!	O

Ces	O
paroles	O
étaient	O
trop	O
indistinctement	O
prononcées	O
pour	O
qu	O
'	O
elles	O
fussent	O
comprises	O
de	O
ceux	O
qui	O
l	O
'	O
entouraient	O
;	O
ceux	O
-	O
ci	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
ne	O
songeaient	O
pour	O
l	O
'	O
instant	O
qu	O
'	O
à	O
une	O
chose	O
:	O
savoir	O
où	O
l	O
'	O
on	O
se	O
trouvait	O
.	O

Fricoulet	B-PER
,	O
heureusement	O
,	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
un	O
garçon	O
à	O
se	O
démonter	O
,	O
même	O
devant	O
les	O
événements	O
les	O
plus	O
graves	O
;	O
et	O
apitoyé	O
par	O
la	O
physionomie	O
apeurée	O
de	O
Séléna	B-PER
,	O
aussi	O
bien	O
que	O
par	O
la	O
mine	O
contristée	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
il	O
réussit	O
à	O
recouvrer	O
son	O
sang	O
-	O
froid	O
et	O
dit	O
à	O
son	O
ami	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
de	O
bonne	O
humeur	O
:	O
-	O
-	O
Je	O
crois	O
,	O
parbleu	O
bien	O
!	O
que	O
tu	O
ne	O
trouvais	O
pas	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
en	O
regardant	O
à	O
l	O
'	O
avant	O
du	O
wagon	O
!	O
...	O
La	B-LOC
Terre	I-LOC
!	O
...	O
mais	O
elle	O
est	O
par	O
là	O
,	O
mon	O
pauvre	O
vieux	O
.	O

Et	O
il	O
étendait	O
la	O
main	O
vers	O
le	O
hublot	O
.	O
-	O
-	O
La	B-LOC
Terre	I-LOC
!	O
...	O
par	O
là	O
!	O
...	O
grommela	O
Farenheit	B-PER
,	O
dans	O
les	O
yeux	O
duquel	O
une	O
flamme	O
folle	O
s	O
'	O
était	O
allumée	O
subitement	O
.	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
ne	O
vous	O
en	O
déplaise	O
,	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
est	O
par	O
là	O
...	O
et	O
tout	O
notre	O
système	O
solaire	O
également	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
qui	O
?	O
qui	O
a	O
fait	O
cela	O
?	O
-	O
-	O
Dame	O
,	O
répondit	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
c	O
'	O
est	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
qui	O
a	O
été	O
chargé	O
,	O
cette	O
nuit	O
,	O
de	O
surveiller	O
la	O
machinerie	O
...	O
-	O
-	O
Oh	O
!	O
monsieur	B-PER
Fricoulet	I-PER
!	O
s	O
'	O
écria	O
Séléna	B-PER
en	O
joignant	O
les	O
mains	O
,	O
pourquoi	O
accuser	O
mon	O
père	O
,	O
plutôt	O
que	O
d	O
'	O
attribuer	O
ce	O
qui	O
nous	O
arrive	O
à	O
quelque	O
incident	O
indépendant	O
de	O
sa	O
volonté	O
.	O
-	O
-	O
En	O
effet	O
,	O
dit	O
à	O
son	O
tour	O
Gontran	B-PER
,	O
ému	O
des	O
regards	O
suppliants	O
que	O
la	O
jeune	O
fille	O
attachait	O
sur	O
lui	O
,	O
n	O
'	O
arrive	O
-	O
t	O
-	O
il	O
pas	O
fréquemment	O
sur	O
Terre	B-LOC
,	O
que	O
des	O
transatlantiques	O
s	O
'	O
égarent	O
au	O
milieu	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Océan	I-LOC
?	O
...	O
à	O
plus	O
forte	O
raison	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
ne	O
peut	O
-	O
il	O
pas	O
avoir	O
dévié	O
de	O
la	O
vraie	O
route	O
,	O
sans	O
que	O
celui	O
qui	O
était	O
de	O
quart	O
s	O
'	O
en	O
aperçût	O
.	O

L	O
'	O
ingénieur	O
eut	O
un	O
haussement	O
d	O
'	O
épaules	O
plein	O
de	O
scepticisme	O
et	O
répondit	O
avec	O
assurance	O
:	O
-	O
-	O
Inadmissible	O
...	O

Admettriez	O
-	O
vous	O
qu	O
'	O
un	O
transatlantique	O
allant	O
à	O
New	B-LOC
-	B-LOC
York	I-LOC
,	O
se	O
trouvât	O
,	O
d	O
'	O
une	O
heure	O
à	O
l	O
'	O
autre	O
,	O
le	O
cap	O
tourné	O
vers	O
Le	B-LOC
Havre	I-LOC
?	O
...	O
Eh	O
bien	O
!	O
c	O
'	O
est	O
ce	O
qui	O
nous	O
arrive	O
;	O
le	O
Soleil	O
,	O
que	O
nous	O
avions	O
hier	O
en	O
proue	O
,	O
nous	O
l	O
'	O
avons	O
maintenant	O
en	O
poupe	O
.	O

L	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
a	O
viré	O
bord	O
pour	O
bord	O
,	O
ce	O
qui	O
n	O
'	O
aurait	O
pu	O
se	O
produire	O
,	O
si	O
une	O
main	O
n	O
'	O
avait	O
touché	O
au	O
gouvernail	O
;	O
et	O
cette	O
main	O
ne	O
peut	O
être	O
que	O
celle	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
qui	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
sa	O
promesse	O
,	O
n	O
'	O
a	O
pu	O
résister	O
à	O
la	O
tentation	O
de	O
soulever	O
le	O
voile	O
mystérieux	O
qui	O
enveloppe	O
l	O
'	O
existence	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
.	O

Un	O
silence	O
profond	O
accueillit	O
tout	O
d	O
'	O
abord	O
ces	O
paroles	O
que	O
Fricoulet	B-PER
avait	O
prononcées	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
nette	O
et	O
calme	O
,	O
absolument	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
eût	O
été	O
désintéressé	O
dans	O
la	O
question	O
:	O

Séléna	B-PER
avait	O
caché	O
son	O
visage	O
dans	O
ses	O
mains	O
et	O
,	O
aux	O
petits	O
tressaillements	O
nerveux	O
qui	O
la	O
secouait	O
,	O
il	O
était	O
facile	O
de	O
deviner	O
qu	O
'	O
elle	O
pleurait	O
;	O
quant	O
à	O
Gontran	B-PER
,	O
la	O
tête	O
perdue	O
,	O
il	O
était	O
tombé	O
,	O
accablé	O
,	O
sur	O
un	O
siège	O
où	O
la	O
stupeur	O
l	O
'	O
immobilisait	O
:	O
évanoui	O
,	O
le	O
délicieux	O
espoir	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
eu	O
de	O
voir	O
enfin	O
,	O
dans	O
un	O
avenir	O
prochain	O
,	O
la	O
main	O
de	O
Séléna	B-PER
tomber	O
dans	O
la	O
sienne	O
!	O

C	O
'	O
en	O
était	O
fini	O
des	O
rêves	O
de	O
bonheur	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
faits	O
,	O
et	O
qui	O
,	O
pendant	O
les	O
années	O
qui	O
venaient	O
de	O
s	O
'	O
écouler	O
,	O
s	O
'	O
étaient	O
tour	O
à	O
tour	O
brisés	O
et	O
reformés	O
,	O
suivant	O
que	O
se	O
faisait	O
plus	O
ou	O
moins	O
problématique	O
la	O
perspective	O
du	O
retour	O
sur	O
la	O
planète	O
natale	O
.	O

Brusquement	O
,	O
la	O
fureur	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
contenue	O
durant	O
quelques	O
secondes	O
,	O
éclata	O
:	O
ce	O
fut	O
d	O
'	O
abord	O
comme	O
un	O
torrent	O
de	O
jurons	O
qui	O
s	O
'	O
échappa	O
de	O
ses	O
lèvres	O
contractées	O
;	O
puis	O
,	O
roulant	O
autour	O
de	O
lui	O
des	O
regards	O
terribles	O
,	O
il	O
s	O
'	O
écria	O
:	O
-	O
-	O
Où	O
est	O
-	O
il	O
?	O
...	O
où	O
est	O
-	O
il	O
que	O
je	O
l	O
'	O
étrangle	O
!	O
...	O
Séléna	B-PER
poussa	O
un	O
cri	O
désespéré	O
:	O
elle	O
savait	O
par	O
expérience	O
jusqu	O
'	O
à	O
quelles	O
extrémités	O
le	O
caractère	O
violent	O
de	O
Farenheit	B-PER
pouvait	O
l	O
'	O
emporter	O
,	O
et	O
elle	O
se	O
précipita	O
devant	O
lui	O
,	O
barrant	O
de	O
son	O
corps	O
frêle	O
l	O
'	O
escalier	O
qui	O
conduisait	O
à	O
la	O
cabine	O
dans	O
laquelle	O
le	O
vieillard	O
s	O
'	O
était	O
réfugié	O
.	O
-	O
-	O
Laissez	O
-	O
moi	O
,	O
laissez	O
-	O
moi	O
!	O

rugissait	O
Farenheit	B-PER
,	O
qui	O
saisit	O
la	O
jeune	O
fille	O
par	O
les	O
poignets	O
pour	O
se	O
faire	O
livrer	O
passage	O
.	O

Mais	O
,	O
d	O
'	O
un	O
bond	O
,	O
Flammermont	B-PER
fut	O
sur	O
lui	O
et	O
,	O
avec	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
s	O
'	O
interposa	O
également	O
,	O
le	O
repoussa	O
en	O
arrière	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
ces	O
gens	O
d	O
'	O
Europe	B-LOC
!	O
gronda	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
maintenu	O
en	O
respect	O
par	O
ses	O
deux	O
adversaires	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
du	O
sang	O
,	O
c	O
'	O
est	O
du	O
jus	O
de	O
carotte	O
qu	O
'	O
ils	O
ont	O
dans	O
les	O
veines	O
!	O
...	O
Voilà	O
un	O
vieux	O
fou	O
qui	O
,	O
non	O
content	O
de	O
nous	O
avoir	O
entraînés	O
dans	O
la	O
plus	O
invraisemblable	O
des	O
aventures	O
,	O
se	O
moque	O
de	O
ses	O
serments	O
et	O
compromet	O
notre	O
vie	O
au	O
moment	O
où	O
nous	O
allions	O
être	O
sauvés	O
...	O

Il	O
se	O
croisa	O
les	O
bras	O
,	O
hurlant	O
:	O
-	O
-	O
Mais	O
ce	O
ne	O
serait	O
donc	O
pas	O
pour	O
vous	O
une	O
satisfaction	O
que	O
de	O
lui	O
casser	O
les	O
reins	O
avant	O
de	O
mourir	O
?	O

Séléna	B-PER
poussa	O
un	O
gémissement	O
et	O
Fricoulet	B-PER
répondit	O
avec	O
sérénité	O
:	O
-	O
-	O
À	O
vous	O
dire	O
vrai	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Farenheit	I-PER
,	O
non	O
;	O
cela	O
ne	O
me	O
causerait	O
aucune	O
satisfaction	O
,	O
car	O
je	O
ne	O
sais	O
si	O
vous	O
avez	O
eu	O
occasion	O
de	O
le	O
remarquer	O
,	O
je	O
suis	O
un	O
esprit	O
pratique	O
,	O
moi	O
,	O
et	O
,	O
dans	O
la	O
vie	O
,	O
je	O
m	O
'	O
efforce	O
de	O
ne	O
rien	O
faire	O
qui	O
ne	O
puisse	O
avoir	O
pour	O
moi	O
une	O
conséquence	O
utile	O
ou	O
agréable	O
...	O

or	O
,	O
je	O
vous	O
demande	O
un	O
peu	O
de	O
quel	O
adjuvant	O
pourraient	O
être	O
,	O
en	O
la	O
circonstance	O
,	O
les	O
os	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O
-	O
-	O
Et	O
la	O
vengeance	O
!	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
je	O
sais	O
,	O
on	O
a	O
prétendu	O
que	O
c	O
'	O
était	O
le	O
plaisir	O
des	B-PER
Dieux	I-PER
;	O
moi	O
je	O
prétends	O
que	O
tout	O
plaisir	O
platonique	O
n	O
'	O
est	O
digne	O
que	O
des	O
imbéciles	O
.	O

Farenheit	B-PER
sursauta	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
je	O
le	O
prouve	O
,	O
ajouta	O
l	O
'	O
ingénieur	O
imperturbablement	O
.	O

Il	O
tira	O
sa	O
montre	O
et	O
en	O
consulta	O
le	O
cadran	O
qu	O
'	O
il	O
mit	O
,	O
d	O
'	O
un	O
air	O
narquois	O
,	O
sous	O
le	O
nez	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
.	O
-	O
-	O
Voilà	O
près	O
d	O
'	O
un	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
-	O
-	O
13	O
minutes	O
,	O
pour	O
être	O
tout	O
à	O
fait	O
exact	O
,	O
-	O
-	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
que	O
vous	O
nous	O
faites	O
perdre	O
avec	O
vos	O
fureurs	O
et	O
vos	O
emportements	O
...	O

or	O
,	O
savez	O
-	O
vous	O
ce	O
que	O
représente	O
chacune	O
des	O
secondes	O
de	O
ce	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
?	O
...	O
non	O
!	O

oh	O
!	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
,	O
presque	O
rien	O
,	O
la	O
bagatelle	O
de	O
500,000	O
lieues	O
...	O

Vous	O
voyez	O
de	O
quelle	O
distance	O
,	O
grâce	O
à	O
vous	O
,	O
nous	O
sommes	O
enfoncés	O
davantage	O
encore	O
dans	O
le	O
désert	O
intersidéral	O
où	O
nous	O
a	O
lancés	O
la	O
folie	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O

Bien	O
que	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
ne	O
fût	O
point	O
fort	O
en	O
calcul	O
,	O
il	O
vit	O
instantanément	O
danser	O
devant	O
ses	O
yeux	O
une	O
longue	O
kyrielle	O
de	O
chiffres	O
représentant	O
la	O
distance	O
dont	O
parlait	O
Fricoulet	B-PER
et	O
une	O
lueur	O
effarée	O
brilla	O
dans	O
ses	O
regards	O
.	O
-	O
-	O
Après	O
tout	O
,	O
balbutia	O
-	O
t	O
-	O
il	O
au	O
bout	O
de	O
quelques	O
secondes	O
,	O
mourir	O
ici	O
ou	O
mourir	O
plus	O
loin	O
...	O
-	O
-	O
Mais	O
qui	O
vous	O
parle	O
de	O
ça	O
?	O

clama	O
l	O
'	O
ingénieur	O
;	O
nous	O
sommes	O
perdus	O
,	O
mais	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
une	O
raison	O
pour	O
dire	O
que	O
nous	O
sommes	O
morts	O
...	O

n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
Gontran	B-PER
?	O

Celui	O
-	O
ci	O
,	O
qui	O
avait	O
fini	O
par	O
prendre	O
son	O
parti	O
de	O
la	O
situation	O
,	O
plaisanta	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
cependant	O
amer	O
:	O
-	O
-	O
Si	O
encore	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
s	O
'	O
était	O
inspiré	O
de	O
l	O
'	O
exemple	O
du	O
Petit	B-PER
-	I-PER
Poucet	I-PER
et	O
avait	O
semé	O
des	O
cailloux	O
sur	O
la	O
route	O
parcourue	O
par	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
.	O

Fricoulet	B-PER
étendit	O
le	O
bras	O
vers	O
le	O
hublot	O
,	O
montrant	O
les	O
points	O
brillants	O
qui	O
scintillaient	O
dans	O
le	O
ciel	O
noir	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
les	O
voilà	O
,	O
les	O
cailloux	O
qui	O
nous	O
aideront	O
à	O
retrouver	O
notre	O
chemin	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
et	O
des	O
cailloux	O
lumineux	O
encore	O
!	O
...	O
qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
de	O
plus	O
?	O
-	O
-	O
Est	O
-	O
ce	O
que	O
tu	O
croirais	O
vraiment	O
possible	O
,	O
interrogea	O
Gontran	B-PER
,	O
de	O
réparer	O
la	O
folie	O
de	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
?	O

En	O
ce	O
moment	O
l	O
'	O
ingénieur	O
vit	O
Farenheit	B-PER
qui	O
,	O
depuis	O
un	O
instant	O
griffonnait	O
hâtivement	O
sur	O
un	O
carnet	O
tiré	O
de	O
sa	O
poche	O
,	O
s	O
'	O
arracher	O
les	O
cheveux	O
avec	O
désespoir	O
.	O
-	O
-	O
Qu	O
'	O
avez	O
-	O
vous	O
donc	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
interrogea	O
-	O
t	O
-	O
il	O
.	O
-	O
-	O
J	O
'	O
ai	O
...	O
j	O
'	O
ai	O
...	O
tenez	O
,	O
regardez	O
un	O
peu	O
ça	O
...	O

Il	O
lui	O
montra	O
le	O
feuillet	O
de	O
son	O
carnet	O
,	O
que	O
des	O
chiffres	O
noircissaient	O
du	O
haut	O
en	O
bas	O
,	O
ajoutant	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
navré	O
:	O
-	O
-	O
Et	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
fini	O
!	O

C	O
'	O
étaient	O
les	O
calculs	O
destinés	O
à	O
établir	O
ce	O
qu	O
'	O
à	O
raison	O
de	O
500,000	O
lieues	O
par	O
seconde	O
,	O
représentait	O
le	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
perdu	O
par	O
sa	O
faute	O
.	O

Fricoulet	B-PER
lui	O
frappa	O
amicalement	O
sur	O
l	O
'	O
épaule	O
et	O
lui	O
dit	O
:	O
-	O
-	O
Baste	O
!	O

ne	O
vous	O
désolez	O
pas	O
ainsi	O
;	O
la	O
distance	O
faite	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
perdue	O
.	O

Nous	O
n	O
'	O
avons	O
marché	O
que	O
durant	O
un	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
,	O
et	O
il	O
faut	O
que	O
nous	O
continuions	O
à	O
filer	O
de	O
la	O
sorte	O
,	O
en	O
droite	O
ligne	O
,	O
pendant	O
douze	O
heures	O
.	O

Ce	O
fut	O
un	O
ahurissement	O
chez	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
égal	O
d	O
'	O
ailleurs	O
chez	O
Gontran	B-PER
et	O
chez	O
Séléna	B-PER
:	O
douze	O
heures	O
!	O

à	O
raison	O
de	O
500,000	O
lieues	O
à	O
la	O
seconde	O
!	O

mais	O
cela	O
représentait	O
une	O
distance	O
invraisemblable	O
!	O

Ah	O
çà	O
!	O

est	O
-	O
ce	O
que	O
Fricoulet	B-PER
,	O
lui	O
aussi	O
,	O
aurait	O
été	O
frappé	O
d	O
'	O
insanité	O
?	O
-	O
-	O
Comment	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
Gontran	B-PER
,	O
tu	O
prétends	O
que	O
le	O
Soleil	O
vers	O
lequel	O
nous	O
voulons	O
nous	O
diriger	O
est	O
dans	O
notre	O
dos	O
,	O
et	O
tu	O
parles	O
de	O
nous	O
en	O
éloigner	O
encore	O
de	O
plusieurs	O
millions	O
de	O
lieues	O
.	O
-	O
-	O
Tenez	O
-	O
le	O
bien	O
,	O
déclara	O
Farenheit	B-PER
,	O
pendant	O
que	O
je	O
cours	O
au	O
gouvernail	O
pour	O
virer	O
de	O
bord	O
.	O

Flammermont	B-PER
regarda	O
son	O
ami	O
:	O
celui	O
-	O
ci	O
,	O
hochant	O
la	O
tête	O
,	O
souriait	O
d	O
'	O
un	O
air	O
narquois	O
.	O
-	O
-	O
À	O
votre	O
aise	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
seulement	O
vous	O
ne	O
devez	O
pas	O
ignorer	O
qu	O
'	O
un	O
des	O
principes	O
élémentaires	O
de	O
la	O
navigation	O
est	O
que	O
le	O
pilote	O
mette	O
le	O
cap	O
de	O
son	O
navire	O
sur	O
un	O
point	O
désigné	O
à	O
l	O
'	O
avance	O
...	O

Or	O
,	O
sans	O
être	O
indiscret	O
,	O
je	O
voudrais	O
bien	O
savoir	O
quel	O
point	O
de	O
direction	O
vous	O
allez	O
prendre	O
?	O
-	O
-	O
Eh	O
!	O
By	O
God	O
!	O
...	O
le	O
Soleil	O
!	O
...	O
N	O
'	O
avez	O
-	O
vous	O
pas	O
déclaré	O
,	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
que	O
cette	O
étoile	O
si	O
brillante	O
,	O
là	O
,	O
à	O
l	O
'	O
arrière	O
du	O
wagon	O
,	O
c	O
'	O
était	O
le	O
Soleil	B-PER
.	O
-	O
-	O
Oh	O
!	O
pardon	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
déclaré	O
qu	O
'	O
il	O
me	O
semblait	O
que	O
...	O
mais	O
je	O
n	O
'	O
ai	O
pas	O
été	O
aussi	O
affirmatif	O
,	O
surtout	O
alors	O
que	O
les	O
circonstances	O
m	O
'	O
interdisent	O
de	O
l	O
'	O
être	O
.	O

Ces	O
quelques	O
mots	O
,	O
prononcés	O
froidement	O
,	O
produisirent	O
sur	O
l	O
'	O
emballement	O
de	O
Farenheit	B-PER
le	O
même	O
effet	O
qu	O
'	O
un	O
seau	O
d	O
'	O
eau	O
froide	O
sur	O
un	O
brasier	O
ardent	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
alors	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
,	O
avouez	O
donc	O
franchement	O
que	O
nous	O
sommes	O
perdus	O
.	O
-	O
-	O
Sapristi	O
!	O
s	O
'	O
exclama	O
Fricoulet	B-PER
,	O
je	O
me	O
tue	O
à	O
vous	O
le	O
dire	O
depuis	O
une	O
demi	O
-	O
heure	O
;	O
...	O
oui	O
...	O
nous	O
...	O
sommes	O
...	O
perdus	O
.	O

Mais	O
j	O
'	O
espère	O
que	O
nous	O
ne	O
le	O
serons	O
plus	O
si	O
vous	O
me	O
laissez	O
établir	O
la	O
parallaxe	O
de	O
l	O
'	O
étoile	O
que	O
Gontran	B-PER
prenait	O
pour	O
Vénus	B-PER
:	O
cela	O
me	O
fixera	O
en	O
même	O
temps	O
sur	O
l	O
'	O
identité	O
de	O
l	O
'	O
astre	O
qui	O
se	O
trouve	O
à	O
l	O
'	O
arrière	O
et	O
dans	O
lequel	O
il	O
me	O
semble	O
bien	O
reconnaître	O
le	O
centre	O
de	O
notre	O
système	O
planétaire	O
.	O
-	O
-	O
La	O
parallaxe	O
!	O

répéta	O
Farenheit	B-PER
dont	O
les	O
yeux	O
s	O
'	O
étaient	O
démesurément	O
ouverts	O
et	O
trahissaient	O
l	O
'	O
ahurissement	O
que	O
lui	O
causait	O
cette	O
expression	O
,	O
toute	O
nouvelle	O
pour	O
lui	O
.	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
fit	O
alors	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
c	O
'	O
est	O
ainsi	O
qu	O
'	O
on	O
appelle	O
l	O
'	O
opération	O
mathématique	O
à	O
l	O
'	O
aide	O
de	O
laquelle	O
les	O
astronomes	O
terrestres	O
essayent	O
de	O
déterminer	O
la	O
distance	O
des	O
étoiles	O
.	O

Quelque	O
préoccupé	O
qu	O
'	O
il	O
fût	O
par	O
la	O
situation	O
critique	O
dans	O
laquelle	O
il	O
se	O
trouvait	O
,	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
ne	O
put	O
retenir	O
un	O
homérique	O
éclat	O
de	O
rire	O
.	O
-	O
-	O
Vous	O
voudriez	O
me	O
faire	O
croire	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
est	O
possible	O
d	O
'	O
estimer	O
les	O
espaces	O
considérables	O
qui	O
séparent	O
entre	O
eux	O
les	O
mondes	O
de	O
l	O
'	O
infini	O
stellaire	O
?	O
-	O
-	O
Notez	O
bien	O
,	O
répondit	O
Fricoulet	B-PER
,	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
dit	O
«	O
essayent	O
»	O
,	O
ce	O
qui	O
signifie	O
que	O
les	O
savants	O
n	O
'	O
ont	O
pas	O
la	O
prétention	O
de	O
donner	O
des	O
mesures	O
aussi	O
exactes	O
qu	O
'	O
un	O
employé	O
du	O
cadastre	O
en	O
peut	O
donner	O
avec	O
sa	O
chaîne	O
d	O
'	O
arpenteur	O
.	O
-	O
-	O
La	O
preuve	O
,	O
ajouta	O
alors	O
Gontran	B-PER
,	O
ce	O
sont	O
les	O
différences	O
résultant	O
des	O
observations	O
de	O
plusieurs	O
savants	O
sur	O
la	O
même	O
étoile	O
.	O
-	O
-	O
Fort	O
juste	O
,	O
dit	O
Fricoulet	B-PER
,	O
et	O
pour	O
n	O
'	O
en	O
citer	O
que	O
deux	O
,	O
il	O
y	O
a	O
d	O
'	O
abord	O
Sirius	B-PER
,	O
la	O
plus	O
brillante	O
des	O
étoiles	O
que	O
les	B-MISC
Terriens	I-MISC
puissent	O
admirer	O
,	O
qui	O
a	O
donné	O
les	O
résultats	O
suivants	O
:	O
34	O
centièmes	O
de	O
secondes	O
à	O
Henderson	B-PER
,	O
16	O
centièmes	O
à	O
Maclear	B-PER
,	O
19	O
centièmes	O
à	O
Gylden	B-PER
et	O
27	O
centièmes	O
à	O
Abbe	B-PER
.	O

Séléna	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
repris	O
ses	O
esprits	O
depuis	O
que	O
s	O
'	O
était	O
apaisée	O
la	O
colère	O
de	O
Farenheit	B-PER
,	O
dit	O
alors	O
avec	O
un	O
petit	O
ton	O
malicieux	O
:	O
-	O
-	O
Vous	O
oubliez	O
d	O
'	O
ajouter	O
,	O
monsieur	B-PER
Fricoulet	I-PER
,	O
que	O
Henderson	B-PER
et	O
Maclear	B-PER
,	O
observant	O
ensemble	O
Sirius	B-PER
,	O
ont	O
trouvé	O
,	O
eux	O
,	O
23	O
centièmes	O
de	O
secondes	O
,	O
alors	O
qu	O
'	O
ils	O
avaient	O
trouvé	O
séparément	O
,	O
l	O
'	O
un	O
34	O
et	O
l	O
'	O
autre	O
16	O
...	O

Je	O
me	O
rappelle	O
même	O
que	O
toutes	O
les	O
fois	O
qu	O
'	O
à	O
Pétersbourg	B-LOC
la	O
conversation	O
venait	O
sur	O
ce	O
sujet	O
,	O
entre	O
ces	O
messieurs	O
de	O
l	B-LOC
'	I-LOC
Observatoire	I-LOC
,	O
mon	O
pauvre	O
père	O
rentrait	O
à	O
la	O
maison	O
dans	O
un	O
état	O
d	O
'	O
irritation	O
inconcevable	O
.	O

Farenheit	B-PER
se	O
mit	O
à	O
rire	O
.	O
-	O
-	O
Je	O
reconnais	O
bien	O
là	O
le	O
digne	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
;	O
se	O
mettre	O
en	O
colère	O
à	O
cause	O
de	O
quelques	O
centièmes	O
de	O
secondes	O
!	O

Il	O
n	O
'	O
avait	O
qu	O
'	O
à	O
faire	O
comme	O
les	O
caissiers	O
des	O
grandes	O
banques	O
,	O
chez	O
nous	O
,	O
qui	O
estiment	O
le	O
temps	O
à	O
sa	O
véritable	O
valeur	O
,	O
et	O
qui	O
au	O
lieu	O
de	O
perdre	O
des	O
heures	O
à	O
rechercher	O
quelques	O
centimes	O
,	O
comme	O
on	O
fait	O
chez	O
vous	O
,	O
les	O
passent	O
purement	O
et	O
simplement	O
par	O
profits	O
et	O
pertes	O
.	O
-	O
-	O
Ce	O
que	O
c	O
'	O
est	O
que	O
de	O
ne	O
pas	O
être	O
de	O
la	O
partie	O
!	O

ricana	O
l	O
'	O
ingénieur	O
;	O
vous	O
venez	O
,	O
sans	O
vous	O
en	O
douter	O
,	O
de	O
dire	O
la	O
plus	O
grosse	O
énormité	O
qui	O
soit	O
jamais	O
tombée	O
des	O
lèvres	O
d	O
'	O
un	O
homme	O
sérieux	O
...	O

Tenez	O
...	O

c	O
'	O
est	O
absolument	O
comme	O
si	O
vous	O
conseilliez	O
à	O
l	O
'	O
un	O
de	O
ces	O
caissiers	O
,	O
dont	O
vous	O
parliez	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
de	O
passer	O
par	O
profits	O
et	O
pertes	O
une	O
erreur	O
de	O
plusieurs	O
millions	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
sursauta	O
,	O
attachant	O
sur	O
son	O
interlocuteur	O
un	O
regard	O
effaré	O
,	O
balbutiant	O
:	O
-	O
-	O
Plusieurs	O
millions	O
!	O
-	O
-	O
Dame	O
,	O
dit	O
Fricoulet	B-PER
gouailleur	O
,	O
savez	O
-	O
vous	O
ce	O
que	O
représente	O
cette	O
seconde	O
qui	O
est	O
employée	O
par	O
les	O
astronomes	O
comme	O
base	O
pour	O
mesurer	O
entre	O
elles	O
la	O
distance	O
des	O
étoiles	O
?	O

Tout	O
simplement	O
une	O
distance	O
égale	O
à	O
200,000	O
fois	O
celle	O
du	B-LOC
Soleil	I-LOC
à	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
.	O

Et	O
,	O
pour	O
augmenter	O
davantage	O
encore	O
l	O
'	O
ahurissement	O
dans	O
lequel	O
cette	O
révélation	O
venait	O
de	O
plonger	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
il	O
ajouta	O
:	O
-	O
-	O
Ce	O
qui	O
représente	O
une	O
course	O
de	O
la	B-ORG
Lumière	I-ORG
,	O
pendant	O
trois	O
ans	O
et	O
trois	O
mois	O
.	O

Farenheit	B-PER
se	O
grattait	O
le	O
bout	O
du	O
nez	O
d	O
'	O
un	O
air	O
perplexe	O
,	O
tandis	O
que	O
Gontran	B-PER
disait	O
railleusement	O
:	O
-	O
-	O
Je	O
parierais	O
un	O
sou	O
contre	O
un	O
louis	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
est	O
trouvé	O
des	O
gens	O
jouissant	O
d	O
'	O
un	O
loisir	O
suffisant	O
pour	O
calculer	O
la	O
distance	O
parcourue	O
par	O
la	O
lumière	O
pendant	O
un	O
an	O
!	O
-	O
-	O
Et	O
tu	O
gagnerais	O
ton	O
pari	O
:	O
ce	O
sont	O
deux	O
physiciens	O
français	O
,	O
Fizeau	B-PER
et	O
Cornu	B-PER
,	O
qui	O
se	O
sont	O
livrés	O
à	O
ce	O
petit	O
travail	O
qui	O
leur	O
a	O
donné	O
les	O
résultats	O
suivants	O
:	O
la	O
distance	O
parcourue	O
par	O
la	O
lumière	O
étant	O
,	O
pour	O
une	O
seconde	O
,	O
de	O
300,400	O
kilomètres	O
,	O
soit	O
75,000	O
lieues	O
,	O
cela	O
donne	O
,	O
pour	O
l	O
'	O
année	O
composée	O
autant	O
que	O
je	O
puis	O
me	O
le	O
rappeler	O
de	O
32	O
millions	O
266,000	O
secondes	O
,	O
un	O
total	O
de	O
2	O
trillions	O
420	O
milliards	O
de	O
lieues	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
prit	O
sa	O
tête	O
à	O
deux	O
mains	O
,	O
dans	O
un	O
geste	O
véritablement	O
effaré	O
,	O
et	O
Fricoulet	B-PER
l	O
'	O
entendit	O
murmurer	O
:	O
-	O
-	O
Incommensurable	O
...	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
donc	O
trois	O
fois	O
cette	O
distance	O
de	O
2	O
trillions	O
,	O
etc.	O
,	O
etc.	O
,	O
que	O
représente	O
une	O
seconde	O
...	O

vous	O
voyez	O
maintenant	O
que	O
même	O
un	O
centième	O
de	O
seconde	O
représente	O
une	O
distance	O
appréciable	O
,	O
et	O
que	O
les	O
astronomes	O
ont	O
lieu	O
de	O
s	O
'	O
émouvoir	O
lorsqu	O
'	O
il	O
se	O
trouve	O
,	O
entre	O
leurs	O
travaux	O
respectifs	O
,	O
une	O
différence	O
même	O
minime	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
c	O
'	O
est	O
à	O
une	O
opération	O
aussi	O
délicate	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
que	O
vous	O
vous	O
livriez	O
pour	O
établir	O
où	O
nous	O
sommes	O
?	O

interrogea	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
avec	O
quelque	O
inquiétude	O
.	O
-	O
-	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
oui	O
,	O
car	O
je	O
ne	O
connais	O
pas	O
d	O
'	O
autre	O
moyen	O
.	O

En	O
ce	O
moment	O
,	O
Gontran	B-PER
prit	O
son	O
ami	O
par	O
le	O
bras	O
,	O
et	O
l	O
'	O
attirant	O
un	O
peu	O
à	O
l	O
'	O
écart	O
,	O
lui	O
dit	O
tout	O
bas	O
:	O
-	O
-	O
Tu	O
viens	O
de	O
nous	O
donner	O
la	O
signification	O
du	O
mot	O
parallaxe	O
,	O
c	O
'	O
est	O
fort	O
joli	O
;	O
mais	O
ce	O
que	O
je	O
voudrais	O
bien	O
savoir	O
,	O
c	O
'	O
est	O
ce	O
en	O
quoi	O
consiste	O
l	O
'	O
opération	O
.	O

Je	O
ne	O
me	O
rappelle	O
pas	O
avoir	O
lu	O
,	O
dans	O
les	O
Continents	O
Célestes	B-LOC
,	O
rien	O
qui	O
ait	O
trait	O
à	O
cela	O
,	O
et	O
il	O
se	O
pourrait	O
très	O
bien	O
que	O
le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
me	O
poussât	O
une	O
«	O
colle	O
»	O
à	O
ce	O
sujet	O
-	O
là	O
.	O

Fricoulet	B-PER
se	O
mit	O
à	O
sourire	O
.	O
-	O
-	O
Suppose	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
que	O
je	O
représente	O
par	O
l	O
'	O
enceinte	O
des	O
fortifications	B-LOC
de	I-LOC
Paris	I-LOC
l	O
'	O
orbite	O
de	O
Neptune	B-LOC
,	O
la	O
dernière	O
planète	O
connue	O
du	O
système	O
solaire	O
l	O
'	O
orbite	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
occupera	O
,	O
au	O
centre	O
de	O
cet	O
espace	O
,	O
une	O
aire	O
à	O
peu	O
près	O
égale	O
à	O
celle	O
de	O
la	B-LOC
place	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Concorde	I-LOC
;	O
or	O
,	O
à	O
cette	O
échelle	O
comparative	O
il	O
faudrait	O
,	O
pour	O
atteindre	O
l	O
'	O
étoile	O
la	O
plus	O
voisine	O
du	O
système	O
solaire	O
,	O
nous	O
éloigner	O
de	O
plus	O
de	O
30,000	O
kilomètres	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
à	O
la	O
distance	O
de	O
la	B-LOC
Chine	I-LOC
,	O
en	O
passant	O
par	O
le	B-LOC
cap	I-LOC
Horn	I-LOC
.	O
-	O
-	O
Nous	O
éloigner	O
!	O

répéta	O
Gontran	B-PER
,	O
tout	O
ahuri	O
,	O
pourquoi	O
faire	O
?	O
-	O
-	O
Mais	O
pour	O
établir	O
la	O
parallaxe	O
,	O
malheureux	O
!	O

Et	O
Fricoulet	B-PER
,	O
se	O
croisant	O
les	O
bras	O
,	O
regarda	O
son	O
ami	O
d	O
'	O
un	O
air	O
de	O
pitié	O
méprisante	O
.	O
-	O
-	O
Qu	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
qu	O
'	O
on	O
vous	O
apprend	O
donc	O
,	O
grand	B-PER
Dieu	I-PER
!	O

dans	O
la	O
diplomatie	O
pour	O
que	O
tu	O
ne	O
saches	O
pas	O
qu	O
'	O
établir	O
une	O
parallaxe	O
consiste	O
à	O
prendre	O
aux	O
extrémités	O
d	O
'	O
une	O
ligne	O
de	O
longueur	O
déterminée	O
,	O
deux	O
visées	O
sur	O
le	O
point	O
considéré	O
,	O
de	O
façon	O
à	O
former	O
un	O
triangle	O
...	O

Gontran	B-PER
l	O
'	O
interrompit	O
en	O
riant	O
.	O
-	O
-	O
Je	O
me	O
rappelle	O
maintenant	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
,	O
on	O
nous	O
a	O
appris	O
ça	O
au	O
lycée	O
:	O
un	O
triangle	O
,	O
dont	O
on	O
connaît	O
un	O
côté	O
,	O
et	O
deux	O
angles	O
adjacents	O
,	O
ce	O
qui	O
permet	O
d	O
'	O
en	O
calculer	O
aisément	O
les	O
autres	O
éléments	O
,	O
et	O
entre	O
autres	O
la	O
bissectrice	O
...	O
-	O
-	O
...	O
Dont	O
la	O
hauteur	O
représente	O
l	O
'	O
éloignement	O
du	O
point	O
visé	O
.	O

C.	O
Q.	B-PER
F.	I-PER
D	I-PER
...	O

Seulement	O
tu	O
te	O
rends	O
compte	O
alors	O
,	O
-	O
-	O
l	O
'	O
orbite	O
de	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
étant	O
représenté	O
par	O
la	B-LOC
place	I-LOC
de	I-LOC
la	I-LOC
Concorde	I-LOC
,	O
-	O
-	O
de	O
la	O
petitesse	O
des	O
angles	O
obtenus	O
si	O
,	O
des	O
deux	O
coins	O
de	O
la	O
place	O
on	O
braque	O
une	O
lunette	O
sur	O
un	O
phare	O
situé	O
en	O
Chine	B-LOC
.	O
-	O
-	O
Surtout	O
,	O
ajouta	O
en	O
riant	O
le	O
jeune	O
diplomate	O
,	O
si	O
,	O
avant	O
d	O
'	O
arriver	O
en	O
Chine	B-LOC
,	O
le	O
rayon	O
visuel	O
doit	O
passer	O
par	O
le	B-LOC
cap	I-LOC
Horn	I-LOC
!	O
...	O
gymnastique	O
oculaire	O
à	O
laquelle	O
,	O
d	O
'	O
ailleurs	O
,	O
la	O
nature	O
est	O
absolument	O
réfractaire	O
.	O

Puis	O
,	O
frappant	O
sur	O
l	O
'	O
épaule	O
de	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
il	O
ajouta	O
.	O
-	O
-	O
Mon	O
vieux	O
,	O
c	O
'	O
est	O
compris	O
;	O
et	O
si	O
,	O
par	O
hasard	O
,	O
il	O
prenait	O
fantaisie	O
,	O
au	B-PER
vieil	I-PER
Ossipoff	I-PER
de	O
m	O
'	O
interroger	O
là	O
-	O
dessus	O
,	O
je	O
pourrais	O
tirer	O
à	O
ses	O
yeux	O
un	O
véritable	O
feu	O
d	O
'	O
artifice	O
d	O
'	O
érudition	O
.	O

Cependant	O
Farenheit	B-PER
donnait	O
,	O
depuis	O
quelques	O
instants	O
,	O
les	O
signes	O
d	O
'	O
une	O
visible	O
impatience	O
:	O
le	O
visage	O
collé	O
au	O
hublot	O
,	O
les	O
regards	O
fixés	O
sur	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
il	O
piétinait	O
sur	O
place	O
,	O
tandis	O
que	O
ses	O
mains	O
,	O
croisées	O
derrière	O
le	O
dos	O
,	O
se	O
crispaient	O
dans	O
des	O
contractions	O
nerveuses	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
alors	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
en	O
se	O
retournant	O
brusquement	O
,	O
nous	O
allons	O
marcher	O
comme	O
ça	O
pendant	O
12	O
heures	O
?	O
-	O
-	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
,	O
oui	O
;	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
,	O
sans	O
que	O
vous	O
vous	O
en	O
aperceviez	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
pris	O
la	O
visée	O
de	O
la	O
soi	O
-	O
disant	O
Vénus	B-PER
,	O
remarquée	O
par	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
.	O

Au	O
bout	O
de	O
12	O
heures	O
,	O
je	O
prendrai	O
une	O
nouvelle	O
visée	O
,	O
et	O
ayant	O
ainsi	O
un	O
triangle	O
dont	O
je	O
connaîtrai	O
la	O
base	O
et	O
deux	O
des	O
angles	O
,	O
il	O
me	O
sera	O
facile	O
de	O
déterminer	O
la	O
distance	O
qui	O
nous	O
sépare	O
de	O
l	O
'	O
astre	O
en	O
question	O
,	O
et	O
par	O
suite	O
de	O
connaître	O
son	O
identité	O
.	O

Alors	O
,	O
sachant	O
où	O
nous	O
sommes	O
,	O
et	O
ayant	O
cet	O
astre	O
comme	O
point	O
de	O
repère	O
,	O
nous	O
pourrons	O
retrouver	O
notre	O
route	O
.	O

Les	O
sourcils	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
se	O
contractèrent	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
cela	O
va	O
nous	O
emmener	O
aux	O
cinq	O
cent	O
mille	O
diables	O
!	O

vociféra	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
et	O
c	O
'	O
est	O
un	O
singulier	O
système	O
qui	O
consiste	O
à	O
se	O
perdre	O
davantage	O
pour	O
se	O
retrouver	O
ensuite	O
plus	O
facilement	O
.	O
-	O
-	O
En	O
avez	O
-	O
vous	O
un	O
autre	O
,	O
de	O
système	O
?	O

interrogea	O
narquoisement	O
l	O
'	O
ingénieur	O
;	O
pour	O
ma	O
part	O
,	O
je	O
suis	O
prêt	O
à	O
le	O
suivre	O
,	O
au	O
cas	O
où	O
il	O
serait	O
meilleur	O
que	O
le	O
mien	O
.	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
j	O
'	O
en	O
ai	O
un	O
!	O

déclara	O
Farenheit	B-PER
.	O

Fricoulet	B-PER
et	O
Gontran	B-PER
firent	O
un	O
haut	O
-	O
le	O
-	O
corps	O
de	O
surprise	O
.	O
-	O
-	O
Ah	O
bah	O
!	O
murmura	O
l	O
'	O
ingénieur	O
tout	O
ébahi	O
,	O
et	O
ce	O
moyen	O
?	O
...	O
-	O
-	O
Consiste	O
tout	O
simplement	O
à	O
demander	O
à	O
ce	O
misérable	O
Ossipoff	B-PER
ce	O
qu	O
'	O
il	O
a	O
fait	O
de	O
nous	O
pendant	O
notre	O
sommeil	O
.	O

Séléna	B-PER
,	O
alors	O
,	O
intervint	O
.	O
-	O
-	O
Oh	O
!	O
monsieur	B-PER
Farenheit	I-PER
,	O
s	O
'	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
elle	O
,	O
croyez	O
-	O
vous	O
vraiment	O
que	O
mon	O
père	O
?	O
...	O
L	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
bondit	O
et	O
,	O
d	O
'	O
un	O
geste	O
circulaire	O
du	O
bras	O
,	O
indiquant	O
la	O
machinerie	O
.	O
-	O
-	O
Sa	O
disparition	O
,	O
répliqua	O
-	O
t	O
-	O
il	O
avec	O
un	O
mauvais	O
ricanement	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
elle	O
pas	O
la	O
meilleure	O
preuve	O
de	O
la	O
trahison	O
infâme	O
dont	O
il	O
s	O
'	O
est	O
rendu	O
coupable	O
vis	O
-	O
à	O
-	O
vis	O
de	O
nous	O
.	O
Il	O
bondit	O
jusqu	O
'	O
à	O
l	O
'	O
escalier	O
dont	O
il	O
gravit	O
les	O
marches	O
en	O
quelques	O
enjambées	O
,	O
et	O
se	O
mit	O
à	O
frapper	O
comme	O
un	O
forcené	O
à	O
coups	O
de	O
poings	O
contre	O
la	O
paroi	O
de	O
lithium	O
qui	O
servait	O
de	O
porte	O
à	O
la	O
cabine	O
du	O
vieux	O
savant	O
.	O
-	O
-	O
Son	O
moyen	O
est	O
en	O
effet	O
le	O
plus	O
simple	O
,	O
murmura	O
tout	O
bas	O
Gontran	B-PER
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
Fricoulet	B-PER
,	O
et	O
je	O
m	O
'	O
étonne	O
qu	O
'	O
aucun	O
de	O
nous	O
.....	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
l	O
'	O
histoire	O
de	O
l	O
'	O
oeuf	O
de	O
Christophe	B-PER
Colomb	I-PER
,	O
répondit	O
l	O
'	O
ingénieur	O
en	O
haussant	O
les	O
épaules	O
...	O

il	O
fallait	O
y	O
songer	O
.	O

Il	O
ajouta	O
avec	O
un	O
sourire	O
sceptique	O
:	O
-	O
-	O
Le	O
tout	O
maintenant	O
est	O
de	O
savoir	O
quel	O
accueil	O
le	B-PER
vieil	I-PER
Ossipoff	I-PER
va	O
faire	O
à	O
l	O
'	O
interview	O
de	O
Farenheit	B-PER
.	O

Il	O
tendit	O
la	O
main	O
vers	O
l	O
'	O
escalier	O
par	O
lequel	O
arrivait	O
l	O
'	O
écho	O
d	O
'	O
un	O
tapage	O
infernal	O
,	O
et	O
il	O
ajouta	O
:	O
-	O
-	O
Jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
le	O
résultat	O
est	O
plutôt	O
négatif	O
...	O

Écoute	O
-	O
moi	O
ça	O
!	O
...	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Éclair	I-MISC
était	O
secoué	O
dans	O
toute	O
son	O
armature	O
par	O
les	O
poings	O
puissants	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
qui	O
battaient	O
la	O
porte	O
,	O
ainsi	O
que	O
des	O
catapultes	O
.	O

Dans	O
un	O
coin	O
,	O
Séléna	B-PER
,	O
les	O
mains	O
jointes	O
,	O
ne	O
cessait	O
de	O
répéter	O
:	O
-	O
-	O
Mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O
...	O
mon	B-PER
Dieu	I-PER
!	O

Gontran	B-PER
,	O
ému	O
de	O
l	O
'	O
attitude	O
pitoyable	O
de	O
sa	O
fiancée	O
,	O
dit	O
alors	O
à	O
Fricoulet	B-PER
:	O
-	O
-	O
Il	O
faut	O
monter	O
,	O
cet	O
enragé	O
serait	O
capable	O
de	O
donner	O
un	O
mauvais	O
coup	O
à	O
Ossipoff	B-PER
.	O

En	O
haut	O
,	O
sur	O
le	O
carré	O
,	O
ils	O
trouvèrent	O
Farenheit	B-PER
,	O
le	O
visage	O
congestionné	O
et	O
ruisselant	O
de	O
sueur	O
,	O
les	O
yeux	O
hors	O
de	O
la	O
tête	O
,	O
qui	O
s	O
'	O
acharnait	O
vainement	O
contre	O
la	O
porte	O
de	O
métal	O
;	O
il	O
s	O
'	O
était	O
ensanglanté	O
les	O
poings	O
sans	O
arriver	O
seulement	O
à	O
ébranler	O
l	O
'	O
un	O
des	O
gonds	O
,	O
d	O
'	O
apparence	O
si	O
fragile	O
.	O
-	O
-	O
By	O
God	B-PER
!	O
rugit	O
-	O
il	O
en	O
les	O
apercevant	O
,	O
il	O
est	O
terré	O
là	O
-	O
dedans	O
comme	O
un	O
colimaçon	O
dans	O
sa	O
coquille	O
,	O
et	O
si	O
l	O
'	O
on	O
ne	O
peut	O
emporter	O
la	O
cabine	O
d	O
'	O
assaut	O
,	O
il	O
faudra	O
le	O
prendre	O
par	O
la	O
famine	O
.	O
-	O
-	O
Vous	O
êtes	O
fou	O
!	O

voilà	O
un	O
moyen	O
qui	O
serait	O
autrement	O
plus	O
long	O
que	O
le	O
mien	O
,	O
riposta	O
Fricoulet	B-PER
,	O
l	O
'	O
homme	O
peut	O
résister	O
à	O
la	O
faim	O
pendant	O
trois	O
jours	O
;	O
on	O
a	O
même	O
vu	O
des	O
sujets	O
capables	O
de	O
prolonger	O
leur	O
endurance	O
plus	O
longtemps	O
encore	O
...	O

vous	O
voyez	O
où	O
ça	O
nous	O
mènerait	O
,	O
à	O
raison	O
de	O
500,000	O
lieues	O
par	O
secondes	O
...	O
-	O
-	O
Sans	O
compter	O
,	O
dit	O
alors	O
Gontran	B-PER
,	O
en	O
prenant	O
devant	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
une	O
pose	O
agressive	O
,	O
que	O
jamais	O
,	O
moi	O
vivant	O
,	O
je	O
n	O
'	O
autoriserai	O
qui	O
que	O
ce	O
soit	O
à	O
porter	O
préjudice	O
à	O
M.	B-PER
Ossipoff	I-PER
.	O
-	O
-	O
Laissez	O
-	O
moi	O
faire	O
,	O
je	O
m	O
'	O
en	O
vais	O
tâcher	O
de	O
parlementer	O
.	O
Ayant	O
dit	O
,	O
Fricoulet	B-PER
s	O
'	O
approcha	O
de	O
la	O
porte	O
,	O
y	O
heurta	O
doucement	O
du	O
doigt	O
.	O
-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
fit	O
-	O
il	O
avec	O
une	O
douceur	O
engageante	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
,	O
s	O
'	O
il	O
vous	O
plaît	O
,	O
me	O
recevoir	O
chez	O
vous	O
?	O

J	O
'	O
aurais	O
un	O
simple	O
renseignement	O
à	O
vous	O
demander	O
.	O

Il	O
attendit	O
quelques	O
secondes	O
qu	O
'	O
une	O
réponse	O
lui	O
fût	O
donnée	O
;	O
puis	O
,	O
n	O
'	O
entendant	O
rien	O
,	O
il	O
appliqua	O
son	O
oreille	O
contre	O
la	O
porte	O
et	O
écouta	O
.	O

Rien	O
:	O
aucun	O
bruit	O
;	O
il	O
semblait	O
que	O
la	O
cabine	O
fût	O
inhabitée	O
.	O
-	O
-	O
Vous	O
voyez	O
bien	O
!	O

clama	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
,	O
le	O
vieux	O
sournois	O
ne	O
veut	O
rien	O
dire	O
...	O

enfonçons	O
!	O
...	O
enfonçons	O
!	O
...	O

Et	O
il	O
se	O
préparait	O
à	O
se	O
ruer	O
de	O
nouveau	O
contre	O
la	O
porte	O
,	O
lorsque	O
l	O
'	O
arrêtant	O
au	O
passage	O
,	O
Fricoulet	B-PER
lui	O
dit	O
:	O
-	O
-	O
Eh	O
,	O
saperlotte	O
!	O

vous	O
êtes	O
assommant	O
avec	O
vos	O
violences	O
!	O

pour	O
ce	O
à	O
quoi	O
elles	O
ont	O
servi	O
jusqu	O
'	O
à	O
présent	O
,	O
je	O
vous	O
conseille	O
d	O
'	O
en	O
user	O
...	O

restez	O
donc	O
tranquille	O
,	O
je	O
vous	O
prie	O
...	O

Encore	O
une	O
fois	O
,	O
il	O
heurta	O
à	O
la	O
porte	O
.	O
-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
je	O
vous	O
affirme	O
qu	O
'	O
on	O
ne	O
vous	O
veut	O
aucun	O
mal	O
;	O
nous	O
désirons	O
simplement	O
savoir	O
vers	O
quel	O
point	O
de	O
l	O
'	O
espace	O
vous	O
avez	O
dirigé	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
,	O
et	O
quelle	O
est	O
notre	O
situation	O
approximative	O
dans	O
le	O
ciel	O
.	O

Quelques	O
secondes	O
s	O
'	O
écoulèrent	O
,	O
quelques	O
minutes	O
même	O
;	O
mais	O
pas	O
plus	O
que	O
précédemment	O
,	O
aucune	O
réponse	O
ne	O
parvint	O
à	O
l	O
'	O
ingénieur	O
.	O

Les	O
lèvres	O
de	O
Fricoulet	B-PER
s	O
'	O
allongèrent	O
en	O
une	O
moue	O
significative	O
.	O
-	O
-	O
Hum	O
!	O

murmura	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
pas	O
bavard	O
le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
ce	O
matin	O
...	O

Et	O
,	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
Farenheit	B-PER
:	O
-	O
-	O
Je	O
commence	O
à	O
croire	O
que	O
nous	O
serons	O
obligés	O
de	O
revenir	O
à	O
mon	O
idée	O
de	O
la	O
parallaxe	O
.	O

Farenheit	B-PER
poussa	O
un	O
rugissement	O
,	O
et	O
tirant	O
sa	O
montre	O
:	O
-	O
-	O
Trois	O
quarts	O
d	O
'	O
heure	O
déjà	O
!	O
à	O
raison	O
de	O
500,000	O
lieues	O
à	O
la	O
seconde	O
?	O

encore	O
11	O
heures	O
et	O
quart	O
à	O
marcher	O
de	O
la	O
sorte	O
...	O
jamais	O
!	O
jamais	O
!	O

Et	O
,	O
à	O
ses	O
compagnons	O
:	O
-	O
-	O
Tentons	O
toujours	O
d	O
'	O
enfoncer	O
la	O
porte	O
!	O

si	O
nous	O
parvenons	O
à	O
faire	O
parler	O
le	O
vieux	O
,	O
ce	O
sera	O
toujours	O
quelques	O
millions	O
de	O
lieues	O
de	O
gagnées	O
.	O

Et	O
,	O
sans	O
attendre	O
leur	O
réponse	O
,	O
il	O
empoigna	O
un	O
escabeau	O
avec	O
lequel	O
il	O
se	O
mit	O
à	O
battre	O
la	O
paroi	O
de	O
lithium	O
,	O
comme	O
si	O
c	O
'	O
eût	O
été	O
un	O
bélier	O
.	O

Fricoulet	B-PER
et	O
Gontran	B-PER
secouèrent	O
la	O
tête	O
.	O
-	O
-	O
Ça	O
ou	O
rien	O
,	O
fit	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
c	O
'	O
est	O
la	O
même	O
chose	O
,	O
le	O
lithium	O
a	O
une	O
élasticité	O
telle	O
que	O
les	O
coups	O
rebondissent	O
sur	O
sa	O
surface	O
sans	O
réussir	O
à	O
l	O
'	O
ébranler	O
...	O

On	O
s	O
'	O
userait	O
vainement	O
les	O
muscles	O
,	O
que	O
l	O
'	O
on	O
serait	O
impuissant	O
à	O
faire	O
bouger	O
cette	O
porte	O
d	O
'	O
une	O
ligne	O
.	O
-	O
-	O
Sais	O
-	O
tu	O
,	O
dit	O
alors	O
Gontran	B-PER
en	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
Fricoulet	B-PER
,	O
que	O
je	O
commence	O
à	O
être	O
inquiet	O
;	O
ce	O
silence	O
de	O
la	O
part	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
me	O
paraît	O
inexplicable	O
;	O
je	O
le	O
connais	O
assez	O
pour	O
ne	O
pouvoir	O
le	O
croire	O
intimidé	O
par	O
les	O
menaces	O
de	O
Farenheit	B-PER
,	O
et	O
,	O
d	O
'	O
autre	O
part	O
,	O
il	O
nous	O
connaît	O
assez	O
tous	O
les	O
deux	O
pour	O
nous	O
savoir	O
hommes	O
à	O
ne	O
pas	O
permettre	O
qu	O
'	O
on	O
lui	O
fasse	O
le	O
moindre	O
mal	O
.	O
-	O
-	O
Que	O
supposes	O
-	O
tu	O
donc	O
,	O
alors	O
?	O
-	O
-	O
Dame	O
!	O

si	O
ce	O
que	O
tu	O
crois	O
est	O
vrai	O
,	O
si	O
réellement	O
,	O
dans	O
un	O
accès	O
de	O
folie	O
scientifique	O
,	O
il	O
a	O
détourné	O
l	O
'	O
Éclair	O
de	O
la	O
route	O
qu	O
'	O
il	O
devait	O
suivre	O
pour	O
le	O
lancer	O
dans	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
peut	O
-	O
être	O
,	O
la	O
réflexion	O
lui	O
venant	O
,	O
a	O
-	O
t	O
-	O
il	O
été	O
pris	O
de	O
remords	O
,	O
et	O
s	O
'	O
est	O
-	O
il	O
...	O
-	O
-	O
...	O
Suicidé	O
!	O
s	O
'	O
exclama	O
l	O
'	O
ingénieur	O
.	O

Un	O
gémissement	O
douloureux	O
les	O
fit	O
se	O
retourner	O
,	O
et	O
ils	O
virent	O
Séléna	B-PER
qui	O
,	O
pâle	O
et	O
défaillante	O
,	O
ayant	O
entendu	O
les	O
derniers	O
mots	O
prononcés	O
,	O
s	O
'	O
adossait	O
à	O
la	O
paroi	O
du	O
wagon	O
pour	O
ne	O
pas	O
tomber	O
,	O
et	O
murmurait	O
:	O
-	O
-	O
Mon	O
père	O
...	O
mon	O
pauvre	O
père	O
.	O

Les	O
deux	O
jeunes	O
gens	O
coururent	O
à	O
elle	O
,	O
et	O
cherchèrent	O
à	O
la	O
rassurer	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
non	O
,	O
mademoiselle	O
,	O
dit	O
Fricoulet	B-PER
,	O
la	O
supposition	O
de	O
Gontran	B-PER
est	O
idiote	O
!	O
...	O
le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
se	O
tuer	O
au	O
moment	O
où	O
la	O
Nature	O
s	O
'	O
apprête	O
à	O
lui	O
dévoiler	O
ses	O
plus	O
profonds	O
mystères	O
!	O
...	O
Ah	O
!	O
c	O
'	O
est	O
bien	O
mal	O
connaître	O
les	O
savants	O
.	O

Mais	O
cette	O
argumentation	O
ne	O
pouvait	O
avoir	O
sur	O
la	O
terreur	O
de	O
Séléna	B-PER
aucune	O
influence	O
;	O
la	O
jeune	O
fille	O
avait	O
saisi	O
le	O
bras	O
de	O
son	O
fiancé	O
et	O
,	O
les	O
lèvres	O
agitées	O
d	O
'	O
un	O
tremblement	O
convulsif	O
,	O
ne	O
cessait	O
de	O
répéter	O
:	O
-	O
-	O
Gontran	B-PER
,	O
j	O
'	O
ai	O
peur	O
...	O
j	O
'	O
ai	O
peur	O
...	O

Alors	O
,	O
tout	O
apitoyé	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
regarda	O
son	O
ami	O
d	O
'	O
un	O
air	O
qui	O
semblait	O
le	O
supplier	O
de	O
trouver	O
un	O
moyen	O
de	O
rassurer	O
Séléna	B-PER
.	O
-	O
-	O
Mes	O
enfants	O
,	O
dit	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
que	O
la	O
dynamite	O
qui	O
puisse	O
avoir	O
raison	O
de	O
cette	O
porte	O
-	O
là	O
;	O

Gontran	B-PER
,	O
va	O
-	O
t	O
-	O
en	O
dans	O
la	O
machinerie	O
me	O
chercher	O
ce	O
qu	O
'	O
il	O
faut	O
.	O

En	O
quelques	O
minutes	O
,	O
le	O
jeune	O
homme	O
fut	O
de	O
retour	O
,	O
rapportant	O
une	O
cartouche	O
dont	O
Fricoulet	B-PER
eut	O
tôt	O
fait	O
de	O
réduire	O
les	O
dimensions	O
de	O
façon	O
à	O
ce	O
que	O
l	O
'	O
explosif	O
,	O
tout	O
en	O
ayant	O
raison	O
de	O
l	O
'	O
obstacle	O
qu	O
'	O
il	O
s	O
'	O
agissait	O
de	O
renverser	O
,	O
ne	O
pût	O
nuire	O
en	O
rien	O
à	O
l	O
'	O
organisme	O
même	O
du	O
véhicule	O
.	O

Cette	O
cartouche	O
,	O
ainsi	O
réduite	O
,	O
fut	O
placée	O
par	O
l	O
'	O
ingénieur	O
entre	O
la	O
porte	O
et	O
le	O
chambranle	O
,	O
à	O
l	O
'	O
endroit	O
même	O
de	O
la	O
serrure	O
,	O
et	O
il	O
y	O
fixa	O
une	O
mèche	O
qu	O
'	O
il	O
fit	O
se	O
dérouler	O
jusqu	O
'	O
à	O
l	O
'	O
entrée	O
de	O
l	O
'	O
escalier	O
;	O
ensuite	O
,	O
ayant	O
obligé	O
ses	O
compagnons	O
à	O
se	O
reculer	O
sur	O
les	O
marches	O
,	O
il	O
mit	O
le	O
feu	O
à	O
la	O
mèche	O
.	O

Une	O
flamme	O
courte	O
,	O
semblable	O
à	O
un	O
feu	O
follet	O
,	O
courut	O
sur	O
le	O
plancher	O
et	O
en	O
moins	O
d	O
'	O
une	O
seconde	O
,	O
atteignant	O
la	O
cartouche	O
,	O
y	O
mit	O
le	O
feu	O
.	O

Une	O
détonation	O
formidable	O
retentit	O
,	O
la	O
serrure	O
sauta	O
en	O
mille	O
miettes	O
,	O
et	O
,	O
sous	O
la	O
force	O
de	O
l	O
'	O
explosion	O
,	O
la	O
porte	O
s	O
'	O
ouvrit	O
violemment	O
.	O

CHAPITRE	O
II	O
DANS	O
LA	O
VOIE	O
LACTÉE	O
D	O
'	O
un	O
bond	O
,	O
Fricoulet	B-PER
fut	O
dans	O
la	O
cabine	O
et	O
,	O
sur	O
ses	O
pas	O
,	O
Farenheit	B-PER
et	O
Gontran	B-PER
se	O
précipitèrent	O
,	O
suivis	O
de	O
Séléna	B-PER
.	O

Mais	O
,	O
tout	O
comme	O
avait	O
fait	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
ils	O
s	O
'	O
arrêtèrent	O
brusquement	O
,	O
presque	O
aussitôt	O
après	O
avoir	O
franchi	O
le	O
seuil	O
.	O

C	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
en	O
vérité	O
le	O
spectacle	O
qui	O
s	O
'	O
offrait	O
à	O
eux	O
était	O
bien	O
fait	O
pour	O
les	O
frapper	O
de	O
stupeur	O
.	O

Ossipoff	B-PER
était	O
bien	O
tranquillement	O
assis	O
à	O
la	O
place	O
qu	O
'	O
il	O
avait	O
coutume	O
d	O
'	O
occuper	O
dans	O
la	O
cabine	O
,	O
c	O
'	O
est	O
-	O
à	O
-	O
dire	O
devant	O
le	O
hublot	O
,	O
et	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
collé	O
à	O
l	O
'	O
oculaire	O
de	O
son	O
télescope	O
,	O
le	O
corps	O
penché	O
en	O
avant	O
dans	O
une	O
attitude	O
d	O
'	O
ardente	O
curiosité	O
,	O
sondant	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
avec	O
une	O
quiétude	O
qui	O
semblait	O
faire	O
croire	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
avait	O
entendu	O
ni	O
l	O
'	O
épouvantable	O
vacarme	O
fait	O
depuis	O
un	O
quart	O
d	O
'	O
heure	O
par	O
Farenheit	B-PER
,	O
ni	O
même	O
le	O
bruit	O
formidable	O
de	O
l	O
'	O
explosion	O
.	O
Et	O
l	O
'	O
ingénieur	O
,	O
en	O
présence	O
de	O
cette	O
impassibilité	O
,	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
loin	O
de	O
comparer	O
le	B-PER
vieil	I-PER
Ossipoff	B-PER
au	O
célèbre	O
Archimède	B-PER
qui	O
,	O
surpris	O
par	O
les	O
ennemis	O
de	O
sa	O
patrie	O
,	O
tandis	O
qu	O
'	O
il	O
était	O
occupé	O
à	O
résoudre	O
un	O
problème	O
,	O
dédaigna	O
non	O
seulement	O
de	O
chercher	O
à	O
fuir	O
,	O
mais	O
encore	O
d	O
'	O
interrompre	O
ses	O
calculs	O
,	O
et	O
se	O
fit	O
tuer	O
stoïquement	O
.	O

Il	O
est	O
probable	O
que	O
si	O
l	O
'	O
ingénieur	O
eût	O
pu	O
lire	O
ce	O
qui	O
se	O
passait	O
dans	O
l	O
'	O
esprit	O
du	O
vieillard	O
,	O
il	O
eût	O
rabattu	O
beaucoup	O
de	O
son	O
admiration	O
:	O
car	O
la	O
vérité	O
était	O
qu	O
'	O
Ossipoff	B-PER
savait	O
parfaitement	O
bien	O
n	O
'	O
avoir	O
rien	O
à	O
craindre	O
de	O
la	O
part	O
de	O
ses	O
compagnons	O
de	O
voyage	O
:	O
quand	O
Farenheit	B-PER
aurait	O
bien	O
juré	O
et	O
tempêté	O
,	O
quand	O
Fricoulet	B-PER
l	O
'	O
aurait	O
plaisanté	O
,	O
et	O
quand	O
Gontran	B-PER
,	O
contenu	O
d	O
'	O
ailleurs	O
par	O
son	O
amour	O
pour	O
Séléna	B-PER
,	O
aurait	O
,	O
suivant	O
son	O
habitude	O
,	O
protesté	O
avec	O
sa	O
dignité	O
de	O
diplomate	O
,	O
les	O
choses	O
n	O
'	O
iraient	O
pas	O
plus	O
loin	O
.	O

Seulement	O
,	O
ce	O
qui	O
était	O
certain	O
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
aussitôt	O
qu	O
'	O
ils	O
s	O
'	O
apercevraient	O
de	O
sa	O
trahison	O
,	O
Fricoulet	B-PER
et	O
les	O
autres	O
exigeraient	O
de	O
faire	O
machine	O
en	O
arrière	O
,	O
et	O
le	O
savant	O
se	O
rendait	O
bien	O
compte	O
que	O
,	O
seul	O
,	O
il	O
ne	O
pourrait	O
lutter	O
contre	O
eux	O
;	O
c	O
'	O
est	O
pourquoi	O
,	O
afin	O
de	O
gagner	O
du	O
temps	O
,	O
il	O
avait	O
fait	O
la	O
sourde	O
oreille	O
aux	O
menaces	O
de	O
Farenheit	B-PER
,	O
comme	O
aux	O
questions	O
de	O
Fricoulet	B-PER
,	O
se	O
disant	O
que	O
chaque	O
seconde	O
écoulée	O
le	O
rapprochait	O
de	O
500,000	O
lieues	O
du	O
mystère	O
qu	O
'	O
il	O
voulait	O
pénétrer	O
.	O

Comme	O
on	O
le	O
voit	O
,	O
c	O
'	O
était	O
l	O
'	O
égoïsme	O
le	O
plus	O
pur	O
qui	O
,	O
cette	O
fois	O
encore	O
,	O
dictait	O
sa	O
conduite	O
.	O

Mais	O
la	O
stupeur	O
en	O
laquelle	O
l	O
'	O
attitude	O
inattendue	O
du	O
vieillard	O
avait	O
plongé	O
les	O
voyageurs	O
ne	O
dura	O
que	O
quelques	O
secondes	O
et	O
Farenheit	B-PER
,	O
ressaisi	O
d	O
'	O
une	O
colère	O
d	O
'	O
autant	O
plus	O
grande	O
que	O
cette	O
immobilité	O
l	O
'	O
exaspérait	O
davantage	O
,	O
sauta	O
sur	O
Ossipoff	B-PER
,	O
l	O
'	O
empoigna	O
par	O
le	O
collet	O
de	O
son	O
vêtement	O
,	O
et	O
le	O
souleva	O
de	O
terre	O
aussi	O
facilement	O
que	O
s	O
'	O
il	O
n	O
'	O
eût	O
pas	O
plus	O
pesé	O
qu	O
'	O
une	O
plume	O
.	O
-	O
-	O
Maintenant	O
,	O
vieux	O
coquin	O
,	O
hurla	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
répondras	O
-	O
tu	O
?	O
...	O
qu	O
'	O
as	O
-	O
tu	O
fait	O
cette	O
nuit	O
?	O
...	O
et	O
où	O
sommes	O
-	O
nous	O
?	O

Le	O
vieillard	O
cherchait	O
vainement	O
à	O
se	O
dégager	O
;	O
mais	O
il	O
s	O
'	O
agitait	O
comme	O
un	O
pantin	O
impuissant	O
au	O
bout	O
des	O
doigts	O
musculeux	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
.	O
-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Farenheit	I-PER
,	O
implorait	O
-	O
il	O
,	O
laissez	O
-	O
moi	O
regarder	O
...	O
chaque	O
minute	O
...	O
chaque	O
seconde	O
perdue	O
pour	O
moi	O
...	O
je	O
vous	O
répondrai	O
,	O
je	O
vous	O
le	O
jure	O
,	O
tout	O
en	O
consultant	O
l	O
'	O
espace	O
.	O

Farenheit	B-PER
lui	O
riposta	O
par	O
un	O
éclat	O
de	O
rire	O
strident	O
.	O
-	O
-	O
Point	O
de	O
ça	O
,	O
mon	O
brave	O
monsieur	O
,	O
répondez	O
,	O
ou	O
je	O
jure	O
Dieu	B-PER
que	O
je	O
vous	O
étrangle	O
...	O
Alors	O
,	O
Gontran	B-PER
et	O
Fricoulet	B-PER
intervinrent	O
et	O
,	O
s	O
'	O
adressant	O
à	O
Farenheit	B-PER
:	O
-	O
-	O
Laissez	O
-	O
le	O
;	O
c	O
'	O
est	O
un	O
maniaque	O
duquel	O
on	O
ne	O
pourra	O
rien	O
tirer	O
par	O
l	O
'	O
intimidation	O
;	O
puisqu	O
'	O
il	O
a	O
promis	O
de	O
répondre	O
si	O
on	O
le	O
rendait	O
à	O
son	O
cher	O
télescope	O
,	O
lâchez	O
-	O
le	O
.	O

Les	O
mains	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
abandonnèrent	O
leur	O
proie	O
et	O
,	O
en	O
moins	O
d	O
'	O
une	O
seconde	O
,	O
Ossipoff	B-PER
se	O
retrouva	O
assis	O
,	O
l	O
'	O
oeil	O
rivé	O
à	O
l	O
'	O
oculaire	O
,	O
le	O
regard	O
fouillant	O
l	O
'	O
immensité	O
.	O
-	O
-	O
Oui	O
,	O
dit	O
-	O
il	O
alors	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
brève	O
,	O
en	O
hachant	O
ses	O
phrases	O
,	O
oui	O
,	O
j	O
'	O
ai	O
détourné	O
l	O
'	O
Éclair	O
de	O
sa	O
route	O
,	O
je	O
comprends	O
votre	O
mécontentement	O
,	O
mais	O
cela	O
était	O
plus	O
fort	O
que	O
moi	O
.	O

Il	O
y	O
a	O
,	O
dans	O
cet	O
infini	O
,	O
comme	O
une	O
puissance	O
magnétique	O
qui	O
m	O
'	O
attire	O
et	O
à	O
laquelle	O
je	O
ne	O
puis	O
résister	O
...	O
-	O
-	O
En	O
tout	O
cas	O
,	O
ricana	O
Fricoulet	B-PER
,	O
vous	O
ne	O
nous	O
parlerez	O
pas	O
de	O
l	O
'	O
aimant	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
,	O
car	O
vous	O
n	O
'	O
avez	O
guère	O
dû	O
en	O
trouver	O
de	O
traces	O
?	O

Une	O
furtive	O
rougeur	O
passa	O
sur	O
le	O
front	O
de	O
l	O
'	O
astronome	O
déconfit	O
qui	O
murmura	O
:	O
-	O
-	O
Et	O
cependant	O
,	O
mon	O
cher	O
Gontran	B-PER
,	O
la	O
position	O
exacte	O
d	O
'	O
Hypérion	B-PER
dans	O
l	O
'	O
espace	O
,	O
quand	O
l	O
'	O
appareil	O
a	O
quitté	O
le	O
courant	O
astéroïdal	O
dans	O
lequel	O
il	O
naviguait	O
,	O
était	O
bien	O
,	O
n	O
'	O
est	O
-	O
ce	O
pas	O
,	O
par	O
rapport	O
à	O
la	O
terre	O
,	O
174	O
degrés	O
de	O
longitude	O
et	O
onze	O
heures	O
quarante	O
minutes	O
d	O
'	O
ascension	O
droite	O
?	O
Fricoulet	B-PER
tressaillit	O
,	O
une	O
flamme	O
brilla	O
dans	O
sa	O
prunelle	O
,	O
et	O
il	O
murmura	O
tout	O
bas	O
à	O
l	O
'	O
oreille	O
de	O
Flammermont	B-PER
:	O
-	O
-	O
Voilà	O
le	O
renseignement	O
que	O
je	O
voulais	O
.	O

Cependant	O
,	O
ne	O
recevant	O
pas	O
de	O
réponse	O
de	O
son	O
futur	O
gendre	O
,	O
Ossipoff	B-PER
se	O
détourna	O
légèrement	O
et	O
le	O
regardant	O
bien	O
en	O
face	O
.	O
-	O
-	O
Qu	O
'	O
en	O
pensez	O
-	O
vous	O
?	O

On	O
juge	O
si	O
cette	O
question	O
embarrassait	O
le	O
jeune	O
homme	O
:	O
en	O
dépit	O
des	O
nombreux	O
«	O
examens	O
»	O
que	O
depuis	O
trois	O
ans	O
de	O
vie	O
commune	O
Ossipoff	B-PER
lui	O
avait	O
fait	O
subir	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
la	O
lecture	O
plusieurs	O
fois	O
recommencée	O
des	O
Continents	O
Célestes	O
(	O
le	O
malheureux	O
les	O
savait	O
presque	O
par	O
coeur	O
)	O
,	O
il	O
ignorait	O
absolument	O
ce	O
que	O
pouvaient	O
bien	O
représenter	O
174	O
degrés	O
de	O
longitude	O
,	O
et	O
onze	O
heures	O
quarante	O
minutes	O
d	O
'	O
ascension	O
droite	O
.	O

Mais	O
comme	O
ce	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
l	O
'	O
aplomb	O
qui	O
lui	O
manquait	O
,	O
il	O
prit	O
un	O
air	O
soucieux	O
et	O
répondit	O
du	O
bout	O
des	O
lèvres	O
:	O
-	O
-	O
Tout	O
cela	O
dépend	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
de	O
l	O
'	O
heure	O
à	O
laquelle	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
a	O
viré	O
de	O
bord	O
.	O
-	O
-	O
Il	O
était	O
exactement	O
minuit	O
trente	O
-	O
cinq	O
minutes	O
et	O
vingt	O
-	O
cinq	O
secondes	O
.	O

Gontran	B-PER
hocha	O
la	O
tête	O
à	O
plusieurs	O
reprises	O
,	O
agita	O
muettement	O
les	O
lèvres	O
,	O
comme	O
il	O
arrive	O
lorsqu	O
'	O
on	O
est	O
plongé	O
dans	O
de	O
profondes	O
réflexions	O
.	O
-	O
-	O
Il	O
se	O
pourrait	O
bien	O
que	O
vos	O
calculs	O
fussent	O
exacts	O
,	O
finit	O
-	O
il	O
par	O
dire	O
,	O
sans	O
vouloir	O
trop	O
s	O
'	O
engager	O
.	O

Pendant	O
ce	O
temps	O
,	O
Fricoulet	B-PER
,	O
qui	O
avait	O
inscrit	O
furtivement	O
sur	O
son	O
carnet	O
les	O
renseignements	O
fournis	O
par	O
Ossipoff	B-PER
,	O
calculait	O
rapidement	O
,	O
et	O
le	O
chemin	O
déjà	O
parcouru	O
par	O
l	O
'	O
appareil	O
,	O
et	O
la	O
situation	O
dans	O
l	O
'	O
espace	O
du	O
point	O
problématique	O
sur	O
lequel	O
le	O
vieux	O
savant	O
avait	O
mis	O
le	O
cap	O
;	O
mais	O
le	O
résultat	O
obtenu	O
ne	O
paraissait	O
pas	O
le	O
satisfaire	O
,	O
il	O
claquait	O
de	O
la	O
langue	O
avec	O
impatience	O
,	O
fourrageait	O
nerveusement	O
ses	O
cheveux	O
,	O
et	O
bientôt	O
on	O
put	O
l	O
'	O
entendre	O
murmurer	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
rageuse	O
:	O
-	O
-	O
Et	O
cependant	O
,	O
à	O
raison	O
de	O
2	O
milliards	O
de	O
lieues	O
par	O
heure	O
...	O

Le	O
vieillard	O
sursauta	O
;	O
mais	O
sans	O
cependant	O
abandonner	O
le	O
télescope	O
,	O
il	O
riposta	O
:	O
-	O
-	O
Deux	O
milliards	O
!	O

vous	O
êtes	O
loin	O
du	O
compte	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Fricoulet	I-PER
;	O
durant	O
cette	O
nuit	O
j	O
'	O
ai	O
mesuré	O
notre	O
vitesse	O
,	O
et	O
j	O
'	O
ai	O
pu	O
me	O
convaincre	O
qu	O
'	O
elle	O
est	O
de	O
beaucoup	O
supérieure	O
à	O
ce	O
que	O
vous	O
aviez	O
prévu	O
.	O

L	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
parcourt	O
bien	O
deux	O
milliards	O
de	O
lieues	O
,	O
mais	O
à	O
la	O
minute	O
,	O
et	O
non	O
pas	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
.	O

Très	O
froidement	O
Fricoulet	B-PER
inclina	O
la	O
tête	O
,	O
se	O
contentant	O
de	O
dire	O
,	O
comme	O
si	O
le	O
chiffre	O
énorme	O
qui	O
venait	O
de	O
lui	O
être	O
communiqué	O
ne	O
le	O
surprenait	O
en	O
aucune	O
façon	O
:	O
-	O
-	O
Parbleu	O
!	O
...	O
voilà	O
d	O
'	O
où	O
vient	O
mon	O
erreur	O
.	O

Et	O
il	O
se	O
remit	O
tranquillement	O
à	O
refaire	O
ses	O
calculs	O
.	O

Mais	O
ni	O
Gontran	B-PER
,	O
ni	O
surtout	O
Farenheit	B-PER
,	O
n	O
'	O
étaient	O
doués	O
d	O
'	O
une	O
dose	O
de	O
philosophie	O
suffisante	O
pour	O
accueillir	O
,	O
sans	O
protester	O
,	O
une	O
semblable	O
nouvelle	O
:	O
autant	O
ils	O
eussent	O
applaudi	O
à	O
cette	O
rapidité	O
vertigineuse	O
si	O
,	O
grâce	O
à	O
elle	O
,	O
l	O
'	B-ORG
Éclair	I-ORG
eût	O
pu	O
les	O
transporter	O
dans	O
leur	O
planète	O
natale	O
en	O
un	O
espace	O
de	O
temps	O
plus	O
court	O
que	O
celui	O
prévu	O
tout	O
d	O
'	O
abord	O
,	O
autant	O
ils	O
la	O
maudissaient	O
,	O
cette	O
rapidité	O
qui	O
les	O
jetait	O
dans	O
l	O
'	O
infini	O
,	O
leur	O
enlevant	O
à	O
tout	O
jamais	O
l	O
'	O
espoir	O
de	O
retourner	O
chez	O
eux	O
.	O
-	O
-	O
Deux	O
milliards	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
littéralement	O
affolé	O
,	O
deux	O
milliards	O
!	O

mais	O
cela	O
fait	O
...	O
-	O
-	O
Cela	O
fait	O
exactement	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	O
,	O
dit	O
alors	O
très	O
placidement	O
Fricoulet	B-PER
,	O
dont	O
les	O
calculs	O
étaient	O
terminés	O
,	O
un	O
trillion	O
de	O
lieues	O
ou	O
quatre	O
milliards	O
de	O
kilomètres	O
,	O
en	O
un	O
peu	O
plus	O
de	O
trente	O
heures	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
où	O
sommes	O
-	O
nous	O
?	O
où	O
sommes	O
-	O
nous	O
?	O
gémit	O
Gontran	B-PER
.	O
-	O
-	O
À	O
quelque	O
chose	O
comme	O
1,200	O
milliards	O
de	O
lieues	O
de	O
notre	O
Soleil	B-PER
,	O
répondit	O
l	O
'	O
ingénieur	O
;	O
car	O
maintenant	O
j	O
'	O
ai	O
la	O
certitude	O
que	O
cette	O
étoile	O
si	O
brillante	O
,	O
aperçue	O
à	O
l	O
'	O
arrière	O
du	O
wagon	O
,	O
n	O
'	O
est	O
autre	O
que	O
le	O
centre	O
de	O
notre	O
système	O
planétaire	O
.	O

Farenheit	B-PER
lança	O
ses	O
poings	O
fermés	O
dans	O
la	O
direction	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
.	O
-	O
-	O
Ah	O
!	O
bandit	O
!	O

clama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
;	O
ah	O
!	O
brigand	O
!	O

Mais	O
,	O
impassible	O
,	O
le	O
vieillard	O
répondit	O
:	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
cette	O
inconcevable	O
rapidité	O
qui	O
m	O
'	O
a	O
poussé	O
à	O
faire	O
ce	O
que	O
j	O
'	O
ai	O
fait	O
;	O
j	O
'	O
y	O
ai	O
vu	O
le	O
doigt	O
de	O
la	O
Providence	O
qui	O
ne	O
voulait	O
pas	O
laisser	O
mon	O
oeuvre	O
inachevée	O
et	O
me	O
mettait	O
à	O
même	O
d	O
'	O
explorer	O
les	O
principales	O
régions	O
stellaires	O
,	O
sans	O
que	O
cela	O
nous	O
causât	O
un	O
retard	O
bien	O
appréciable	O
.	O
-	O
-	O
Eh	O
!	O
cria	O
Gontran	B-PER
,	O
auquel	O
la	O
patience	O
finissait	O
par	O
échapper	O
,	O
du	O
train	O
dont	O
nous	O
marchons	O
,	O
qui	O
sait	O
si	O
nous	O
pourrons	O
jamais	O
revenir	O
sur	O
terre	O
.	O
-	O
-	O
Songez	O
,	O
poursuivit	O
imperturbablement	O
le	O
vieillard	O
,	O
que	O
dans	O
huit	O
jours	O
,	O
pas	O
davantage	O
...	O
-	O
-	O
Nous	O
serons	O
de	O
retour	O
,	O
interrompit	O
Farenheit	B-PER
.	O
-	O
-	O
Nous	O
serons	O
dans	O
un	O
autre	O
univers	O
,	O
différent	O
de	O
celui	O
que	O
nous	O
abandonnons	O
,	O
et	O
dans	O
lequel	O
nous	O
serons	O
appelés	O
à	O
faire	O
une	O
inépuisable	O
moisson	O
de	O
découvertes	O
.	O

Durant	O
que	O
le	O
vieillard	O
parlait	O
,	O
le	O
visage	O
de	O
l	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
avait	O
successivement	O
passé	O
par	O
toutes	O
les	O
couleurs	O
de	O
l	O
'	O
arc	O
-	O
en	O
-	O
ciel	O
;	O
mais	O
quand	O
Ossipoff	B-PER
se	O
fût	O
tu	O
,	O
sa	O
colère	O
éclata	O
,	O
et	O
,	O
après	O
avoir	O
lâché	O
une	O
kyrielle	O
de	O
jurons	O
d	O
'	O
une	O
énergie	O
telle	O
que	O
la	O
pudeur	O
nous	O
défend	O
de	O
les	O
reproduire	O
,	O
il	O
s	O
'	O
écria	O
:	O
-	O
-	O
Ça	O
!	O
jamais	O
!	O
...	O
Si	O
nous	O
nous	O
laissions	O
plus	O
longtemps	O
conduire	O
par	O
un	O
fou	O
,	O
nous	O
serions	O
plus	O
fous	O
que	O
lui	O
-	O
même	O
!	O

et	O
du	O
moment	O
que	O
vous	O
autres	O
,	O
par	O
une	O
faiblesse	O
imbécile	O
,	O
vous	O
encouragez	O
sa	O
folie	O
,	O
je	O
vous	O
sauverai	O
malgré	O
vous	O
.	O

Il	O
courut	O
vers	O
la	O
porte	O
en	O
disant	O
:	O
-	O
-	O
Dans	O
une	O
seconde	O
,	O
l	B-ORG
'	I-ORG
Éclair	I-ORG
voguera	O
vers	O
New	B-LOC
-	I-LOC
York	I-LOC
.	O

Fricoulet	B-PER
étendit	O
la	O
main	O
.	O
-	O
-	O
Un	O
moment	O
,	O
voulez	O
-	O
vous	O
m	O
'	O
écouter	O
?	O

et	O
quand	O
vous	O
m	O
'	O
aurez	O
entendu	O
,	O
vous	O
ferez	O
ce	O
que	O
vous	O
voudrez	O
:	O
bien	O
que	O
le	O
commerce	O
des	O
suifs	O
,	O
dans	O
lequel	O
vous	O
vous	O
êtes	O
enrichi	O
,	O
ait	O
peu	O
dû	O
vous	O
ouvrir	O
l	O
'	O
esprit	O
sur	O
les	O
choses	O
de	O
la	O
navigation	O
,	O
vous	O
comprendrez	O
cependant	O
aisément	O
que	O
,	O
pour	O
mettre	O
le	O
cap	O
sur	O
un	O
port	O
quelconque	O
,	O
il	O
faut	O
,	O
quand	O
on	O
ne	O
le	O
voit	O
pas	O
,	O
avoir	O
une	O
boussole	O
ou	O
un	O
phare	O
.	O

Or	O
,	O
notre	O
phare	O
à	O
nous	O
,	O
c	O
'	O
est	O
le	B-PER
Soleil	I-PER
qui	O
éclaire	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
et	O
il	O
se	O
trouve	O
que	O
,	O
par	O
suite	O
de	O
notre	O
éloignement	O
,	O
ce	B-PER
Soleil	I-PER
,	O
qui	O
doit	O
nous	O
servir	O
de	O
point	O
de	O
direction	O
,	O
est	O
tombé	O
au	O
rang	O
d	O
'	O
étoile	O
.	O

Je	O
vous	O
demanderai	O
,	O
en	O
conséquence	O
,	O
sur	O
quel	O
point	O
de	O
ce	O
ciel	O
fourmillant	O
d	O
'	O
étincelles	O
-	O
-	O
qui	O
sont	O
autant	O
de	O
Soleils	O
-	O
-	O
vous	O
dirigerez	O
l	O
'	O
appareil	O
.	O

L	O
'	O
ancien	O
commerçant	O
de	O
Chicago	B-LOC
s	O
'	O
était	O
immobilisé	O
,	O
les	O
pieds	O
cloués	O
au	O
plancher	O
,	O
frappé	O
de	O
stupeur	O
par	O
la	O
justesse	O
de	O
ce	O
raisonnement	O
.	O
-	O
-	O
Alors	O
,	O
interrogea	O
Gontran	B-PER
d	O
'	O
un	O
air	O
véritablement	O
navré	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
aucun	O
espoir	O
de	O
revoir	O
jamais	O
la	B-LOC
Terre	I-LOC
,	O
et	O
il	O
nous	O
faut	O
nous	O
accoutumer	O
à	O
l	O
'	O
idée	O
que	O
l	O
'	B-ORG
Éclair	I-ORG
nous	O
servira	O
de	O
tombeau	O
!	O

Puis	O
,	O
exaspéré	O
par	O
les	O
paroles	O
que	O
lui	O
-	O
même	O
venait	O
de	O
prononcer	O
:	O
-	O
-	O
Non	O
,	O
non	O
!	O
s	O
'	O
exclama	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
ce	O
n	O
'	O
est	O
pas	O
possible	O
.	O

Voyons	O
,	O
Fricoulet	B-PER
,	O
il	O
doit	O
bien	O
y	O
avoir	O
un	O
moyen	O
de	O
revenir	O
en	O
arrière	O
!	O

Ossipoff	B-PER
pivota	O
sur	O
son	O
escabeau	O
,	O
et	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
qui	O
trahissait	O
une	O
douleur	O
véritable	O
:	O
-	O
-	O
Comment	O
!	O
c	O
'	O
est	O
vous	O
,	O
mon	O
fils	O
,	O
qui	O
parlez	O
ainsi	O
!	O

n	O
'	O
êtes	O
-	O
vous	O
donc	O
plus	O
l	O
'	O
ardent	O
collaborateur	O
du	O
début	O
?	O
-	O
-	O
Monsieur	B-PER
Ossipoff	I-PER
,	O
répondit	O
le	O
jeune	O
homme	O
d	O
'	O
un	O
air	O
visiblement	O
énervé	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
plus	O
ni	O
collaborateur	O
,	O
ni	O
ami	O
,	O
ni	O
fils	O
;	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
qu	O
'	O
un	O
homme	O
lassé	O
de	O
toutes	O
ces	O
tergiversations	O
,	O
de	O
tous	O
ces	O
retards	O
,	O
de	O
tous	O
ces	O
manques	O
de	O
bonne	O
foi	O
,	O
et	O
,	O
n	O
'	O
était	O
votre	O
âge	O
,	O
j	O
'	O
ajouterais	O
de	O
tous	O
ces	O
mensonges	O
.	O
-	O
-	O
Oh	O
!	O
Gontran	B-PER
!	O
soupira	O
Séléna	B-PER
sur	O
un	O
ton	O
de	O
reproche	O
.	O
-	O
-	O
Il	O
ne	O
l	O
'	O
a	O
pas	O
dit	O
!	O

ricana	O
Fricoulet	B-PER
,	O
mademoiselle	O
,	O
il	O
ne	O
l	O
'	O
a	O
pas	O
dit	O
.	O
-	O
-	O
Nous	O
ne	O
sommes	O
pas	O
éternels	O
,	O
que	O
diable	O
!	O

outre	O
que	O
ma	O
patience	O
est	O
à	O
bout	O
,	O
nos	O
vivres	O
ne	O
sont	O
pas	O
loin	O
d	O
'	O
être	O
épuisés	O
et	O
je	O
dis	O
,	O
comme	O
M.	B-PER
Farenheit	I-PER
:	O
retournons	O
-	O
nous	O
-	O
en	O
!	O
...	O
De	O
tout	O
ce	O
que	O
venait	O
de	O
dire	O
le	O
jeune	O
homme	O
le	O
vieillard	O
n	O
'	O
avait	O
retenu	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
:	O
c	O
'	O
est	O
ce	O
qui	O
avait	O
trait	O
à	O
l	O
'	O
impossibilité	O
matérielle	O
de	O
continuer	O
le	O
voyage	O
.	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
ce	O
qui	O
vous	O
trompe	O
,	O
répondit	O
-	O
il	O
,	O
nous	O
avons	O
encore	O
pour	O
trois	O
mois	O
d	O
'	O
air	O
respirable	O
,	O
de	O
boissons	O
et	O
d	O
'	O
aliments	O
;	O
voyons	O
,	O
accordez	O
-	O
moi	O
ces	O
trois	O
mois	O
...	O
serait	O
-	O
ce	O
trop	O
payer	O
de	O
quelques	O
semaines	O
de	O
retard	O
la	O
joie	O
ineffable	O
que	O
nous	O
éprouverons	O
à	O
contempler	O
des	O
mondes	O
si	O
merveilleux	O
?	O

Gontran	B-PER
eut	O
un	O
geste	O
énergique	O
et	O
il	O
ouvrait	O
la	O
bouche	O
pour	O
répondre	O
par	O
un	O
refus	O
catégorique	O
à	O
la	O
demande	O
suppliante	O
du	O
vieillard	O
,	O
lorsque	O
Fricoulet	B-PER
,	O
se	O
penchant	O
vers	O
lui	O
,	O
murmura	O
rapidement	O
à	O
son	O
oreille	O
:	O
-	O
-	O
Ne	O
le	O
contrarie	O
pas	O
et	O
accepte	O
;	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
pas	O
moyen	O
de	O
faire	O
autrement	O
...	O
-	O
-	O
Hein	O
!	O
sursauta	O
le	O
jeune	O
homme	O
.	O
-	O
-	O
Impossible	O
de	O
virer	O
de	O
bord	O
,	O
ajouta	O
tout	O
bas	O
l	O
'	O
ingénieur	O
.	O

Mais	O
,	O
si	O
bas	O
qu	O
'	O
il	O
eût	O
parlé	O
,	O
Farenheit	B-PER
l	O
'	O
avait	O
entendu	O
;	O
il	O
se	O
dressa	O
tout	O
debout	O
,	O
comme	O
si	O
ses	O
jambes	O
eussent	O
été	O
mues	O
par	O
un	O
ressort	O
,	O
et	O
,	O
jetant	O
ses	O
grands	O
bras	O
au	O
plafond	O
:	O
-	O
-	O
Impossible	O
!	O

vociféra	O
-	O
t	O
-	O
il	O
d	O
'	O
une	O
voix	O
de	O
Stentor	B-PER
,	O
impossible	O
!	O

je	O
croyais	O
que	O
ce	O
mot	O
-	O
là	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
français	O
.	O

Fricoulet	B-PER
haussa	O
les	O
épaules	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
je	O
vous	O
dis	O
,	O
moi	O
,	O
déclara	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
que	O
si	O
Napoléon	B-PER
s	O
'	O
était	O
trouvé	O
à	O
notre	O
place	O
,	O
il	O
ne	O
se	O
serait	O
jamais	O
hasardé	O
à	O
prononcer	O
une	O
phrase	O
semblable	O
.	O

J	O
'	O
aurais	O
été	O
curieux	O
de	O
voir	O
comment	O
il	O
s	O
'	O
y	O
serait	O
pris	O
pour	O
virer	O
de	O
bord	O
avec	O
l	O
'	O
épouvantable	O
vitesse	O
qui	O
nous	O
emporte	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
poussa	O
un	O
rugissement	O
.	O
-	O
-	O
Mais	O
alors	O
,	O
s	O
'	O
écria	O
-	O
t	O
-	O
il	O
,	O
il	O
n	O
'	O
y	O
a	O
aucune	O
raison	O
pour	O
que	O
nous	O
ne	O
continuions	O
pas	O
,	O
de	O
la	O
sorte	O
,	O
jusqu	O
'	O
au	O
fin	O
fond	O
de	O
tous	O
les	O
mondes	O
!	O
-	O
-	O
Dame	O
,	O
riposta	O
Fricoulet	B-PER
,	O
je	O
n	O
'	O
en	O
sais	O
pas	O
plus	O
que	O
vous	O
,	O
mon	O
cher	O
monsieur	B-PER
Farenheit	I-PER
;	O
tout	O
ce	O
que	O
je	O
puis	O
vous	O
dire	O
,	O
c	O
'	O
est	O
ce	O
que	O
je	O
constate	O
,	O
et	O
je	O
constate	O
malheureusement	O
que	O
nous	O
sommes	O
entraînés	O
avec	O
une	O
rapidité	O
qui	O
,	O
pour	O
une	O
raison	O
que	O
je	O
ne	O
m	O
'	O
explique	O
pas	O
,	O
va	O
toujours	O
en	O
augmentant	O
.	O
-	O
-	O
Et	O
rien	O
à	O
faire	O
?	O
...	O
rien	O
à	O
tenter	O
?	O
-	O
-	O
Pour	O
le	O
moment	O
,	O
rien	O
:	O
misérable	O
corpuscule	O
,	O
l	O
'	B-ORG
Éclair	I-ORG
est	O
soumis	O
à	O
des	O
influences	O
stellaires	O
inconnues	O
de	O
nous	O
et	O
contre	O
lesquelles	O
,	O
par	O
conséquent	O
,	O
il	O
est	O
difficile	O
de	O
lutter	O
.	O

L	B-MISC
'	I-MISC
Américain	I-MISC
était	O
abasourdi	O
,	O
promenant	O
ses	O
regards	O
successivement	O
sur	O
toutes	O
les	O
personnes	O
qui	O
se	O
trouvaient	O
là	O
,	O
comme	O
s	O
'	O
il	O
attendait	O
que	O
l	O
'	O
une	O
d	O
'	O
elles	O
prît	O
la	O
parole	O
pour	O
démentir	O
l	O
'	O
ingénieur	O
et	O
affirmer	O
que	O
tout	O
espoir	O
n	O
'	O
était	O
pas	O
perdu	O
;	O
malheureusement	O
ce	O
n	O
'	O
étaient	O
ni	O
Séléna	B-PER
,	O
ni	O
Gontran	B-PER
et	O
encore	O
moins	O
Ossipoff	B-PER
,	O
qui	O
étaient	O
capables	O
de	O
lui	O
regaillardir	O
l	O
'	O
esprit	O
sur	O
ce	O
point	O
.	O

D	O
'	O
ailleurs	O
,	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
,	O
obéissant	O
au	O
conseil	O
que	O
Fricoulet	B-PER
lui	O
donnait	O
,	O
en	O
clignant	O
de	O
l	O
'	O
oeil	O
du	O
côté	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
,	O
dit	O
en	O
ce	O
moment	O
au	O
vieillard	O
:	O
-	O
-	O
Soit	O
donc	O
,	O
qu	O
'	O
il	O
soit	O
fait	O
ainsi	O
que	O
vous	O
l	O
'	O
avez	O
voulu	O
:	O
poursuivons	O
notre	O
route	O
insensée	O
et	O
souhaitons	O
que	O
la	O
responsabilité	O
que	O
vous	O
avez	O
prise	O
,	O
en	O
agissant	O
ainsi	O
que	O
vous	O
l	O
'	O
avez	O
fait	O
cette	O
nuit	O
,	O
ne	O
pèse	O
pas	O
,	O
à	O
certain	O
moment	O
,	O
trop	O
lourdement	O
sur	O
vos	O
épaules	O
.	O

Le	O
vieillard	O
,	O
l	O
'	O
esprit	O
tout	O
rempli	O
de	O
ses	O
turlutaines	O
scientifiques	O
,	O
ne	O
voulut	O
voir	O
,	O
dans	O
les	O
paroles	O
de	O
Gontran	B-PER
,	O
qu	O
'	O
un	O
pardon	O
généreux	O
accordé	O
à	O
sa	O
trahison	O
,	O
et	O
,	O
pour	O
le	O
remercier	O
,	O
il	O
tendit	O
les	O
mains	O
vers	O
lui	O
.	O

Mais	O
le	O
jeune	O
homme	O
se	O
souciait	O
peu	O
,	O
pour	O
l	O
'	O
instant	O
,	O
des	O
étreintes	O
amicales	O
du	O
vieux	O
savant	O
,	O
et	O
,	O
faisant	O
mine	O
de	O
ne	O
point	O
voir	O
le	O
geste	O
de	O
celui	O
-	O
ci	O
,	O
il	O
tourna	O
les	O
talons	O
et	O
rejoignit	O
Fricoulet	B-PER
qu	O
'	O
il	O
avait	O
entendu	O
descendre	O
dans	O
la	O
salle	O
de	O
la	O
machine	O
.	O
-	O
-	O
Mon	O
vieux	O
,	O
fit	O
-	O
il	O
d	O
'	O
un	O
ton	O
grave	O
,	O
je	O
suis	O
homme	O
et	O
prétends	O
avoir	O
la	O
force	O
d	O
'	O
apprendre	O
,	O
sans	O
trembler	O
,	O
le	O
sort	O
qui	O
nous	O
est	O
réservé	O
;	O
donc	O
,	O
j	O
'	O
exige	O
de	O
toi	O
la	O
franchise	O
la	O
plus	O
absolue	O
.	O
-	O
-	O
Eh	O
bien	O
!	O
franchement	O
,	O
je	O
ne	O
sais	O
rien	O
.	O

Ainsi	O
que	O
je	O
l	O
'	O
ai	O
déclaré	O
tout	O
à	O
l	O
'	O
heure	O
à	O
Farenheit	B-PER
,	O
nous	O
subissons	O
,	O
actuellement	O
des	O
forces	O
attractives	O
dont	O
je	O
ne	O
me	O
rends	O
aucun	O
compte	O
.	O

Nous	O
voguons	O
en	O
plein	O
inconnu	O
.	O

Je	O
doute	O
que	O
le	B-PER
père	I-PER
Ossipoff	I-PER
lui	O
-	O
même	O
y	O
comprenne	O
quelque	O
chose	O
,	O
et	O
cependant	O
lui	O
qui	O
est	O
resté	O
pendant	O
presque	O
toute	O
sa	O
vie	O
le	O
nez	O
collé	O
à	O
l	O
'	O
objectif	O
des	O
télescopes	O
...	O

Cette	O
fois	O
,	O
Gontran	B-PER
parut	O
réellement	O
accablé	O
,	O
car	O
il	O
avait	O
une	O
foi	O
absolue	O
dans	O
l	O
'	O
ingéniosité	O
de	O
Fricoulet	B-PER
qui	O
,	O
tant	O
de	O
fois	O
déjà	O
depuis	O
le	O
commencement	O
de	O
ce	O
voyage	O
insensé	O
,	O
les	O
avait	O
tirés	O
des	O
situations	O
désespérées	O
où	O
les	O
avait	O
mis	O
les	O
idées	O
folles	O
d	O
'	O
Ossipoff	B-PER
.	O

Aussi	O
,	O
du	O
moment	O
que	O
l	O
'	O
ingénieur	O
lui	O
déclarait	O
qu	O
'	O
il	O
ne	O
pouvait	O
rien	O
,	O
c	O
'	O
est	O
qu	O
'	O
il	O
n	O
'	O
y	O
avait	O
plus	O
qu	O
'	O
une	O
chose	O
à	O
faire	O
:	O
attendre	O
stoïquement	O
la	O
mort	O
.	O

Il	O
sortit	O
de	O
la	O
machinerie	O
sans	O
ajouter	O
un	O
mot	O
,	O
gagna	O
sa	O
cabine	O
et	O
s	O
'	O
étendit	O
sur	O
son	O
hamac	O
,	O
où	O
il	O
ne	O
tarda	O
pas	O
à	O
s	O
'	O
endormir	O
,	O
en	O
dépit	O
de	O
l	O
'	O
angoisse	O
fort	O
naturelle	O
qu	O
'	O
avait	O
mise	O
en	O
lui	O
la	O
réponse	O
très	O
franche	O
de	O
son	O
ami	O
.	O

Il	O
s	O
'	O
éveilla	O
en	O
entendant	O
prononcer	O
son	O
nom	O
tout	O
près	O
de	O
son	O
oreille	O
,	O
et	O
ses	O
yeux	O
,	O
soudainement	O
ouverts	O
,	O
virent	O
Fricoulet	B-PER
debout	O
à	O
son	O
chevet	O
et	O
penché	O
vers	O
lui	O
.	O
-	O
-	O
Eh	O
bien	O
!	O
tu	O
t	O
'	O
en	O
payes	O
un	O
somme	O
!	O

plaisanta	O
l	O
'	O
ingénieur	O
.	O
-	O
-	O
J	O
'	O
ai	O
dormi	O
longtemps	O
?	O

interrogea	O
M.	B-PER
de	I-PER
Flammermont	I-PER
en	O
se	O
dressant	O
sur	O
son	O
séant	O
.	O
-	O
-	O
Peuh	O
!	O
quelque	O
chose	O
comme	O
six	O
heures	O
.	O
-	O
-	O
Pas	O
possible	O
!	O
s	O
'	O
écria	O
Gontran	B-PER
en	O
sautant	O
sur	O
le	O
plancher	O
.	O

Pour	O
toute	O
réponse	O
,	O
l	O
'	O
ingénieur	O
tira	O
sa	O
montre	O
et	O
la	O
mit	O
sous	O
le	O
nez	O
de	O
son	O
ami	O
.	O
-	O
-	O
C	O
'	O
est	O
ma	O
foi	O
vrai	O
,	O
murmura	O
celui	O
-	O
ci	O
.	O

Puis	O
le	O
souvenir	O
de	O
la	O
réalité	O
,	O
un	O
moment	O
évanoui	O
pendant	O
le	O
sommeil	O
,	O
lui	O
revenant	O
soudain	O
:	O
-	O
-	O
Rien	O
de	O
nouveau	O
?	O
